<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch015" xml:lang="fr" n="ch015">
            <header>Chapter ch015</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapter">15. — La charte*<ns0:note type="annotation"> Charte. Acte écrit où l'on
                  mentionnait, au moyen âge, les droits ou les redevances des vassaux ou des
                  communes.</ns0:note>du comte Herbert (Élève, p. 36.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="51" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Comme le carillon* <ns0:note type="annotation">Carillon. Réunion de cloches de
                     différents tons. </ns0:note> de <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName> entonnait sa
                  chanson joyeuse, les voyageurs arrivaient sur la place de l'hôtel de ville* <ns0:note type="annotation">Hôtel de ville. Édifice où délibèrent les autorités
                     municipales.</ns0:note> et au même moment, d'un gros nuage menaçant, se mit à
                  tomber une forte ondée.</ns0:p>
               <ns0:p>A peine avait-on eu le temps de jeter un coup d'œil au monument, à ses ogives*
                     <ns0:note type="annotation">Ogive. Arcade présentant deux lignes courbes se
                     réunissant en pointe.</ns0:note>, à sa rosace* <ns0:note type="annotation">Rosace.
                     Ornement sculpté en forme de rose.</ns0:note> en dentelle de pierre, à ses
                  sculptures, puis aux baraques de la foire qui formaient comme une ville de tentes*
                     <ns0:note type="annotation">Tente. Habitation de toile dont se servent les
                     nomades.</ns0:note> sur toute l'étendue de la place, qu'on dut chercher un
                  refuge.</ns0:p>
               <ns0:p>Assez souvent il ne faut pas moins d'une grosse averse pour inviter les gens à la
                  visite d'un monument.</ns0:p>
               <ns0:p>Tous les Fragicourtois, sauf <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName>, en train d'abriter sa voiture et sa bête, se précipitèrent à
                  l'intérieur de l'hôtel de ville et le parcoururent.</ns0:p>
               <ns0:p>Il n'est pas grand. On fut bientôt au premier étage, dans la salle du Conseil, une
                  des plus belles salles qui nous restent de la Renaissance* <ns0:note type="annotation">Renaissance. Partie du XVe et du XVIe siècle pendant laquelle les arts et les
                     sciences semblèrent renaître.</ns0:note>, avec son immense cheminée de pierre toute
                  décorée des plus délicates sculptures. On admira les grandes fenêtres aux vitraux
                  peints qui furent données par les corporations* <ns0:note type="annotation">Corporation. Association de gens de métier autorisée par l'Etat.</ns0:note>
                  d'alors, dont elles portent les armoiries* <ns0:note type="annotation">Armoiries.
                     Figures peintes sur les armes, les boucliers et les édifices, comme signes
                     distinctifs.</ns0:note>, et sa voûte de bois, aux charpentes apparentes,
                  artistement ouvrées.</ns0:p>
               <ns0:p>On en fit le tour, puis on regarda une grande peinture décorative qui tenait tout
                  le pan du mur en face des fenêtres.</ns0:p>
               <ns0:p>A gauche de la composition, un homme debout ; il a à ses côtés un jeune enfant
                  qui, très attentif, écoute la lecture d'un parchemin* <ns0:note type="annotation">Parchemin. Peau de brebis ou de mouton préparée pour écrire.</ns0:note> que fait
                  un scribe* <ns0:note type="annotation">Scribe. Homme qui gagne sa vie à
                  copier.</ns0:note>. Derrière ce groupe, une garde d'hommes d’armes massés, la lance
                     <ns0:fw type="header">52 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="52" /> au poing, prouve qu'on a ici affaire à des personnages
                  d'importance. En face, une foule de gens pauvrement vêtus de costumes divers, et
                  aux visages exprimant l'émotion, lèvent la main droite, dans l'attitude du
                  serment. </ns0:p>
               <ns0:p>— Eh ! murmura <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, les
                  yeux très écarquillés* <ns0:note type="annotation">Ecarquillé. Se dit d'yeux largement
                     ouverts.</ns0:note>, <ns0:figure>
                     <ns0:caption><ns0:placeName>Hôtel de ville de Saint-Quentin</ns0:placeName>.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:fw type="header">LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 53</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="53" /> pour être habillés comme ça, c'est au moins des gens de
                     l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName> !</ns0:p>
               <ns0:p>Elle dit l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName> comme elle eût dit la lune.</ns0:p>
               <ns0:p>M. <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">Florentin Lejoly</ns0:persName> ricana de
                  nouveau. Les pouces dans les entournures de son gilet, le chapeau en arrière, il
                  semblait narguer* <ns0:note type="annotation">Narguer. Braver avec mépris.</ns0:note> les
                  personnages de la peinture et leurs costumes qui n'étaient pas à la dernière mode
                  comme le sien.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais nos jeunes écoliers venaient d'apprendre d'un visiteur le sujet du tableau :
                  « Le comte <ns0:persName type="historique">Herbert IV de
                        <ns0:placeName>Vermandois</ns0:placeName></ns0:persName>* <ns0:note type="annotation"><ns0:placeName> Vermandois</ns0:placeName>. Région du N.-E. de la France ayant
                        <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName> pour capitale.</ns0:note> donnant la charte
                  de commune aux Saint-Quentinois du onzième siècle. »</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, même <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> évoquaient là devant leurs souvenirs* <ns0:note type="annotation">Evoquer des souvenirs. Rappeler ce qu'on a vu ou
                     appris.</ns0:note> historiques de l'école.</ns0:p>
               <ns0:p>Ce monde d'artisans, de manants*<ns0:note type="annotation">Manant. Gens tenus
                     d'habiter le domaine d'un seigneur.</ns0:note> en pauvres souquenilles* <ns0:note type="annotation">Souquenille. Vêtement sale.</ns0:note> et mal chaussés, ne leur
                  était ni si étrange, ni si étranger : c'étaient là les chaînons passés de la
                  grande famille française dont ils étaient, eux, les chaînons vivants. Et ces pères
                  avaient travaillé à l'œuvre de l'émancipation* <ns0:note type="annotation">Emancipation. Mise en liberté.</ns0:note>, de l'amélioration de l'existence
                  humaine, noble tâche continuée par leurs fils des derniers siècles et du siècle
                  présent.</ns0:p>
               <ns0:p>Vis-à-vis, dominant les maisons de la place, la grosse tour carrée, le beffroi,
                  qui rappelait le vieux beffroi* <ns0:note type="annotation">Beffroi. Tour munie d'une
                     cloche, où l'on faisait le guet.</ns0:note>, détruit aujourd'hui, le signe et le
                  gage de l'indépendance des communes*<ns0:note type="annotation">Commune. Ville dont
                     les citoyens avaient le droit de s'administrer eux-mêmes.</ns0:note>. Là sonnait la
                  « bancloque », la cloche banale* <ns0:note type="annotation">Cloche banale. Cloche
                     pour le service de la ville entière.</ns0:note> qui, pour le conseil ou pour le
                  péril, convoquait les gardiens des droits de la cité* <ns0:note type="annotation">Droits de la cité. Ce que pouvaient faire et exiger les habitants de la
                     cité.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Voilà aussi, à gauche, la vieille basilique gothique <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Ogive et rosace (architecture du XIIe au XVe siècle). — Chambraute
                        d'une cheminée style Renaissance (XVe et XVIe siècle).</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:fw type="header">54 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="54" /> fondée par la sœur du <ns0:persName type="historique">comte
                     Herbert IV</ns0:persName>, <ns0:persName type="historique">Adèle de
                     Vermandois</ns0:persName>. L'église, le beffroi, l'hôtel de ville, c'étaient les
                  monuments dont s'enorgueillissait le moyen âge. </ns0:p>
               <ns0:p>La pluie avait cessé, le soleil était de retour : on sortit.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption><ns0:placeName>Beffroi de Douai</ns0:placeName>.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelle cause obligea les voyageurs de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> à entrer à l'<ns0:placeName>hôtel de ville de
                        Saint-Quentin</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'avaient-ils eu à peine le temps de considérer dans ce moment, avant la
                     chute de la pluie?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que remarquèrent-ils dans la salle du conseil ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que représentait une grande peinture décorative ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle remarque fit <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> et quelle attitude prit M. <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu’un visiteur avait appris aux enfants touchant le sujet du
                     tableau ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ont fait nos pères et qu'avaient fait les personnages populaires
                     figurant sur la toile ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que remarque-t-on à <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName> vis-à-vis de
                        l'<ns0:placeName>hôtel de ville</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'on sonnait au <ns0:placeName>beffroi</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel édifice s'élève à gauche de l'<ns0:placeName>hôtel de ville</ns0:placeName> ?
                  </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:fw type="header">LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 55</ns0:fw>
            <ns0:pb type="page" n="55" />
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle assemblée se réunit à l'hôtel de ville ou à la mairie pour
                           s'occuper des affaires ou des intérêts de la commune? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles fonctions remplit le maire ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles fonctions remplissent les adjoints?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien de conseillers municipaux dans votre commune?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui les nomme?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'assemblée qui se réunit à l'hôtel de ville ou à la mairie est <ns0:term>le
                           conseil municipal</ns0:term>, auquel appartient la direction des affaires
                        communales : acquisition d'immeubles, baux de maisons à l'usage de la
                        commune ou sa propriété, projets de travaux, plans et devis de bâtiments,
                        tarif des droits de place et des concessions du cimetière, vote des
                        contributions extraordinaires n'excédant pas cinq centimes par franc pendant
                        cinq ans, vote des emprunts, octrois, examen des comptes d'administration
                        présentés par le maire et le receveur municipal.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les conseillers municipaux sont élus par le suffrage universel et sont
                        nommés pour trois ans.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le maire</ns0:term>, qui est choisi par le conseil municipal dont il fait
                        nécessairement partie, reçoit les actes de naissance, de mariage et de
                        décès. Il assiste le procureur de la République et le juge d'instruction
                        dans la recherche des crimes, délits et contraventions. Il est chargé de la
                        publication des lois et des règlements, ainsi que de l'exécution des mesures
                        de sûreté générale C'est à lui que revient la confection des listes
                        électorales ; enfin, il est le fidèle exécuteur des délibérations du conseil
                        municipal.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Les adjoints</ns0:term> secondent ou remplacent le maire empêché.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE VERRE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Avec quelles matières se fait le verre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment raconte-t-on qu'il fut découvert ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les propriétés du verre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont ses usages ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-t-on vitraux ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où sont les plus anciens ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que représentent-ils ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on les glaces ; </ns0:item>
                        <ns0:item>— une bouteille ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le verre</ns0:term> est un corps transparent et fragile produit par la
                        fusion d'un mélange de sable blanc et très fin avec de la potasse ou de la
                        soude.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans le verre à bouteilles qui est verdâtre, il entre du fer ; dans le
                        cristal, de l'oxyde de plomb (1). Le verre blanc des vitres se fait avec 60
                        parties de sable, 30 de potasse, 15 de nitre, 2 à 2 1/2 de borax ou
                        d'arsenic.</ns0:p>
                     <ns0:p>On croit que le verre a été découvert par les Égyptiens. Les Phéniciens
                        l'ont aussi connu très anciennement, et l'on raconte qu'ils l'obtinrent,
                        pour la première fois, en faisant sur le sable un feu violent dans un foyer
                        entouré de blocs de sel de nitre, substance que l'on trouve naturellement
                        sur le bord de la mer, en <ns0:placeName>Égypte</ns0:placeName>. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le verre a pour <ns0:term>propriétés</ns0:term> principales sa transparence et sa
                        dureté ; il raye presque tous los corps, et l'on peut dire qu'il est
                        inaltérable à l'air dans les circonstances ordinaires.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il serte à clore les fenêtres, les châssis, les serres, et l'on en
                        confectionne encore ces belles glaces qui ornent nos appartements, ainsi que
                        nombre de vases : bouteilles, fioles, coupes, verres, cloches, enfin des
                        tuyaux et des lentilles pour lunettes, etc. On l'applique devant les
                        gravures pour les préserver des effets du contact de l'air.</ns0:p>
                     <ns0:p>(1) <ns0:term>Oxyde de plomb</ns0:term>, corps gris noirâtre qui se forme à la
                        surface du plomb exposé à l'air. Tous les oxydes de plomb sont de violents
                        poisons.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="56" />
                     <ns0:fw type="header">56 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p><ns0:term>Les vitraux</ns0:term> sont des clôtures de fenêtres formées de petits
                        morceaux de verre de différentes couleurs qui représentent soit des
                        personnages, soit des animaux, des plantes, ou qui offrent des combinaisons
                        de lignes. Ils font le plus bel ornement des édifices religieux, et l'on
                        commence à les adopter dans les appartements. Les plus anciens vitraux sont
                        ceux de la <ns0:placeName>cathédrale de Saint-Denis</ns0:placeName>, qui remontent à
                        1140 ; les rosaces de <ns0:placeName>Notre-Dame de Paris</ns0:placeName> datent du
                        troisième siècle, ainsi que les admirables vitraux de la
                           <ns0:placeName>Sainte-Chapelle</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour <ns0:term>fabriquer le verre</ns0:term>, on réduit les matières premières en
                        poudre et on les soumet à un feu violent dans des creusets rangés à
                        l'intérieur de grands fours. Bientôt le mélange fond et se transforme en une
                        substance pâteuse qui, étendue sur de grandes tables de métal, donne les
                        vitres ou les glaces.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le poli</ns0:term> des glaces s'obtient en les appliquant deux à deux
                        l'une sur l'autre, et en imprimant un mouvement de va-et-vient à celle qui
                        occupe la position supérieure ; puis on applique sur l'autre face un
                        amalgame de mercure et d'étain qu'on nomme le <ns0:term>tain</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quant aux <ns0:term>bouteilles</ns0:term>, l'ouvrier cueille la pâte dans le creuset
                        au moyen d'un long tube creux, et l'égalise en le tournant sur une plaque de
                        métal. Un second ouvrier lui donne une forme allongée par un mouvement
                        circulaire rapide ; enfin un troisième souffle dans le tuyau. Sa matière se
                        gonfle et, introduite dans un moule, y prend la forme et les dimensions
                        requises. Le creux du fond s'obtient avec une palette qu'on applique sur la
                        base de la bouteille.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il est à remarquer que ces opérations n'exigent pas plus d'une minute</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets">Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'exigeaient continuellement les seigneurs des habitants des villes
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels pouvoirs avaient-ils sur ces derniers ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dites comment ils en abusaient ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que firent les habitants des villes pour être administrés selon la
                           liberté et la justice ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les vassaux étaient frappés d'une multitude d'impôts : dimes ou dixièmes des
                        récoltes, taille (impôt foncier) seigneuriale fournie en argent, corvées ou
                        travaux gratuits et obligatoires, dans les champs et sur les chemins, droits
                        sur la mouture du blé, sur la cuisson du pain, la fabrication du vin. Aux
                        seigneurs appartenaient les terres, les eaux, les pacages, la forêt, l'air
                        même ; ils étaient seigneurs absolus dans leurs domaines.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le seigneur rendait la justice, conduisait les vassaux à la guerre, levait
                        les impôts à sa guise et selon ses besoins ; il héritait des biens des
                        serfs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour se soustraire à ces maux, les habitants des villes se soulevèrent au
                        onzième et au douzième siècle ; après des luttes acharnées et moyennant
                        finance, ils obtinrent de s'administrer eux-mêmes, à la seule condition de
                        payer au seigneur un tribut annuel.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         