<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch134" xml:lang="fr" n="ch134">
            <header>Chapter ch134</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>134. — Plaisirs des champs. (Élève, p. 282.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Habitants des villes, venez un peu aux champs faire connaissance avec la bonne
                  nature, savourer la pureté de l'air, la fracheur des œufs, la saveur cré-<ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">SUZETTE (Maîtresse) 27</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="470" />
                  <ns0:fw>470 SUZETTE.</ns0:fw> meuse du lait, tel que la vache nourricière le donne, sans
                  bicarbonate de soude* <ns0:note type="annotation">Bicarbonate de soude. Espèce de sel
                     (en forme de cristaux) avec lequel on lessive le linge.</ns0:note> , sans mélange
                  d'acide* <ns0:note type="annotation">Acide. Liquide ou gaz qui rougit la teinture
                     bleue du tournesol.</ns0:note> ni d'eau ; venez cueillir les fraises du bois joli
                  et les fleurettes du gazon ! disait <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et sa jeune femme, avec qui il se promenait autour de la ferme, ajoutait :</ns0:p>
               <ns0:p>— Plus tard, à la vieillesse, nous reviendrons ici, près de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, finir nos jours dans cette
                  paix, cette simplicité des champs : nous y vivrons comme <ns0:persName type="fictif">
                     Philémon</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif">Baucis</ns0:persName>, </ns0:p>
               <ns0:lg>
                  <ns0:l>« Heureux de ne devoir à pas un domestique </ns0:l>
                  <ns0:l> « Le plaisir ou le gré des soins qu'ils se rendaient. » </ns0:l>
               </ns0:lg>
               <ns0:p>Je vois l'emplacement de notre maisonnette future : là, au bord de ce pré où elle
                  attrapera le premier sourire du soleil levant. Elle sera couverte en chaume, car
                  les orpins* <ns0:note type="annotation">Orpins, sédum. Plantes qui croissent sur les
                     toits et les murs.</ns0:note>, les sédums* <ns0:note type="annotation">Orpins, sédum.
                     Plantes qui croissent sur les toits et les murs.</ns0:note>, les mousses, les
                  joubarbes* <ns0:note type="annotation">Joubarbe. Plante parasite.</ns0:note> aiment les
                  toits de chaume ; ils les couvrent de leurs floraisons joyeuses et colorées !</ns0:p>
               <ns0:p>Mais <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> n'accepte pas le toit de
                  chaume, <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Soude. Varech. La soude et le varech sont des herbes propres aux
                        rivages de la mer ; on en extrait de la soude en les brûlant dans des fosses
                        pratiquées à cet effet. — Les varechs constituent en outre un excellent
                        engrais végétal.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> qui, dit-il, brûle assez souvent. Il préfère l'ardoise, moins poétique,
                  sans doute, mais réfractaire* <ns0:note type="annotation">Réfractaire. Qui s'oppose à
                     quelque chose.</ns0:note> à l'incendie. Et d'ailleurs, vue de loin, à travers la
                  verdure, l'ardoise brille avec des reflets d'acier, pas du tout désagréables à
                  l'œil.</ns0:p>
               <ns0:p>On discute le mérite des deux toits.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais, dit derrière eux une voix connue, et la gaie tuile rouge ? Elle ne
                  s'enflamme guère plus que l'ardoise, et le temps la brode, de place en place, de
                  mousses menues, veloutées. Mettez-vous donc d'accord sur la tuile rouge !</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="471" />
               <ns0:fw>PLAISIRS DES CHAMPS. 471</ns0:fw>
               <ns0:p>C'était <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> qui leur parlait
                  ainsi en riant. Et l'on s'entendit presque tout de suite sur la question du toit
                  des vieux ans. Il est vrai que, d'ici là, on avait le temps de changer d'idée.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> venait chercher sa
                  cousine, car on avait, pour ce matin-là, fait de grands projets. Il ne s'agissait
                  de rien moins que d'un tournoi* <ns0:note type="annotation">Tournoi. Combat simulé
                     dans une fête ; ici, sorte de concours, d'épreuve.</ns0:note> culinaire entre
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> et <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>
                  :</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="madeleine">Mme Louis</ns0:persName> allait faire une
                  crème renversée, et <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                  répondrait par une tarte aux prunes de reine-Claude. Les messieurs donneraient
                  ensuite le prix.</ns0:p>
               <ns0:p>La villageoise n'était pas trop ignorante en pàtisserie, et même, ce qui est rare
                  au jourd'hui, en boulangerie. De temps en temps, pour les grands régals, elle
                  faisait le pain, un pain léger à croûte bien dorée, et savoureux, de la bonne
                  saveur naturelle du froment.</ns0:p>
               <ns0:p>— Commençons par la crème, dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> par politesse, tout en dépliant deux blancs tabliers que
                  l'une et l'autre s'attachèrent.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:figure>
               <ns0:caption>Intérieur d'une tuilerie. La tuile est une pierre artificielle de forme
                  rectangulaire, faite de terre glaise ou d'argile cuite au feu. L'ardoise, au
                  contraire, ést une pierre bleuâtre qui se trouve dans la terre ; on l'exploite
                  dans des carrières, à ciel ouvert, appelèes ardoisières ; le
                     <ns0:placeName>Finistère</ns0:placeName>, les <ns0:placeName>Ardennes</ns0:placeName>, le
                     <ns0:placeName>Calvados</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>Maine-et-Loire</ns0:placeName>, la
                     <ns0:placeName>Manche</ns0:placeName> ont des ardoisières très réputées.</ns0:caption>
            </ns0:figure>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Si les habitants des villes venaient à la campagne, qu'y trouveraient-ils
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui se promenait autour de la ferme de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel projet faisait la jeune femme de <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment était la maison de ses rêves d'avenir ? — Qu'est-ce que <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> n'acceptait pas et que
                     préférait-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     venait-elle chercher sa cousine ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que devait faire chacune d'elles ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui décernerait le prix ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels talents possédait la jeune fermière ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savait-elle préparer pour les grands régals ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que proposa-t-elle ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="472" />
            <ns0:fw>472 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Reproduisez, en l'abrégeant, l'histoire de <ns0:persName type="fictif">Philémon</ns0:persName> et de <ns0:persName type="fictif">Baucis</ns0:persName>
                           mise en vers par <ns0:persName type="historique">La
                           Fontaine</ns0:persName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Il sera nécessaire de lire aux élèves ce morceau de poésie ; une seule fois
                        paraît suffisante, étant donné le caractère simple du récit.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LES SOLS. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'argile le sable, la craie, la marne, l'humus
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-t-on sol arable ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont les avantages et les inconvénients des sols où domine,
                           soit l'argile, soit la craie, soit le sable ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'argile est une terre grasse, douce au toucher, tenace et presque
                        imperméable ; elle se fend et se contracte par la sécheresse ; soumise à
                        l'action prolongée d'une chaleur violente, elle durcit et prend une belle
                        couleur rouge, comme on peut le voir pour les briques et les tuiles.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le sable est une agglomération de grains très fins de grès pulvérisé ; ses
                        molécules n'ont qu'une faible adhérence et il se laisse facilement pénétrer
                        par l'eau.</ns0:p>
                     <ns0:p>La craie est une substance calcaire formée au fond de la mer et qui renferme
                        une quantité prodigieuse de petites coquilles d'animaux. C'est une pierre
                        blanche, ordinairement de faible consistance, facile à travailler et qui se
                        convertit en chaux sous l'action d'un feu ardent. Lorsqu'on verse dessus un
                        acide, du vinaigre, par exemple, elle bouillonne et il se formé à sa surface
                        des bulles qui dégagent de l'acide carbonique.</ns0:p>
                     <ns0:p>La marne est une terre calcaire mèlée d'argile dont on se sert pour amender
                        les terrains trop argileux ou trop sableux.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'humus est une substance brune ou noirâtre qui provient de la décomposition
                        des matières animales et végétales : c est l'amendement par excellence de
                        tous les terrains.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le sol arable est la couche de terre que l'on cultive pour en retirer les
                        produits nécessaires à l'alimentation et à l'industrie.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les sols argileux sont difficiles à travailler par la sécheresse comme par
                        l'humidité et l'eau y séjourne durant la saison des pluies pour peu que
                        cette saison se prolonge ; mais ils ont l'avantage de conserver l'eau qu'ils
                        absorbent à la longue et de favoriser ainsi la végétation des céréales et
                        des fourrages dans bien des cas.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les sols sableux ne présentent aucune difficulté à la culture ; mais ils
                        sont secs et ne retiennent pas les engrais ; aussi leurs produits couvrent à
                        peine les frais d'exploitation.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les terrains calcaires gardent mal l'eau et décomposent trop rapidement les
                        engrais ; ils ne redoutent pas les années humides, tandis qu'ils souffrent
                        de la sécheresse.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que des tuiles, des briques ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire sommairement les procédés de fabrication des briques,
                           tuiles, tuyaux.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les tuiles sont des espèces de carreaux rectangulaires de peu d'épaisseur,
                        faits d'argile pétrie, séchée et cuite au four, dont on se sert pour couvrir
                        les maisons et le sommet des murs de clôture.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les briques sont des pierres artificielles de même matière que les tuiles,
                        avec cette différence qu'elles sont moitié moins larges et trois fois pus
                        épaisses.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour confectionner les tuiles et les briques, on choisit de l'argile de
                        bonne qualité qu'on débarrasse des corps étrangers et qu'on pétrit afin de
                        la rendre plus liante. On en forme une pâte molle qui est moulée en forme de
                        briques ou de tuiles. Placées sous des hangars, <ns0:pb type="page" n="473" />
                        <ns0:fw>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 473 </ns0:fw> après avoir séché quelques
                        heures au grand air sur des plates-formes, elles achèvent de s'y débarrasser
                        de l'eau qu'elles contiennent. On les entasse ensuite dans de grands fours
                        qu'on chauffe à grand feu ; lorsqu'elles y ont subi quelques jours de
                        cuisson, elles sont terminées et propres aux usages divers de l'industrie du
                        bâtiment. La fabrication des tuyaux s'opère à peu de chose près de la même
                        façon.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quand dit-on que le lait est falsifié ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels dangers présente l'usage du lait falsifié, pour les enfants
                           surtout ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Comment reconnait-on que le lait n'est pas pur, — que des œufs ne
                           sont pas frais, — qu'un poisson est avancé ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div>
                     <ns0:p>Le lait est falsifié lorsqu’on l'écrème, qu'on y mêle de l'eau et que, pour
                        rétablir sa consistance, comme pour faire disparaître la teinte bleue qu'il
                        a prise, on y ajoute du sucre de canne, de la glucose, de la farine, des
                        infusions de riz, d'orge, de son, etc. Ainsi altéré, il est d'une saveur
                        désagréable et d'une digestion difficile ; ayant perdu en outre la plupart
                        de ses qualités nutritives, il constitue un aliment peu favorable aux jeunes
                        enfants.</ns0:p>
                     <ns0:p>On reconnait que le lait n'est pas pur à son odeur fade, à sa couleur
                        bleuâtre, à son manque de consistance. Quant aux œufs pondus déjà depuis
                        longtemps, l'évaporation de l'eau qui y est contenue forme un vide à l'une
                        des extrémités, ce qui est facile à constater lorsqu'on les examine en les
                        plaçant entre l'œil et une source de lumière. Dans ces mêmes œufs, le jaune
                        descend à la partie inférieure, et quand on les secoue, on perçoit très bien
                        un ballottement intérieur, ce qui ne se remarque jamais lorsqu'ils sont de
                        date récente.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quand le poisson n'est pas frais, le tissu des chairs est lâche et les ouies
                        pâles ; il dégage, de plus, une odeur nauséabonde et ammoniacale qui se fait
                        particulièrement sentir dans celui qui provient de la mer.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         