<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch142" xml:lang="fr" n="ch142">
            <header>Chapter ch142</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>142. — Un sauvetage. (Élève, p. 307.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="508" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Encore une fois la terre avait parcouru le long chemin qui la mène du noir hiver
                  au gai printemps. Le soleil avait reparu, le bon et adoucissant soleil. Et devant
                  lui fuyait la grande misère du village. Grâce à une reprise du travail, les
                  salaires se relevaient et les ménagères, entreprises par <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, commençaient à mettre en commun leurs dépenses et se
                  réjouissaient de voir la maisonnée manger plus et mieux, à moins de frais.</ns0:p>
               <ns0:p>Les gazons étaient pleins de fleurs, les arbres de chansons ; l'abeille reprenait
                  ses courses à travers prés et vallons, et <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> voltigeait aussi, ce jour-là, de fleur en fleur, dans son
                  jardin. De roses de mai, de petits œillets blancs, de narcisses, de pervenches
                  elle composait de ces jolis bouquets qu'aimaient tant les belles dames de
                     <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName> : c'était demain samedi, et on l'attendait
                  au marché.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle tournait le fil autour des tiges d'un paquet d'œillets blancs, lorsque son
                  père parut, en compagnie de <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M.
                     Cartier</ns0:persName>, le fermier du <ns0:placeName>Bois-Maillard</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Hé ! <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, voilà <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M. Cartier</ns0:persName> qui nous apporte des
                  nouvelles... des nouvelles de la <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName> ! </ns0:p>
               <ns0:p>—De la <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName>, Monsieur ? </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, Mademoiselle, de la <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName>... d'où pourtant je
                  ne viens pas. Je n'arrive que de <ns0:placeName>Cherbourg</ns0:placeName>. Et ouvrant un
                  journal qu'il tenait à la main : — Voici un journal, Les Colonies, qui m'est tombé
                  sous les yeux dans une auberge.</ns0:p>
               <ns0:p>Lis-moi ça, ma fille, quoique <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M.
                     Cartier</ns0:persName> m'en ait déjà touché un mot.</ns0:p>
               <ns0:p>Assez timidement, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, qui
                  connaissait très peu <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M.
                  Cartier</ns0:persName>, commença cette lecture : </ns0:p>
               <ns0:p>« Un événement dramatique vient de jeter l'émoi*<ns0:note type="annotation">Émoi.
                     Émotion mêlée d'inquiétude.</ns0:note> dans la population de
                     <ns0:placeName>Fort-de-France</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="509" />
               <ns0:fw>UN SAUVETAGE. 509</ns0:fw>
               <ns0:p>« Jeudi dernier, le jeune <ns0:persName type="fictif">Paul Cellier</ns0:persName>, fils de
                     <ns0:persName type="fictif">M. Cellier</ns0:persName>, planteur*<ns0:note type="annotation">Planteur. Habitant des colonies qui cultive le sol en grand.</ns0:note>, prenait
                  un bain à la marée montante, tout en riant de la peur de sa mère qui l'appelait de
                  la plage.</ns0:p>
               <ns0:p>« Les vagues devenaient houleuses*<ns0:note type="annotation">Houlouse. Formant de
                     fortes ondulations.</ns0:note>. Le petit téméraire, obéissant enfin à un dernier
                  appel d'effroi, se résignait à venir, quand il est brusquement saisi par une
                     lame*<ns0:note type="annotation">Lame. Vagne très coute sur la mer.</ns0:note> et
                  emporté.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif">Mme Cellier</ns0:persName>, jetant des cris de détresse, se
                  précipite au secours de son fils, parvient à le rejoindre, à le saisir... Une
                  autre lame le lui arrache.</ns0:p>
               <ns0:p>« De la plage, quelques personnes qui voient ce spectacle frémissent, hèlent un
                  canot... Sous leurs yeux, la mère est emportée aussi ! Tour à tour, les deux corps
                  apparaissent, disparaissent. On s'écrie : Plus d'espoir ! le sauvetage est
                  impossible ! </ns0:p>
               <ns0:p>« Mais un jeune soldat qui passait est accouru. Impétueusement il se jette à
                  l'abime. On le suit des yeux dans sa lutte contre les flots. Il disparaît : lui
                  aussi, il est perdu !.... » </ns0:p>
               <ns0:p>Ici Suzette, toute palpitante, courut au dernier alinéa ; puis, avec un soupir de
                  soulagement, reprit : </ns0:p>
               <ns0:p>« Après deux secondes qui sont deux siècles, on le revoit. Il avance ; nageur
                  intrépide, il lutte contre la fureur des vagues, se maintient ; le voici qui nage
                  vers la plage... Il aborde. Il les a sauvés tous les deux ! la mère est évanouie,
                  l'enfant presque mourant est cramponné aux vêtements maternels.</ns0:p>
               <ns0:p>« Alors ce sont des acclamations, des pleurs de joie. On cherche le sauveur. Il
                  est déjà parti.</ns0:p>
               <ns0:p>« Mais le nom d'un brave est bon à apprendre et doux à proclamer. On s'informe à
                  la citadelle. Et ce nom est celui du sergent <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain Manceau</ns0:persName>. »</ns0:p>
               <ns0:p>Nous savions, dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, les
                  yeux humides, nous savions ici que <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> a du cœur.</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous le savions depuis longtemps ! ajouta <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M. Cartier</ns0:persName> conclut : </ns0:p>
               <ns0:p>— C'est de vous que je tiens ce brave garçon ! Vous <ns0:pb type="page" n="510" />
                  <ns0:fw>510 SUZETTE.</ns0:fw> ne sauriez croire quel attachement j'ai pour lui et combien
                  je souhaite son retour.</ns0:p>
               <ns0:p>Ami <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, qu'en ce moment
                  elles durent joyeusement tinter, vos oreilles, là-bas, à quinze cents lieues ! et
                  deux jours après encore, quand arriva une lettre de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> répétant la nouvelle de votre beau courage ! </ns0:p>
               <ns0:p>L'excellent <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> était ravi :
                  son frère, comme il l'appelait, allait passer sergent-major. Enfin, pour le
                  complément de la fête, l'heure du retour approchait ! </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui venait de s'écouler ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui s'était amélioré ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisaient les ménagères et qu'en résultait-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Dites un mot de l'aspect de la campagne.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que composait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> au
                     jardin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles personnes vinrent la trouver au jardin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles nouvelles apportait <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M.
                        Cartier</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel accident était survenu sur la plage à
                        <ns0:placeName>Fort-de-France</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit la mère de l'enfant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez l'acte courageux d'un jeune soldat.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui était-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle fut la réfiexion de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta <ns0:persName type="fictif" key="m_cartier">M. Cartier</ns0:persName> à
                     la réponse de <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">f</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle lettre confirma la nouvelle ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— DÉVOUEMENT.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi n'est-on pas rigoureusement obligé d'exposer sa vie pour
                           sauver celle d'autrui ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que se dévouer ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles qualités suppose le dévouement ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez des actes de dévouement dont les auteurs sont des
                           femmes.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Notre bien le plus précieux est la vie ; d'ailleurs, elle ne nous appartient
                        pas tout entière : fils, fille, nous devons en consacrer une part aux
                        auteurs de nos jours : père, mère ; elle est en quelque sorte à notre
                        famille ; donc nous ne sommes pas tenus de nous exposer à la perdre pour
                        sauver celle d'autrui.</ns0:p>
                     <ns0:p>Mais il est des circonstances où l'homme, en présence du danger qui menace
                        la vie du prochain, s'élance sans calculer au secours de l'individu en péril
                        et brave la mort pour le sauver. Tel est le dévouement ; rien ne montre
                        mieux la grandeur de l'âme que ces mouvements d'une générosité spontanée ;
                        ils honorent la nature humaine.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il existe encore d'autres dévouements qui, pour être moins éclatants, n'en
                        sont pas moins méritoires, parce qu'ils supposent une volonté héroïque dans
                        sa persévérance. Qui ne connaît le dévouement des mères que rien ne rebute
                        ni ne décourage lorsqu'il s'agit de leurs enfants ? — des maîtres et
                        maîtresses qui se consacrent avec joie, avec cœur à la tâche ingrate de
                        l'éducation de la jeunesse ? — des médecins, des sœurs de charité qui
                        s'exposent mille fois à la mort au chevet des malades et souvent avec la
                        certitude d'y contracter les germes d'un mal incurable ? Ils peuvent marcher
                        de pair avec nos braves soldats, les pompiers héroïques, les marins de nos
                        ports, les sauveteurs dont les associations sont si nombreuses dans notre
                        généreuse France.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le dévouement suppose l'oubli de soi-même et cet esprit de sacrifice qui met
                        les satisfactions du devoir au-dessus de toutes les autres.</ns0:p>
                     <ns0:p>(C'est aux élèves à trouver les actes de dévouement qu'on leur demande de
                        citer ; elles devront les choisir de préférence parmi ceux dont les héroines
                        sont des jeunes filles.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item> — Décrire soit votre jardin, soit celui d'un voisin, <ns0:pb type="page" n="511" />
                           <ns0:fw>UN SAUVETAGE. 511</ns0:fw> dans la saison des fleurs, ou un jardin
                           publie, un square, si vous habitez la ville.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen) par
                              <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName>, Partie du
                           maître</ns0:title>, page 240, et page 239, Degré supérieur.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LES FLEURS.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les fleurs particulières : 1° aux champs ; 2° aux
                           prairies ; 3° aux bois ? Donner quelques détails sur les plus
                           belles.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Rien de charmant comme les fleurs ! Elles sont semées à profusion dans les
                        champs, les prairies et les bois ; elles les parent, les embaument et en
                        font une fête pour les regards.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans les champs, on aperçoit les coquelicots aux larges pétales d'un rouge
                        éclatant, l'azur des bluets qui tranche sur les teintes blondes des blés,
                        les liserons aux clochettes d'argent qui escaladent les haies, les jaunes
                        pissenlits dont chaque tête est un soleil d'or, etc., etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans les prairies se balancent au souffle du vent les blanches marguerites ;
                        le myosotis brille au bord des ruisseaux, les renoncules étincellent sous
                        les rayons du soleil.</ns0:p>
                     <ns0:p>A l'ombre des bois croissent les pâles anémones bordées d'un liséré rose,
                        les violettes parfumées, les clochettes délicates du muguet, les grandes
                        digitales pourprées, les ancolies bleues, etc., etc. (Les élèves
                        poursuivront de cette manière ; on pourra leur demander de former des
                        bouquets de ces fleurs qu'ils étiquèteront chacune.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-t-on marées ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Causes des marées.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Aspect du rivage au moment du flux ; — du reflux.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Hauteur des marées sur certains points de nos côtes.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle grande mer n'a point ou presque point de marées ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle marées les mouvements des eaux de la mer qui, deux fois par jour,
                        les soulèvent, les portent en avant sur le rivage, et, deux autres fois, les
                        ramènent au point de départ.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces phénomènes, dont le premier est connu sous le nom de flux et l'autre
                        sous celui de reflux, sont attribués à l'attraction qu'exercent le soleil et
                        la lune sur la surface du globe.</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est au <ns0:placeName key="Le Mont-Saint-Michel" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q20892">mont
                           Saint-Mlichel</ns0:placeName>, au sud-ouest de la <ns0:geogFeat>presqu'ile de
                              <ns0:placeName>Cotentin</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, que la marée modifie le
                        plus l'aspect du rivagé. « A mer basse, l'immense plaine de sable de 250
                        kilomêtres carrès qui entoure le mont, ressemble à un lit de cendres que
                        borne au lointain le liséré d'écume de l'<ns0:geogFeat type="océan">Océan</ns0:geogFeat> ; mais lorsque la marée, plus rapide qu'un cheval au
                        galop, remonte en écumant la pente presque insensible, il lui suffit de
                        quelques heures pour transformer toute la baie en une nappe d’eau grisâtre.
                        Au reflux, les eaux se retirent avec la même rapidité à plus de 10
                        kilomêtres du rivage et laissent à nu la grande plage déserte que parcourent
                        des ruisseaux, en formant çà et là des gouffres perfides de vase molle où
                        les voyageurs risquent de s'engloutir. » (D'après <ns0:persName ref="http://viaf.org/viaf/315643242/">E. RECLUS</ns0:persName>, <ns0:title><ns0:title level="m">L'Océan</ns0:title></ns0:title>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>La hauteur de la marée est plus grande dans les golfes que sur les plages
                        largement découvertes. Au fond de la <ns0:geogFeat>baie du <ns0:placeName>mont
                              Saint-Michel</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, elle marque 14 à 15 mêtres entre
                        le niveau du flux et celui des plus basses eaux ; elle n'est que de 5 à 6
                        mêtres à <ns0:placeName key="Dunkirk" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q45797">Dunkerque</ns0:placeName> et au
                           <ns0:placeName key="Le Havre" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q42810">Havre</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:placeName key="Mediterranean Sea" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q4918">La <ns0:geogFeat type="mer">Méditerranée</ns0:geogFeat>,</ns0:placeName> qui est une mer fermée, a des
                        marées presque insensibles. Sur nos côtes et celles
                           d'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName> ou d'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName>, la
                        difference n'est que de 0m,30 entre le flux et le reflux ; de 0m,60 à 0m,90
                        à <ns0:placeName>Venise</ns0:placeName>. au fond de l'<ns0:geogFeat type="mer">Adriatique</ns0:geogFeat> ; de 0m,15 à l'<ns0:placeName>ile de Zante</ns0:placeName>
                        et de 0m,020 à <ns0:placeName key="Corfu" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q121378">Corfou</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         