<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch064" xml:lang="fr" n="ch064">
            <header>Chapter ch064</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>64. — Sous la tente. (Élève, p. 137.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="222" />
            <ns0:fw>222 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Nous avions été plus heureux qu'un pauvre cheval dont nous rencontrâmes la
                  dépouille à quelque distance. Tu te rappelles, <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Un cheval mort ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, un cheval arabe, blanc, probablement échappé de quelque tribu nomade*<ns0:note type="annotation">Nomade. Se dit des tribus, des peuples qui n'ont pas
                     d'habitation fixe.</ns0:note> des bords du <ns0:placeName>Sahara</ns0:placeName>. — Sans
                  doute la pauvre bête n'avait pas eu la force d'atteindre l'oasis, et était morte
                  de soif. Devant son cadavre, des vers appris jadis dans mon enfance me revinrent <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Cheval arabe. La race arabe fournit les chevaux de selle, de course
                        et de léger attelage. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> en mémoire. Voulez-vous que je vous les dise ?</ns0:p>
               <ns0:p>—Dites-les-nous, s'ils sont bons. — Eh ! s'ils n'étaient pas bons, je ne vous les
                  dirais pas ! Ecoutez :</ns0:p>
               <ns0:lg>
                  <ns0:l>LA CAVALE AU DÉSERT.</ns0:l>
                  <ns0:l>Lorsque dans le désert la cavale sauvage, </ns0:l>
                  <ns0:l>Après trois jours de marche, attend un jour d'orage </ns0:l>
                  <ns0:l>Pour boire l'eau du ciel sur les palmiers poudreux, </ns0:l>
                  <ns0:l>Le soleil est de plomb ; les palmiers en silence </ns0:l>
                  <ns0:l>Sous leur ciel embrasé penchent leurs longs cheveux.</ns0:l>
                  <ns0:l>Elle cherche son puits dans le désert immense ; </ns0:l>
                  <ns0:l>Le soleil l'a séché ; sur le rocher brûlant </ns0:l>
                  <ns0:l>Les lions hérissés dorment en grommelant.</ns0:l>
                  <ns0:l>Elle se sent fléchir ; ses narines qui saignent </ns0:l>
                  <ns0:l>S'enfoncent dans le sable, et le sable altéré </ns0:l>
                  <ns0:l>Vient boire avidement son sang décoloré. </ns0:l>
                  <ns0:l>Alors elle se couche, et ses grands yeux s'éteignent ; </ns0:l>
                  <ns0:l>Et le pâle désert roule sur son enfant </ns0:l>
                  <ns0:l>Les flots silencieux de son linceul*<ns0:note type="annotation">Linceul. Drap de
                        toile dont on se sert pour ensevelir un mort.</ns0:note> mouvant.</ns0:l>
                  <ns0:l>(<ns0:persName type="historique">A. DE MUSSET</ns0:persName>.)</ns0:l>
               </ns0:lg>
               <ns0:p>On applaudit ces beaux vers, et M. <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> remercia avec l'air de celui qui les aurait faits.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="223" />
               <ns0:fw>SOUS LA TENTE. 223</ns0:fw>
               <ns0:p>— Maintenant, reprit-il, nous approchons de la terre des vivants ! Nous allons,
                  après une marche infinie, quitter la terre « de la peur et de la soif », comme
                  l'appellent les Arabes.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! quelle fête de retrouver des plantes et des hommes, d'entendre chanter des
                  oiseaux, de voir bondir les légères gazelles !</ns0:p>
               <ns0:p>Est-ce le voisinage du <ns0:placeName>Sahara</ns0:placeName> qui, sur les bords du désert,
                  rend le nomade si hospitalier ? mais dès que nous paraissons, les Arabes
                  s'empressent, se partagent le soin de nous héberger*<ns0:note type="annotation">Héberger. Recevoir chez soi ; loger.</ns0:note> . L'un d'eux, m'ouvrant sa tente,
                  me <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les gazelles vivent en nombreux troupeaux dans le nord de
                           l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> et en <ns0:placeName>Syrie</ns0:placeName>.
                     </ns0:caption>
                  </ns0:figure> dit : « Qui que tu sois, entre, mange, prends du repos, tu es chez toi.
                  »</ns0:p>
               <ns0:p>Il m'offre son plus beau riz, le meilleur lait de ses chamelles, son chevreau le
                  plus gras.</ns0:p>
               <ns0:p>— Pas tant d'éloges aux Arabes ! interrompit <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, qui décidément s'en hardissait. Nous ne sommes pas ici
                  chez eux, et on nous a encore plus cordialement accueillis.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> La force prodigieuse du lion l'a fait surnommer le roi des animaux ; ce
                     quadrupède habite l'<ns0:placeName>Asie</ns0:placeName> et surtout
                        l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>On sourit à ce compliment que le conteur appuya d'un geste de la main, sa langue
                  étant occupée à répondre à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> qui lui demandait de quoi se compose une tente d'Arabe
                  nomade :</ns0:p>
               <ns0:p>— Celle dont je parle était faite d'un tissu en poils de chameau reposant sur des
                  pieux fixés en terre. Mes yeux durent d'abord se faire à la demi-obscurité.</ns0:p>
               <ns0:p>Le mobilier n'était pas compliqué ; le déménagement <ns0:pb type="page" n="224" />
                  <ns0:fw>224 SUZETTE.</ns0:fw> n'en devait pas coûter cher. Ni table, ni siège, ni lit, ni
                  armoire, ni coffre. Seulement quelques peaux de chèvre et une de lion sur le sol ;
                  au milieu de l'aire, un trou où se consumaient quelques braises. Une esclave noire
                  était en train de préparer le couscoussou*<ns0:note type="annotation">Couscoussou.
                     Mets arabe composé de mouton cuit avec du riz.</ns0:note>. Deux autres négresses,
                  ployées devant un large mortier*<ns0:note type="annotation">Mortier. Vase de métal ou
                     de pierre dont on se sert pour y piler certaines choses.</ns0:note> de granit*<ns0:note type="annotation">Granit. Pierre fort dure formée de petits morceaux d'autres
                     pierres.</ns0:note>, broyaient péniblement la farine du jour.</ns0:p>
               <ns0:p>Un rideau se souleva dans un coin, et la tête d'une femme voilée s'y montra, puis
                  disparut aussitôt, car les femmes arabes ne doivent pas paraître devant
                  l'étranger. Elles ne sortent jamais que sous un grand voile qui les enveloppe des
                  pieds à la tête. Dans cette sorte de sac, deux <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Tente et femme arabe voilée.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> trous ménagés à la hauteur des yeux leur permettent de voir pour se
                  conduire.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et à quoi s'occupent-elles ? demanda <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Elles s'occupent à se peindre les yeux pour les faire paraître plus grands, à
                  dorer leurs doigts avec du henné*<ns0:note type="annotation">Henné. Pâte que les
                     femmes arabes appliquent sur leurs lévres.</ns0:note> , et à rougir leurs
                  lèvres.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ce sont là tous leurs devoirs ?</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelle dépouille rencontrèrent les jeunes explorateurs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle cause avait amené la mort du cheval ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Récitez les vers intitulés « La cavale au désert » . </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment les Arabes appellent-ils le désert ? </ns0:item>
                  <ns0:item>—Comment les Arabes nomades accueillirent-ils la caravane ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'offrit-on à <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle fine observation fit <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment est composée une tente ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel en est le mobilier ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles femmes s'y trouvaient ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'apparut-il derrière un rideau ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez-vous de la vie des femmes arabes ; </ns0:item>
                  <ns0:item>— de leur vêtement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle est l'occupation des femmes riches ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un vers ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien les plus grands vers comptent-ils de syllabes sonores ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que présente de particulier la terminaison des vers ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la rime ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment s'appelle la manière ordinaire d'exprimer sa pensée ?
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:pb type="page" n="225" />
                  <ns0:fw>SOUS LA TENTE. 225</ns0:fw>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>vers</ns0:term> est un assemblage de mots comptant, dans leur ensemble,
                        un certain nombre de syllabes et disposés selon certaines règles. Les plus
                        grands vers sont de douze syllabes. Ex. :</ns0:p>
                     <ns0:p> Le jour n'est pas plus pur que le fond de mon cœur. (<ns0:persName type="historique">RACINE</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Il en est de dix, de huit, de sept, de six syllabes et moins encore.</ns0:p>
                     <ns0:p>10 syllabes : De tes grandeurs tu sus te faire absoudre,
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, et ton nom triomphe des revers. (<ns0:persName type="historique">BÉRANGER</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>8 syllabes : —Quand on est pur comme à ton age, Le dernier jour est le plus
                        beau. (<ns0:persName type="historique">REBOUL</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>7 syllabes : Un rien détruit une fleur ; Un rien fait périr l'honneur.
                           (<ns0:persName type="historique">PANARD</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Il est à remarquer que les syllabes terminées par un e muet ne sont
                        comptées, avec la suivante, lorsqu'elle commence par une voyelle ou une h
                        muette, que pour une seule syllabe. Elles sont nulles à la fin du vers.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>rime</ns0:term> consiste dans la similitude de terminaison de deux vers
                        qui se suivent ou qui se correspondent. Ex. :</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>La fleur peut renaître un jour,</ns0:l>
                        <ns0:l>L'honneur se perd sans retour. (<ns0:persName type="historique">PANARD</ns0:persName>.)</ns0:l>
                        <ns0:l>— Ainsi, quand les vents de l'automne</ns0:l>
                        <ns0:l>Ont dissipé l'ombre des bois,</ns0:l>
                        <ns0:l>L'hirondelle agile abandonne</ns0:l>
                        <ns0:l>Le faite du palais des rois. (<ns0:persName type="historique">LAMARTINE</ns0:persName>.)</ns0:l></ns0:p>
                     <ns0:p>La manière ordinaire de rendre sa pensée s'appelle la
                        <ns0:term>prose</ns0:term>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Exposez tout ce que vous connaissez sur le cheval. (Son aspect
                           extérieur, ses qualités, son caractère, les services qu'il rend, la
                           nourriture qui lui convient, les soins qu'il réclame. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez au moins un exemple de l'attachement du cheval pour son
                           maitre.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir comme modèles : 1° Le lapin, page 325 du <ns0:title>COURS DE COMPOSITION
                           FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), Partie du maître, par <ns0:persName type="historique">E LAPORTE</ns0:persName>
                        </ns0:title>; — 2° D<ns0:title>egré supérieur (du même auteur), Partie du
                           maître</ns0:title> : L'âne, page 185 ; Le chien, le cygne, pages 208 et
                        210.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE LION. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez cet animal. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Son caractère, ses appétits, sa force.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Préjudice qu'il cause aux propriétaires de bétail. </ns0:item>
                        <ns0:item> — Dites quelque chose de la chasse au lion.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>lion</ns0:term> a la figure imposante, le regard assuré, la démarche
                        fière, la voix terrible. Sa taille est si bien prise et si bien
                        proportionnée que son corps paraît être le modèle de la force jointe à
                        l'agilité ; aussi so lide que nerveux, il est tout nerfs et tout muscles.
                        Une crinière abondante couvre sa tête et sa mâchoire est garnie de dents
                        redoutables.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le lion s'apprivoise difficilement ; cependant on en a connu qui étaient
                        habitués à suivre leur maître et qui lui témoignaient de l'affection. Mais
                        ces cas sont exceptionnels ; cet animal est naturellement féroce et il
                        attaque l'homme lui-même lorsque la faim le pousse.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il détruit quantité de bétail chez les nomades du désert, et communément on
                        le voit franchir d'un saut les barrières des enclos où parquent les bêtes
                        pendant la nuit, saisir un bœuf ou une vache dans ses mâchoires puissantes,
                        et s'élancer au dehors avec cette énorme proie. Ailleurs, sa nourriture la
                        plus ordinaire se compose de singes, de gazelles qu'il saisit souvent du
                        premier bond.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="226" />
                     <ns0:fw>226 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>On donne la chasse au lion avec des chiens de grande taille bien appuyés par
                        des hommes à cheval ; on le déloge des broussailles où se trouve son antre ;
                        on le fait partir en avant et, lorsqu'il est en vue, on lui tire des coups
                        de fusil. Les chiens se jettent sur lui et l'achèvent. On le prend souvent
                        par adresse en le faisant tomber dans une fosse profonde préalablement
                        recouverte avec des matières légères au-dessus desquelles on a attaché un
                        animal vivant.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LA GAZELLE. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Aspect de ce gracieux quadrupède. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Lieu où il vit.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ses ennemis.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>gazelle</ns0:term> est un charmant animal, de la grosseur d'une chèvre,
                        aux formes élancées ; son pelage est de couleur fauve ou isabelle sur le dos
                        et blanche sous le ventre avec une bande noire ou brunâtre entre ces deux
                        parties du corps.</ns0:p>
                     <ns0:p>La gazelle habite l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> centrale et méridionale,
                        ainsi que le <ns0:placeName>Grand Désert</ns0:placeName> ; elle vit par troupes
                        nombreuses qui fournissent une proie assurée aux lions, aux panthères, aux
                        hyènes, aux chacals, aux loups, aux aigles et aux vautours.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE GRANIT. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel aspect présente cette pierre aux regards ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi est-elle formée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Enumérez ses qualités et les usages divers auxquels on l'applique. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est, à Paris, le monument composé d'une seule pierre de granit
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>granit</ns0:term> est une pierre rose, grise ou bleuâtre d'origine
                        volcanique, à reflets brillants ; il paraît avoir été formé par
                        l'agglomération de grains de minéraux divers qui se sont agglutinés sous
                        l'influence d'une chaleur extrème.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le granit a une grande dureté ; on l'emploie, dans les régions où il
                        constitue la base du sol, à la construction des maisons, et sa durée est,
                        pour ainsi dire, infinie. On le taille pour en faire des pavés, des bordures
                        de trottoir, des dalles, des bornes, des voûtes de pont. Il est susceptible
                        de prendre un beau poli, comme on le voit aux colonnades de certains grands
                        édifices.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'obélisque qui s'élève à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, au milieu de la
                           <ns0:placeName>place de la Concorde</ns0:placeName>, est formé d'une seule pierre
                        de granit de 22 mêtres de hauteur. On l'a amené
                           d'<ns0:placeName>Egypte</ns0:placeName>, où il avait été taillé, sous le règne et
                        en l'honneur de <ns0:persName type="historique">Ramsès le Grand</ns0:persName>, 1400
                        ans avant J.-C.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         