<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch131" xml:lang="fr" n="ch131">
            <header>Chapter ch131</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>131. — Conscience et volonté. (Élève, p. 276.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="459" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le lendemain matin, comme <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                  préparait le petit déjeuner, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> parut. Il était pâle, avec les traits tirés. S'arrêtant à
                  deux pas de sa sœur qui, toute frémissante, attendait :</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="460" />
               <ns0:fw>460 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Je viens, dit-il à demi-voix, de demander pardon à <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ; je te demande aussi pardon.</ns0:p>
               <ns0:p>Des larmes jaillirent des yeux de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>. Elle le regarda !</ns0:p>
               <ns0:p>—Mais, dit-elle, cela suffit-il ? </ns0:p>
               <ns0:p>Il reprit : </ns0:p>
               <ns0:p>— Écoute, j'ai fait cette nuit un rêve affreux : j'étais à la place de <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> ; tu étais à la place de
                     <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> ; je te frappais, je
                  te tuais... toi !</ns0:p>
               <ns0:p>Il se couvrit le visage de ses mains.</ns0:p>
               <ns0:p>— Moi, dit-elle, toute la nuit, j'ai vu notre pauvre mère pleurant sur toi.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Absinthe. Les feuilles d'absinthe sont employées en médeciné pour faire
                     périr les vers intestinaux. La liqueur verte que l'on obtient en faisant
                     macérer dans l'alcool les feuilles d'absinthe est un véritable poisen dont
                     l'usage habituel produit souvent la folie ou une paralysie générale
                     progressive.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Ma mère, c'est toi, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> !
                  c'est toi avec ta tendresse malgré toutes mes fautes, toi avec ton cœur
                  inépuisable !... </ns0:p>
               <ns0:p>Il s'arrêta comme épouvanté : — Ah ! reprit-il, à quoi a-t-il tenu hier que ce qui
                  s ’est passé dans la maison de <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> ne se soit pas passé ici ? cela a tenu à un verre
                  d'absinthe que <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> a bu de
                  plus que moi. J'avais, dans ma griserie, répandu un second verre d'absinthe qu'on
                  venait de me servir. <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>,
                  lui, avait bu le sien. Maintenant, je le sais, boire de l'absinthe ou de l'eau-de
                  vie, c'est boire de la folie, du meurtre ! c'est boire au moins sa mort
                     morale*<ns0:note type="annotation">Mort morale. La destruction de tout ce qu'il y a
                     de bon dans le cœur.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et après un silence : — Regarde-moi, ma sœur, entends-moi ! — Le visage dur à
                  force de résolution, il leva la main : </ns0:p>
               <ns0:p>— Devant toi, comme devant ma mère. je jure de ne plus franchir le seuil d'un
                  cabaret !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> lui tendit les bras :</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, dit-il ; quand je l'aurai mérité ; pas avant ! J'ai refusé aussi de prendre
                  la main que me donnait <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, s'écria
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, maintenant tu es
                  sauvé ! car tu as la conscience et la volonté sans lesquelles une bonne résolution
                  ne compte pas plus que la <ns0:pb type="page" n="461" />
                  <ns0:fw>CONSCIENCE ET VOLONTE. 461</ns0:fw> résistance d'une feuille au vent. La
                  conscience et la volonté sont notre vraie force contre le mal.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Dans quel état <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     se présenta-t-il le lendemain devant <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que raconta-t-il avoir rêvé pendant la nuit ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta-t-il pour <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi avait-il tenu qu'il n'eût imité <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle promesse fit-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi ne voulut-il pas embrasser <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui dit cette dernière ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle voix intérieure nous donne l'idée du bien et nous dit ce qui
                           est mal ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez alors une définition de la conscience.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez quelques circonstances où votre conscience vous a donné ces
                           idées.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que faire son devoir ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le repentir, le remords ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est le vrai bonheur ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La conscience est une voix intérieure qui nous donne l'idée du bien et nous
                        fait connaître ce qui est mal. Ses jugements, pour être certains, n'ont pas
                        besoin d'autre témoignage qu'elle-même ; ce qu'elle condamne est mal ; ce
                        qu'elle approuve est bien. Que nous le voulions ou non, elle prononce en
                        nous, pour nous ou contre nous, des arrêts contre lesquels il est impossible
                        de protester.</ns0:p>
                     <ns0:p>La conscience devient de plus en plus délicate à mesure que l'intelligence
                        se développe ; travaillons donc chaque jour à l'éclairer par la science, à
                        la purifier par le spectacle de nobles actions.</ns0:p>
                     <ns0:p>(L'élève devra trouver elle-même les circonstances dont il est
                        question.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Faire son devoir, c'est dire ce qui est vrai et faire ce qui est bien ; en
                        d'autres termes, suivre les avis de sa conscience. C'est une règle dont rien
                        ne peut nous affranchir, parce qu'elle n'est pas du fait de l'homme ou de
                        notre volonté propre. On doit obéir au devoir parce qu'il est le devoir.</ns0:p>
                     <ns0:p>« C'est le devoir seul qui peut tenir en paix et en union des hommes «
                        vivant en société, se rencontrant à chaque pas, se touchant sur « chaque
                        point, parce que seul il peut régler leurs mouvements, de « manière à ce
                        qu'ils ne se heurtent jamais : il ne leur permet de « s'approcher que pour
                        s'unir et se secourir. » (<ns0:persName type="historique">Mme
                        GUIZOT</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Le repentir est un regret sincère d'avoir fait ou de n'avoir pas fait
                        quelque chose ; généralement il s'applique aux fautes commises. Pour que le
                        repentir ait quelque mérite, il doit se produire lorsqu’on peut réparer le
                        mal que l'on a commis. « Les pleurs du dernier soupir, a « écrit <ns0:persName type="historique">Chateaubriand</ns0:persName>, ne rachêtent personne ; ils
                        ne mouillent que la « poitrine et ne tombent pas sur la conscience. »</ns0:p>
                     <ns0:p>Le remords est un reproche violent que le coupable reçoit de sa conscience.
                        « Comme la vertu a ses jouissances, le crime aussi a ses « douleurs. La
                        souffrance qui suit la faute, est la juste rançon du plai« sir que nous y
                        avons trouvé, et elle nait souvent avec lui. Elle em« poisonne les joies
                        coupables et les succès qui ne sont pas légitimes. « Elle blesse, elle mord,
                        pour ainsi dire, et c'est de là que lui vient « son nom. Cette souffrance,
                        il suffit d'être homme pour l'avoir connue : « c'est le remords. »
                           (<ns0:persName type="historique">COUSIN</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Le vrai bonheur est la félicité que donne une conscience qui n'a rien à se
                        reprocher.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Exposez quelle est, selon vous, la meilleure manière de ramener au
                           devoir celle qui s'en écarte.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Inspirez-vous de la manière dont <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> agit pour atteindre ce but.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(La lecture attentive des leçons 130 et 131 suggérera à l'élève le plan du
                        devoir.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">26.</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="462" />
               <ns0:fw>462 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la plante appelée absinthe et où croit-elle ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi servent ses feuilles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'aspect de la liqueur qui porte ce nom ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'absinthe, plante à fleur composée, très amère et aromatique, croit dans
                        les pays montagneux ; la Suisse et le Jura la produisent en abondance.</ns0:p>
                     <ns0:p>On en compose une liqueur de table en faisant infuser ses feuilles dans de
                        l'eau-de-vie. Cette liqueur, de couleur verte, a une action violente sur
                        l'estomac et excite l'appétit ; par cela même, elle engage à en faire un
                        usage immodèré.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption><ns0:placeName>Château de Blois</ns0:placeName> ; château historique où se
                     tinrent les Etats généraux de 1570 et de 1588 et où le <ns0:persName type="historique">duc de Guise</ns0:persName> fut assassiné par ordre de
                        <ns0:persName type="historique">Henri Ill</ns0:persName>.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle liqueur a les plus dangereux effets sur la raison et la santé
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que diriez-vous à une personne de votre famille pour la détourner de
                           l'habitude de boire de l'absinthe ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il n'y a pas d'habitude plus pernicieuse pour la santé que celle de
                        l'absinthe ; elle occasionne des maladies graves dont l'une des formes est
                        l'épilepsie, puis viennent la folie et la mort. Le malheureux qui
                        s'abandonne à cette fatale passion a, sous l'influence de l'ivresse
                        particulière que produit l'absinthe, des accès de délire furieux où il
                        attente à la vie des autres et à la sienne. Ce n'est plus la brute imbécile
                        comme dans l'ivresse causée par le vin, c'est une bête furleuse que rien
                        n'arrête.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="463" />
                     <ns0:fw>UNE ARRIVÉE. 463</ns0:fw>
                     <ns0:p>Les eaux-de-vie de pomme de terre et de grain produisent également de
                        désastreuses conséquences lorsqu’on en use habituellement. On ne saurait
                        dire avec quelle rapidité elles désorganisent les tissus de l'estomac et
                        amenent l'abolition des facultés intellectuelles par leur action fatale sur
                        les nerfs et le cerveau.</ns0:p>
                     <ns0:p>Répétons-le sans cesse dans les familles, aujourd'hui surtout que le
                        commerce des liqueurs frelatées a pris une si grande extension.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         