<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch099" xml:lang="fr" n="ch099">
            <header>Chapter ch099</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>99. — Marionnettes. (Élève, p. 209.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="344" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Voyez, Messieurs, et vous surtout, Mesdames, qui maniez l'aiguille, voyez
                  celle-ci ! Elle n'est pas <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Messieurs, Desdames, voici monsieur <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName> ! voulez-vous avoir l'extrême obligeance de
                        regarder <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName> ?</ns0:caption>
                  </ns0:figure> percée d'un œil comme vos aiguilles à repriser, à ourler et piquer ; sa
                  pointe. est un crochet, mais je l'appelle aiguille parce qu'en effet elle coud.
                  Regardez : je meus ce volant, elle s'a baisse verticalement*<ns0:note type="annotation">Baisser verticalement. Baisser en suivant la direction d'un
                     fil à plomb.</ns0:note>, elle traverse le morceau de drap placé là sur la tablette.
                  Maintenant regardez sous la tablette. Qu'apercevez-vous ? ce fil qui s'avance
                  porté par une petite pièce d'acier. Il tourne, s'enroule autour de l'aiguille ; et
                  celle-ci remonte emportant une autre bouclette qu'elle passe dans première. Et
                  ainsi de suite pour former ce joli point chaînette que voilà !</ns0:p>
               <ns0:p>Apres quoi il faisait la quête.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="345" />
               <ns0:fw>MARIONNETTES. 345 </ns0:fw>
               <ns0:p>Mais le joli point de chaînette n'intéressait pas toujours le public au point de
                  lui faire mettre la main à la poche. Les gens tournaient le dos.</ns0:p>
               <ns0:p>C'est alors que le pauvre homme se hâtait de tirer ses marionnettes :</ns0:p>
               <ns0:p>— Messieurs, Mesdames, voici M. <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName> !
                  Voulez vous avoir l'extrême obligeance de regarder <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:p>Oh ! oh ! <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName> ! On revenait en troupe,
                  on appelait les voisins, on voyait rosser le commissaire*<ns0:note type="annotation">Commissaire. Le commissaire de police, dans la comédie de <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName>.</ns0:note>, on riait à gorge
                  déployée.</ns0:p>
               <ns0:p>Et deux, trois, quatre sous refusés à l'inventeur tombaient aux pieds de
                  Polichinelle, ou de Paillasse ou d'Arlequin. Cela se passait en 1830.</ns0:p>
               <ns0:p>Dans les villes et les villages traversés, en cette année, par <ns0:persName type="historique">Thimonier</ns0:persName>, il y a aujourd'hui des machines à
                  coudre qui font l'aisance de bien des ménages. Il y a aussi des gens qui se
                  rappelleraient sans doute le passage de ce montreur de couseuse et de marionnettes
                  auquel ils ont peut-être refusé un sou !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="historique">Thimonier</ns0:persName>, pourtant, arriva à
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>. Et <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> ne l'entendit pas
                  davantage. Ce furent les tailleurs qui le repoussèrent comme un ennemi, avec la
                  sottise des tisserands, qui, jadis, repoussèrent <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName>*<ns0:note type="annotation">Jacquard. Mécanicien français,
                     inventeur d'un métier à tisser (1752-1834).</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Il revint à <ns0:placeName>Amplepuis</ns0:placeName> comme il en était parti.</ns0:p>
               <ns0:p>On ne retrouve son nom qu'en 1851, à l'Exposition de
                     <ns0:placeName>Londres</ns0:placeName>, où il obtint enfin une rémunération, mais
                  insuffisante à le tirer de la pauvreté. Il mourut en 1857.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que disait <ns0:persName type="historique">Thimonier</ns0:persName> : 1° de
                     l'aiguille ; </ns0:item>
                  <ns0:item>— 2° du volant ;</ns0:item>
                  <ns0:item>— 3° de ce qui se passait sous la tablette ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'arrivait-il lorsqu'il faisait la quête après ces explications ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment ramenait-il les fuyards ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que recueillait-il après l'exhibition de <ns0:persName type="fictif">Polichinelle</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Combien y a-t-il d'années que ces choses se passaient ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y a-t-il aujourd'hui dans les villes et les villages que traversa
                        <ns0:persName type="historique">Thimonier</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment l'inventeur fut-il accueilli à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où retrouve-t-on son nom ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Tira-t-il quelque profit de sa belle et utile invention ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quand mourut <ns0:persName type="historique">Thimonier</ns0:persName> ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Pourquoi n'êtes-vous pas d'avis qu'une jeune fille regarde soit les
                           spectacles forains, soit les affiches, soit même les images des
                           devantures, dans les rues d'une ville surtout ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par bons exemples, mauvais exemples ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que produisent les uns et les autres ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faits à l'appui. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels avis donneriez<ns0:pb type="page" n="346" />
                           <ns0:fw>346 SUZETTE.</ns0:fw> vous à une de vos compagnes, plus jeune que vous,
                           sur les enfants qu'elle doit fréquenter ou éviter ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Si la curiosité est légitime chez les enfants lorsqu'elle a l'instruction
                        pour but, elle devient un vice si elle s'applique à des choses qui blessent
                        la pudeur et les convenances ; tels sont les phénomènes des foires et les
                        jongleries des baladins ; telles sont encore bien souvent, dans les grandes
                        villes, les affiches à couleurs tapageuses et les vitrines des marchands de
                        gravures ou de photographies. Une jeune fille qui se respecte évitera de
                        s'arrêter et de regarder ces objets auprès desquels elle trouverait
                        probablement des gens dont le contact ne saurait lui être que
                        préjudiciable.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'éducation ne peut rien sans l'exemple, a dit un philosophe moderne ; tout
                        cède chez les enfants à la toute-puissante influence de l'imitation ;
                        l'exemple est une force dont l'enfant ne peut se défendre ; il la subit sans
                        le vouloir, sans le savoir. Il est donc nécessaire de mettre sous ses yeux
                        des actions dont le spectacle est un encouragement au bien, de lui faire
                        entendre des paroles excitant de nobles résolutions ; en un mot, de ne lui
                        présenter que de bons exemples. Il est plus nécessaire encore de tenir les
                        jeunes filles éloignées de tout ce qui pourrait les entraîner au mal,
                        souiller leurs âmes, corrompre leurs cœurs. Combien les grandes personnes
                        doivent-elles veiller sur leurs propos pour éviter de froisser la pudeur
                        native de l'enfant, et les pères et mères s'ingénier pour écarter les livres
                        et les journaux dont la lecture serait dangereuse ! Mauvais propos,
                        mauvaises actions, mauvaises lectures, constituent ce qu'on entend par
                        mauvais exemples, et de tristes récits nous apprennent qu'un seul suffit
                        parfois pour perdre à jamais une jeune fille.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ne fréquentez donc que les enfants dont la société vous est recommandée par
                        vos parents et par vos maîtresses ; évitez, lorsque vous êtes seule dans les
                        rues, de regarder de tous côtés ; ne prêtez pas attention aux propos des
                        gens grossiers ; ne lisez rien qui ne vous ait été remis par les personnes
                        qui ont la charge de votre éducation ; enfin, rompez toutes relations avec
                        celles de vos compagnes dont les conseils et les paroles sont telles que
                        vous n'oseriez pas les répéter devant votre mère.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Reproduire l'histoire de <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName> lue par Mme l'institutrice, ou celle de <ns0:persName type="historique">Brémontier</ns0:persName>, le créateur des plantations
                           de pins dans les landes de <ns0:placeName>Gascogne</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Ce grand et modeste inventeur d'une ingénieuse machine à tisser naquit à
                           <ns0:placeName>Lyon</ns0:placeName>, le 7 juillet 1752. Son père, ouvrier en
                        étoffes de soie, le destina de bonne heure au travail, qu'il lui apprit à
                        connaître et à aimer.</ns0:p>
                     <ns0:p>La vue d'une machine du célèbre <ns0:persName type="historique">Vaucanson</ns0:persName> lui révéla sa vocation de mécanicien, et le voilà
                        qui imagine d'ingénieux appareils pour dévider les fils de soie et les
                        ourdir (1). Malgré l'appui de quelques patrons, il eut à subir mille
                        tracasseries de la part des ouvriers, qui voyaient en lui un ennemi dont les
                        inventions leur enlevaient le travail quotidien.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName> fonda alors pour son propre
                        compte une fabrique de chapeaux de paille ; mais sa maison fut brûlée
                        pendant le siège que subit la ville de <ns0:placeName>Lyon</ns0:placeName> en 1793,
                        et il n'échappa que par miracle aux soldats de la Convention.</ns0:p>
                     <ns0:p>De retour dans sa ville natale, il reprit, avec ses travaux, ses re-<ns0:fw type="footer">(1) Ourdir, disposer des fils pour en faire de la
                           toile.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="347" />
                        <ns0:fw>MARIONNETTES. 347</ns0:fw> cherches mécaniques. Au commencement du siècle,
                        la Société royale de <ns0:placeName>Londres</ns0:placeName> ayant proposé un prix
                        considérable pour l'inventeur d'un procédé mécanique applicable à la
                        confection des filets destinés à la pêche maritime, <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName> trouva la machine, fabriqua un
                        filet, le mit dans sa poche et n'y pensa plus.</ns0:p>
                     <ns0:p>Cependant le secret de son importante découverte s'était ébruité ; le préfet
                        de <ns0:placeName>Lyon</ns0:placeName> manda <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName> et lui apprit qu'il avait ordre du premier consul
                           <ns0:persName type="historique">Bonaparte</ns0:persName> de l'envoyer à
                           <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> avec sa machine.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une chaise de poste l'emporta rapidement vers la capitale sous l'escorte
                        d'un gendarme. Le premier endroit où on le conduisit fut le
                           <ns0:placeName>Conservatoire des arts et métiers</ns0:placeName> (1) ; les
                        premières personnes qu'il vit furent <ns0:persName type="historique">Bonaparte</ns0:persName> et <ns0:persName type="historique">Carnot</ns0:persName>,
                        son premier ministre.</ns0:p>
                     <ns0:p>« Est-ce vous qui vous nommez <ns0:persName type="historique">Joseph-Marie
                           Jacquard</ns0:persName> ? lui demanda brusquement <ns0:persName type="historique">Carnot</ns0:persName>. C'est vous qui prétendez faire ce que Dieu lui-même
                        ne ferait pas : former un nœud sur une corde tendue ? » — Interdit par ces
                        paroles, <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName> ne put prononcer un
                        seul mot ; mais <ns0:persName type="historique">Bonaparte</ns0:persName> le rassura,
                        lui promit sa protection et l'encouragea à poursuivre ses recherches.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le voilà installé au <ns0:placeName>Conservatoire</ns0:placeName> ; tous les secrets
                        de la mécanique étaient sous ses yeux ; toutes les difficultés s'aplanirent
                        pour lui. On lui commanda de construire une machine pour la confection des
                        filets ; il la construisit. Un châle magnifique qu'il vit lui donna l'idée
                        d'appliquer au tissage de ces étoffes un mécanisme moins cher, et il réussit
                        complêtement. Mais son idée fixe d'économiser des bras et des souffrances
                        pour la fabrication des tissus brochés (2) ne l'avait pas abandonné ; il
                        monta la machine qui porte le nom de <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName>, et elle parut à l'Exposition de 1801.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le premier consul récompensa cette admirable découverte, qui a donné une
                        existence nouvelle aux ouvriers lyonnais, par une pension annuelle de 6,000
                        francs. A <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, cependant, elle fut accueillie avec
                        indifférence ; à <ns0:placeName>Lyon</ns0:placeName>, par la persécution. Lorsque
                           <ns0:persName type="historique">Jacquard</ns0:persName> voulut introduire sa
                        machine, les ouvriers s'ameutèrent contre lui ; on le dénonçait de toutes
                        parts comme l'ennemi du peuple et comme l'homme qui devait réduire toutes
                        les familles à la mendicité. Trois fois sa vie fut menacée, et cette haine
                        aveugle en vint au point que l'on crut devoir détruire publiquement le
                        nouveau métier. Il fut mis en pièces sur la <ns0:placeName>place des
                           Terreaux</ns0:placeName>, aux acclamations de la foule.</ns0:p>
                     <ns0:p>Aujourd'hui, le métier Jacquard est répandu partout ; son nom est populaire
                        dans l'Europe entière. En 1819, le glorieux mais pauvre inventeur recut la
                        croix de la Légion d'honneur ; il mourut le 7 août 1834 dans le village
                           d'<ns0:placeName>Oullins</ns0:placeName>, à quelques kilomêtres de
                           <ns0:placeName>Lyon</ns0:placeName>. Sa statue de bronze décore actuellement une
                        des places de sa ville natale.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'<ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels produits extrait-on de ses mines ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fabrique-t-on en <ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler de la marine anglaise, des colonies anglaises. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont celles que les Anglais nous ont ravies depuis un siècle
                           et demi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez des détails sur la grandeur, la population, le commerce,
                           etc., de la ville de <ns0:placeName>Londres</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:placeName><ns0:term>Angleterre</ns0:term></ns0:placeName> ou plutôt par
                              <ns0:placeName><ns0:term>Iles Britanniques</ns0:term></ns0:placeName> une contrée de
                           l'<ns0:placeName>Europe occidentale</ns0:placeName> située entre la <ns0:geogFeat type="mer"><ns0:placeName>mer du Nord</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, l'océan <ns0:fw type="footer">(1) Le <ns0:placeName>Conservatoire des arts et
                              métiers</ns0:placeName> est un grand édifice où l'ou conserve les modèles
                           de toutes les machines. (2) Un tissu broché est celui où l'on figure
                           différents dessins dans l'étoffe en y faisant passer des fils d'or,
                           d'argent, de soie, etc.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="348" />
                        <ns0:fw>348 SUZETTE.</ns0:fw>
                        <ns0:geogFeat type="océan"><ns0:placeName>Atlantique</ns0:placeName></ns0:geogFeat> et la
                           <ns0:geogFeat type="mer"><ns0:placeName>Manche</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, et
                        comprenant, avec l'<ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> proprement dite,
                           l'<ns0:placeName>Écosse</ns0:placeName>, l'<ns0:placeName>Irlande</ns0:placeName> et
                        quantité d'îles.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> a un sol extrêmement riche en
                        productions minérales ; chaque année on extrait 150 millions de tonnes de
                        houille de ses mines ; le fer se trouve abondamment dans le sol ; les mines
                        d'étain du comté de <ns0:placeName>Cornouailles</ns0:placeName>, celles de plomb et
                        de cuivre du <ns0:placeName>pays de Galles</ns0:placeName> sont très
                        productives.</ns0:p>
                     <ns0:p>Nul pays au monde ne possède un aussi grand nombre de fabriques ; on estime
                        que les machines à vapeur que l'on y emploie exécutent le travail de douze
                        cents millions d'hommes. Les objets principaux de l'industrie anglaise sont
                        : les cotonnades, les draps, les lainages, les machines, les outils, la
                        coutelleris, les armes, le papier, les constructions navales, la bière,
                        etc., etc. L'agriculture donne des produits très abondants en céréales,
                        bestiaux et fruits.</ns0:p>
                     <ns0:p>La marine anglaise est la plus puissante du monde tant au point de vue
                        militaire que commercial ; elle possède 22,000 navires marchands, plus que
                        toutes les nations du monde réunies.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> a fondé des colonies dans toutes les
                        régions du globe ; elle y domine sur environ 200 millions de sujets ; les
                        principales sont : l'<ns0:placeName>Hindoustan</ns0:placeName>, la
                           <ns0:placeName>colonie du Cap</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>Canada</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Australie</ns0:placeName>. Elle nous a ravi, depuis un siècle et
                        demi, une grande partie de l'<ns0:placeName>Hindoustan</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>ile de France</ns0:placeName> ou <ns0:placeName>Maurice</ns0:placeName>,
                        le <ns0:placeName>Canada</ns0:placeName> et plusieurs îles des
                           <ns0:placeName>Antilles</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>La capitale des <ns0:placeName>Iles Britanniques</ns0:placeName> est
                           <ns0:placeName>Londres</ns0:placeName>, la plus grande et la plus riche ville du
                        monde ; elle compte plus de 4,000,000 d'habitants, et son commerce dépasse
                        celui de toute la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>. Située sur la <ns0:geogFeat type="fleuve"><ns0:placeName>Tamise</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, qui mesure 800
                        mêtres de largeur, à environ 80 kilomêtres de la mer, elle est le
                        rendez-vous de milliers de navires qui débarquent dans des magasins
                        immenses, appelés docks, tous les produits du globe.
                           <ns0:placeName>Londres</ns0:placeName> a des rues magnifiques, des squares
                        immenses, véritables parcs au milieu d'un océan de maisons et de beaux
                        monuments parmi lesquels il faut citer l'<ns0:placeName>église
                           Saint-Paul</ns0:placeName>, celle de <ns0:placeName>Westminster</ns0:placeName>, le
                           <ns0:placeName>palais du Parlement</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>palais de
                           Justice</ns0:placeName>, la <ns0:placeName>Tour</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>musée
                           Britannique</ns0:placeName> et celui de
                           <ns0:placeName>South-Kensington</ns0:placeName>, auquel rien ne saurait être
                        comparé en <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         