<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch069" xml:lang="fr" n="ch069">
            <header>Chapter ch069</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>69. — Le neveu. (Élève, p. 148.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>S'arrêtant enfin, les bras croisés, devant <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> : </ns0:p>
               <ns0:p>— Elle s'appelle <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">madame
                     Richard</ns0:persName>, ta mère ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, Monsieur... vous la connaissez ? </ns0:p>
               <ns0:p>— Tu ne sais pas que tu es ici à Fragicourt ?...</ns0:p>
               <ns0:p>— A Fragicourt !... son pays !</ns0:p>
               <ns0:p>— Et que cette montre a appartenu à ma mère, à qui je l'ai vue pendant toute ma
                  jeunesse ? Ce chiffre, tiens, là, sur la cuvette, M. D., <ns0:persName type="fictif" key="marthe">Marthe Dumay</ns0:persName>...</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah !!</ns0:p>
               <ns0:p>A la suite de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>
                  firent entendre un autre Ah !! de surprise.</ns0:p>
               <ns0:p>M. Dumay reprit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, ce galopin-là est mon neveu !... Je ne m'en fais pas compliment. Quel âge
                  as-tu ?.. et ton vrai âge, s'il te plait !</ns0:p>
               <ns0:p>Quatorze ans, mon oncle, vous l'aviez dit.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais tu as un frère, alors !</ns0:p>
               <ns0:p>— Qui, un frère de dix-huit ans et une sœur de douze.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! je ne connaissais que l'existence de ton <ns0:note type="foot">(1) Les
                     monts-de-piété sont des bureaux où l'on prête de l'argent contre le dépôt
                     d'objets mobiliers : linge, literie, meubles, bijoux, etc.</ns0:note>
                  <ns0:pb type="page" n="240" />
                  <ns0:fw>240 SUZETTE.</ns0:fw> frère et la tienne ; j'ignorais celle de ta sœur, que ta
                  mère n'a pas pris la peine de m'apprendre ! </ns0:p>
               <ns0:p>Il se remettait à son ressentiment*<ns0:note type="annotation">Ressentiment. Souvenir
                     qu'on garde des injures, avec désir de s'en venger.</ns0:note> et parlait avec
                  mauvaise humeur. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> le tira
                  à part :</ns0:p>
               <ns0:p>Allons, papa, embrassez-le, ce fils de votre sœur.</ns0:p>
               <ns0:p>Pour ça, non ! c'est un galopin.</ns0:p>
               <ns0:p>—Cher père, embrassez-le ! Regardez, il a les yeux mouillés de larmes. Et puis il
                  ressemble à <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Alors <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> fit le tour de la
                  pièce, lentement, et s'arrêtant enfin, ouvrit ses bras au pauvre explorateur tout
                     déconfit*<ns0:note type="annotation">Déconfit. Réduit à ne plus savoir que
                     dire.</ns0:note>, qui s'y jeta et, ensuite, embrassa ses cousins et sa cousine.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais entends bien ! reprit oncle, tu es mon prisonnier jusqu'à ce que ta mère,
                  qui doit être dans un terrible souci par ta fuite, vienne te chercher. Demain, car
                  ce soir il est trop tard, demain, de bonne heure, on ira au
                     <ns0:placeName>Catelet</ns0:placeName> télégraphier*<ns0:note type="annotation">Télégraphier. Faire parvenir un avis par le télégraphe.</ns0:note> de tes
                  nouvelles. Maintenant, les enfants, qu'on prépare dans ma chambre le coucher de
                  ces deux messieurs. Je ne tiens pas à ce qu'ils decampent.</ns0:p>
               <ns0:p>Et ces deux messieurs, assez réjouis de voir si bien finir leur mésaventure,
                  échangèrent des amitiés avec toute la famille, puis chacun s'en alla dormir.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Reproduisez le dialogue entre <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel degré de parenté existait-il entre eux ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles questions furent adresssées à <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> sur sa famille et quels renseignements donna-t-il
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle chose <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     demanda-t-elle à son père ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit ce dernier et quel avis donna-t-il à son neveu ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se proposa-t-on de faire le lendemain matin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment finit la journée ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de l'escapade de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels motifs auraient dû l'empêcher de la commetre ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, l'esprit rempli du
                        souvenir de ses lectures de voyages, ne songea sans doute ni à la peine
                        qu'il causerait a sa mère en s'enfuyant de la maison paternelle, ni aux
                        difficultés d'argent et de parcours qui devaient inévitablement mettre fin à
                        son escapade, car il n'est pas possible d'appeler entreprise une aventure
                        qui témoignait d'aussi peu de réflexion.</ns0:p>
                     <ns0:p>On peut donc comprendre sa faute, mais non l'excuser totalement. S'il eût
                        été un garçon réfléchi, s'il avait eu le bon esprit de discerner dans ses
                        lectures le but scientifique des voyages des explorateurs et se rendre
                        compte de tout ce qui est nécessaire pour les mener à bonne fin, il aurait
                        certainement hésité avant de prendre la route
                           d'<ns0:placeName>Anvers</ns0:placeName>. <ns0:pb type="page" n="241" />
                        <ns0:fw>LE NEVEU 241</ns0:fw> Enfin, si la pensée du chagrin de sa mère, déjà si
                        éprouvée par la perte de son mari, fût venue à son imagination d'etourdi,
                        nul doute qu'il eût remis son départ à un moment plus opportun, car
                           <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> aimait vraiment
                        cette mère qui, tout récemment, lui avait donné, par la montre de la
                        grand'maman, un nouveau témoignage d'affection et de confiance.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Supposez que <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> écrit à sa tante de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> —
                           après l'aveu de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, —
                           qu'elle sollicite le pardon du coupable, et rédigez la lettre.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Cette lettre sera un résumé des faits et des incidents qui ont marqué la
                        soirée de l'arrivée des deux enfants à la ferme. Elle se terminera par
                        l'assurance du repentir de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, et par une cordiale invitation de venir voir sa
                        famille de <ns0:placeName>Fragicourt</ns0:placeName>, qui ne lui rendra le fugitif
                        qu'à cette condition.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les élèves pourront disposer la lettre de ta manière suivante : </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:placeName>Fragicourt</ns0:placeName>, le 2 janvier 1878.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ma chère tante, </ns0:p>
                     <ns0:p>(Voir, pour le modèle de l'adresse à mettre sur la lettre en question, page
                        70 du <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName> (Degré élémentaire et moyen, Partie de
                           l'élève</ns0:title>.) </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— DU SOMMEIL — Qu'entend-on par sommeil ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi est-il nécessaire ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A qui l'est-il davantage, et pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Durée du sommeil des enfants, des adolescents, des adultes. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Heures du coucher et du lever. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Influence fâcheuse des veillées prolongées sur la santé. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels graves inconvénients y a-t-il à lire au lit pendant la nuit
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>sommeil</ns0:term> est un état do repos causé par l'assoupissement
                        naturel de nos sens ; la nécessité s'en fait sentir ordinairement à la fin
                        du travail de la journée, et on y satisfait durant la nuit. Alors les
                        fonctions de la vie s'accomplissent avec plus de calme que dans l'état de
                        veille ; les nerfs se reposent ; le sang se répartit également dans toutes
                        les parties du corps, et, quand on reprend la notion de soi-même au matin,
                        tout notre, être, frais et dispos, peut se livrer de nouveaù à ses
                        occupations quotidiennes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces quelques explications démontrent combien le sommeil est nécessaire pour
                        le fonctionnement régulier des organes du corps ; il l'est également, si ce
                        n'est plus, à l'esprit, surtout chez les enfants qui fréquentent l'école et
                        chez les personnes qui s'adonnent aux travaux de l'intelligence.</ns0:p>
                     <ns0:p>
                        <ns0:l>« La nuit doit être dévolue au sommeil, dit <ns0:persName type="historique">M. Lévy</ns0:persName> ;</ns0:l>
                        <ns0:l>« dormir le jour et veiller la nuit, ou bien prolonger outre mesure
                           les</ns0:l>
                        <ns0:l>« veillées, c'est intervertir la marche naturelle de nos organes ; il
                           n'est point de </ns0:l>
                        <ns0:l>« cause plus assurée d'étiolement, d'affaiblissement et de trouble dans </ns0:l>
                        <ns0:l>« les organes de nutrition.</ns0:l></ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« Les gens faibles dorment plus que les gens robustes; mais les per-</ns0:l>
                        <ns0:l>« sonnes fortes qui ont une propension au sommeil doivent s'en dé-</ns0:l>
                        <ns0:l> « fendre comme d'une cause qui prédispose aux congestions cérébrales.
                           »</ns0:l>
                     </ns0:p>
                     <ns0:p> Aux diffèrents âges, la durée du sommeil doit être : chez les adolescents,
                        8 à 10 heures ; chez les aduites, 6 à 8 ; la plupart des vieillards ont
                        assez de 6 heures. Il ne faut pas, pour les enfants, prolonger la veillée au
                        delà de 9 heures du soir ; ils doivent se lever, en été, à 6 heures du matin
                        ; en hiver, à 7 heures.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">14</ns0:fw></ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="242" />
                     <ns0:fw>242 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>Quelques personnes contractent la fâcheuse habitude de lire lorsqu'elles
                        sont couchées ; elles fatiguent ainsi leurs yeux et s'exposent à perdre la
                        vue ; de plus, le flambeau qu'elles gardent allumé dans le voisinage des
                        rideaux est souvent la cause d'incendies. Conclusion : une fois au lit, le
                        plus sage est de dormir.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         