<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch124" xml:lang="fr" n="ch124">
            <header>Chapter ch124</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>124. — Pauvre remplaçant. (Élève, p. 253.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le soleil marqua midi, puis, dans un coin de la cuisine, l'horloge, qui était en
                  retard de huit minutes, sonna douze coups et les resonna ; <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> revint de l'école ; le dîner, cuit plus que de
                  raison, dut être retiré du feu : M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ne rentrait pas.</ns0:p>
               <ns0:p>— Diable de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ! murmurait
                     <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> impatient, en
                  marchant de long en large, diable d'enfant ! il va me mettre en retard pour les
                  semailles ; il devrait être ici depuis une heure !</ns0:p>
               <ns0:p>A tout instant <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, un peu
                  inquiète, allait sur la porte d'où l'on voyait un bon ruban de route. Pas de
                     <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Midi et demi !</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="435" />
               <ns0:fw>PAUVRE REMPLAÇANT. 435</ns0:fw>
               <ns0:p>— Le plus court, dit le père, en sortant, est d'aller voir ce qu'il en
                  retourne.</ns0:p>
               <ns0:p>Bon ! tout n'allait pas au pire, car à quelques centaines de pas du village, un
                  coup de vent apporta une chanson familière à M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> dans ses bons moments, quand ses petites
                  affaires marchaient à son gré. </ns0:p>
               <ns0:p>— Ca va, mais plus lentement que je n'avais cru, se dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> ; il n'a pas voulu rentrer avant la tâche
                  faite ; c'est de bon amour-propre.</ns0:p>
               <ns0:p>Pressant le pas, il fut bientôt au bout du chemin creux, et là, s'arrêta
                  consterné. A peine si, depuis son départ, deux autres sillons, et encore quels
                  sillons ! s'étaient ajoutés au travail. La Rousse et le Pommelé dételés,
                  immobiles, comme étonnés de cette nouvelle manière de labourage, tournaient
                  mélancoliquement la tête vers le laboureur.</ns0:p>
               <ns0:p>Celui-ci, assis par terre, la charrue renversée devant lui, continuait de chanter.
                  Sa main, armée d'un caillou comme d'un marteau, cognait, cognait sur le soc.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh ! qu'est-il arrivé ? cria le père.</ns0:p>
               <ns0:p>— Papa !</ns0:p>
               <ns0:p>— La charrue s'est cassée ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, papa.</ns0:p>
               <ns0:p>— Que fais-tu donc ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà ! j'ai voulu l'améliorer ; il m'a semblé que si le soc s'inclinait un peu
                  plus sur le sep*<ns0:note type="annotation">Sep. La partie du corps de la charrue à
                     laquelle s'emmanche ou s'ajuste le soc.</ns0:note> .....</ns0:p>
               <ns0:p>Il n'alla pas plus loin dans l'exposé de son projet l'amélioration.</ns0:p>
               <ns0:p>— Marchez, Monsieur ! Il est indigne d'agir ainsi avec le travail qu'on vous a
                  confié ! </ns0:p>
               <ns0:p>Le père releva la charrue, attela les chevaux qui, à le revoir, hennissaient
                  d'aise.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et passez devant ! galopin !</ns0:p>
               <ns0:p>Ce fut là le premier jour de labourage de M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que se passa-t-il quand midi fut sonné ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que mur murait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où allait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     inquiète ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle détermination prit le père et qu'entendit-il à quelque distance du
                     village ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réflexion fit-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel spectacle frappa ses yeux lorsqu'il fut près du champ ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez le dialogue entre le père et le fils. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle en fut la conclusion ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Appréciez la façon d'agir de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="436" />
            <ns0:fw>436 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Un travail vous est donné à la maison par votre mère ; comment
                           devez-vous préparer et exécuter cette tâche ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faire ressortir l'utilité de suivre les conseils donnés.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Citer quelques exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Une enfant doit-elle murmurer quand elle reçoit les ordres de ses
                           parents, et pourquoi ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:lg>
                        <ns0:l>« Lorsque maman me donne quelque travail à faire, disait une jeune</ns0:l>
                        <ns0:l>« fille, j'écoute avec attention ses ordres, ses avis ; lorsqu'elle
                           est</ns0:l>
                        <ns0:l>« éloignée, je les repasse en ma mémoire, puis je me mets posément </ns0:l>
                        <ns0:l>« à l'œuvre, cherchant moins à terminer à la hâte que de m'acquitter </ns0:l>
                        <ns0:l>« avec soin de ma tâche. Je me garde de céder à la tentation d'es-</ns0:l>
                        <ns0:l>« sayer quelques procédés de ma façon ; cela n'est permis d'ailleurs </ns0:l>
                        <ns0:l>« qu'aux personnes expérimentées et à celles qui ne relèvent pas </ns0:l>
                        <ns0:l>« d'autrui ; je suis ponctuellement ce qui m'a été recommandé, m'es-</ns0:l>
                        <ns0:l>« timant tres heureuse lorsque, tout étant achevé, ma mère me dit : </ns0:l>
                        <ns0:l>« Tu as fidèlement tenu compte de mes instructions. » </ns0:l>
                     </ns0:lg>
                     <ns0:p>Combien y a-t-il de petites demoiselles qui n'ont pas cet esprit pratique et
                        modeste : elles veulent agir à leur guise, et Dieu sait les beaux résultats
                        qu'elles obtiennent ! Tantôt c'est le lait qui se répand sur le feu tandis
                        qu'on prépare, en dehors de l'heure dite, une chose ou une autre ; c'est un
                        morceau de viande qui brûle parce qu'on a cru inutile de l'arroser de son
                        jus ; c'est une fenêtre qui se ferme violemment après avoir été ouverte
                        contrairement aux ordres donnés ; quelques carreaux se brisent et la maman
                        gronde ; c'est un ourlet qu'il faut recommencer, une pièce à démonter, etc,
                        etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un autre travers, plus blâmable encore que le précédent, est celui de
                        murmurer quand papa ou maman donne un ordre ; on est mécontente
                        d'interrompre une partie de jeu, une lecture amusante, une causerie avec une
                        amie, et l'on ne se gène pas pour l'exprimer en termes peu respectueux dont,
                        parfois, quelques grimaces augmentent l'inconvenance. Je demanderai à ces
                        maussades petites personnes si elles ne profitent pas du travail continuel
                        que s'imposent leurs parents, si ces derniers ne songent qu'à eux lorsqu'ils
                        se lèvent avant l'aube et prolongent leurs veilles laborieuses fort avant
                        dans la nuit. Je demanderai encore si ce père, si cette mère si occupés ont
                        le droit de réclamer à leurs fillettes quelque part des loisirs que laisse
                        l'école ; et je suis sûre qu'on aura l'oreille basse, qu'on rougira
                        beaucoup, car on ne manque pas de cœur après tout, et qu'on ne se mettra
                        plus dans le cas de recevoir pareilles observations.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Définir ou expliquer : le soleil marque midi, l'horloge est en
                           retard, un diner cuit plus que de raison, un ruban de route, une chanson
                           familière, une personne familière, de petites affaires,
                           l'amour-propre.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Par l'expression <ns0:term>le soleil marque midi</ns0:term> , on constate que le
                        soleil est parvenu dans le ciel à sa plus grande hauteur pour le jour
                        présent, d'où l'on déduit que c'est le milieu de ladite journée, midi, en
                        d'autres termes.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>L'horloge est en retard</ns0:term> lorsqu'elle marque une heure moins
                        avancée que l'heure réelle.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un dîner est <ns0:term>cuit plus que de raison</ns0:term> lorsqu'il est cuit plus
                        qu'il ne convient pour qu'il soit bon à servir.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Un ruban de route</ns0:term> est une partie de route assez longue pour
                        qu'elle apparaisse, sur la verdure de la plaine, comme un ruban blanc.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="437" />
                     <ns0:fw>L'ETOFFE D'UN HONNÉTE HOMME. 437</ns0:fw>
                     <ns0:p>U<ns0:term>ne chanson familière</ns0:term> est une chanson d'un style simple et
                        d'une musique sans recherche.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Une personne familière</ns0:term> est celle qui prend avec les autres plus
                        de liberté que la bienséance ne le permet.</ns0:p>
                     <ns0:p>D<ns0:term>e petites affaires</ns0:term> sont des affaires de peu d'importance.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>L'amour-propre</ns0:term> n'est ni un vice ni une vertu ; c'est un désir
                        qui nous fait aspirer au bonheur, un mouvement intérieur qui nous pousse
                        vers tout ce qui peut nous rendre heureux. Quand il nous porte aux grandes
                        choses, il devient la fierté ; c'est encore une disposition qui nous excite
                        à faire tout le possible pour ne pas être inférieur aux autres.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE MARTEAU.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire cet outil. </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quels usages le marteau peut-il servir à une mère de famille
                           adroite ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles économies, quels avantages résulteront de cette habileté ?
                           Exemples.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>marteau</ns0:term> est un outil de fer, à manche de bois ordinairement,
                        propre à battre, à forger, à cogner. Ceux dont se servent les tonneliers
                        pour assujettir les cercles sont entièrement de bois.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>fer</ns0:term> des marteaux est carré à l'une de ses extrémités ;
                        l'autre est façonnée en pointe, en lame, en fourche.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une mère de famille industrieuse a de nombreuses occasions de se servir du
                        marteau : c'est une pointe, un piton, un clou à enfoncer dans un mur pour
                        suspendre un tableau, un miroir, un ustensile, un porte-manteau, pour
                        consolider une partie de meuble ou une caisse, c'est un petit pieu à
                        enfoncer dans le jardin, etc., etc. Elle s'épargne ainsi le concours onéreux
                        d'un ouvrier et n'est pas obligée d'attendre pour remédier à un accident ou
                        introduire quelque amélioration dans le ménage.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         