<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch082" xml:lang="fr" n="ch082">
            <header>Chapter ch082</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>82. — Pierre, bronze, fer. (Élève, p. 172.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="283" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Là, dans des vitrines, se voyaient des couteaux, des haches de silex* <ns0:note type="annotation">Silex. Pierre très dure, à demi transparente, qui donne du
                     feu sous le briquet.</ns0:note> ; plus loin, des hameçons, des épingles, des
                  ornements en bronze, et plus loin encore, les mêmes objets, mais <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Outils et instruments de l'âge de pierre.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> en fer, un outillage perfectionné de couteaux, de scies, de marteaux, et
                  surtout de haches, massues, épées, javelots.</ns0:p>
               <ns0:p>Ces grossiers outils de silex étaient les premières inventions de l'homme pour
                  remplacer le travail de ses ongles et de ses dents, qu'il usait auparavant et
                  cassait <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Outils et instruments de l'âge de bronze.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> sur la matière dure à vaincre.</ns0:p>
               <ns0:p>Après des siècles, il conquit le bronze, et puis le fer. Mais alors ce furent
                  surtout des armes qu'il fabriqua, et non seulement contre la bête féroce, mais
                  aussi contre son semblable.</ns0:p>
               <ns0:p>Depuis, l'humanité a développé dans son cœur et son intelligence les grandes idées
                  de bonté, de solidarité* <ns0:note type="annotation">Solidarité. La responsabilité
                     mutuelle qui s'établit entre plusieurs personnes.</ns0:note>. Et elle n'en continue
                  pas moins de fabriquer de ces armes par lesquelles on se détruit. Les vieilles
                  rancunes, les méflances, les haines de race* <ns0:note type="annotation">Haine de
                     race. Haine qui se perpétue entre un peuple et un autre.</ns0:note> les
                  superstitions la tiennent encore, hélas ! et l'affolent.</ns0:p>
               <ns0:p>— Il y a là-bas, dit <ns0:persName type="fictif">Louis</ns0:persName>, un canon
                  prodigieux, le premier du monde en force de destruction, et que bien des gens
                  admirent.</ns0:p>
               <ns0:p>Cependant, à côté des historiques engins*<ns0:note type="annotation">Engin. Machine
                     dont on se sert à la guerre.</ns0:note> de mort, <ns0:pb type="page" n="284" />
                  <ns0:fw>284 SUZETTE.</ns0:fw> apparaissaient des recherches plus douces : des agrafes, des
                  boucles, des ornements. Un peu plus loin, les essais des premières poteries
                  d'argile, assez mal tournées, Mais, peu à peu, venaient s'y ajouter des ébauches
                  de décoration, un souci de la couleur et de la forme, enfin atteintes en
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, au seizième siècle, dans un <ns0:figure>
                     <ns0:caption>L'art céramique, La faïence est une poterie de terre vernissée et
                        émaillée.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> glorieux vase de faïence émaillée de <ns0:persName type="historique">Bernard
                     Palissy</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>A la sortie de cette galerie, on descendit ; on traversa le jardin pour aller
                  directement à celle des machines, la suite, dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, de « l'histoire du travail ».</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que voyait-on d'abord dans les premières vitrines de l'histoire du travail
                     ; </ns0:item>
                  <ns0:item>— dans celles qui suivaient ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'étaient les grossiers outils de silex ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle matière l'homme employa-t-il ensuite au lieu du silex ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'a fait depuis l'humanité ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel engin fit remarquer <ns0:persName type="fictif">Louis</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels nouveaux produits furent examines ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A quelle époque la décoration des vases a-t-elle été perfectionnée le plus
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head>Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Définir : vitrine, outillage, outillage perfectionné, outils
                           grossiers, rancune, méfiance, haine, canon prodigieux, agrafe, poteries
                           mal tournées, une ébauche.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>vitrine</ns0:term> est un cadre de menuiserie fermé par des vitres, à
                        la façon d'une fenêtre, derrière lequel on place des marchandises à vendre
                        et des objets exposès. — L'<ns0:term>outillage</ns0:term> est l'ensemble des outils
                        nécessaires à une fabrication, à une industrie. — Un <ns0:term>outillage
                           perfectionné</ns0:term> est un outillage formé de pièces choisies et
                        meilleures que celles dont on se sert ordinairement. — Des <ns0:term>outils
                           grossiers</ns0:term> sont ceux qui ne sont ni proprement, ni délicatement
                        faits. — La <ns0:term>rancune</ns0:term> est le souvenir qu'on garde des injures
                        avec le désir de s'en venger. — La <ns0:term>méfiance</ns0:term> est une disposition
                        à soupçonner le mal, ou la crainte habituelle d'être trompé. — La
                           <ns0:term>haine</ns0:term> est un sentiment qui nous éloigne des autres ou des
                        choses ; à l'égard des personnes, il s'y ajoute la pensée de leur faire du
                        mal. — Un <ns0:term>canon prodigieux</ns0:term> est une pièce d'artillerie dont les
                        dimensions dépassent ce qu'on a fait jusqu’alors. <ns0:pb type="page" n="285" />
                        <ns0:fw>PIERRE, BRONZE, FER. 285</ns0:fw> — Une <ns0:term>agrafe</ns0:term> est un crochet
                        formé d'un fil double de métal, qu'on fixe à une étoffe par ses deux
                        extrémités façonnées en œillet. — Les <ns0:term>poteries</ns0:term> sont des vases
                        de terre cuite ou d'étain ; elles sont mal tournées lorsqu'on les a
                        fabriquées sans goût ni délicatesse. — Une <ns0:term>ébauche</ns0:term> est un
                        ouvrage de peinture, de sculpture ou de modelage qui n'est que commencé,
                        mais dont les parties principales sont indiquées.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le silex ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Propriétés de cette pierre. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Terrains où on la trouve et sous quelle forme.</ns0:item>
                        <ns0:item>LE CUIVRE — Qu'est-ce que le cuivre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Lieux où on le trouve. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler des mines de cuivre natif d'Amérique.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est son oxyde ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles en sont les propriétés ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>silex</ns0:term> est une pierre très dure d'une matière analogue au
                        verre. Il possède la propriété de donner, sous un coup sec frappé
                        perpendiculairement, des lames minces aux bords tranchants ; il jouit aussi
                        de la propriété de détacher d'une pièce d'acier avec laquelle on le frappe,
                        des étincelles portées à la chaleur du fer rouge qui, alors, peuvent mettre
                        le feu à des substances très inflammables. On se sert du silex pour
                        fabriquer la pierre des briquets ; autrefois on en tirait la matière des
                        pierres à fusil. On trouve le silex principalement dans les terrains
                        crayeux, où il se présente sous la forme de rognons irréguliers.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>cuivre</ns0:term> est un métal très anciennement connu, d'un beau rouge
                        éclatant, plus dur que l'or et l'argent et pesant 8 fois 78 plus que l'eau ;
                        il est doué d'une odeur et d'une saveur désagréables ; la plupart de ses
                        combinaisons sont des poisons. — On le trouve dans le sol, soit à l'état de
                        pureté, soit combiné avec diverses substances minérales ; les mines les plus
                        abondantes sont celles d'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName>Toscane</ns0:placeName>, des <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName> et
                        du <ns0:placeName>Chili</ns0:placeName>. Le cuivre natif existe en amas puissants
                        aux <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName> sur la rive sud-ouest du
                              <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="lac">lac Supérieur</ns0:geogFeat></ns0:placeName>,
                        où il est l'objet d'une active exploitation.</ns0:p>
                     <ns0:p>A l'air humide, le cuivre se couvre d'un oxyde verdâtre, connu sous le nom
                        de <ns0:term>vert-de-gris</ns0:term>. Cette substance est un poison énergique ;
                        aussi faut-il tenir dans le plus grand état de propreté les vases et
                        ustensiles de cuisine faits avec ce métal.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment fabrique-t-on le bronze ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont ses propriétés ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— ses usages ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dessiner une hache de silex, un hameçon, une épingle et des haches
                           de bronze de l'époque préhistorique, une massue, un javelot, une
                           épée.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>bronze</ns0:term> est un alliage de 80 parties de cuivre avec 12 à 20
                        parties d'étain. Il est jaune verdâtre, dur, cassant et extrèmement sonore.
                        On en fabrique actuellement des monnaies, des statues, des objets d'art, des
                        cloches, des sonnettes et une foule d'ustensiles et d'ornements. On le
                        connaît sous le nom d'airain.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Pour les dessins, voir les figures de la page 172, Livre de l'élève.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>DES VASES DE TERRE. — Terres qui conviennent à cette
                           fabrication.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que des vases artistiques ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que des vases émaillés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Racontez la touchante histoire de <ns0:persName type="historique">Bernard Palissy</ns0:persName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On sait que les poteries ou vases de terre sont préparés avec des argiles
                        très fines et très pures, contenant toutefois quelque peu d'oxyde de fer,
                        auxquelles on ajoute souvent du sable. Elles sont recouvertes, pour les
                        usages de la cuisine, d'un vernis qui les rend imperméables, lequel est
                        formé d'un mélange de plomb, d'étain, de sable et de sel de soude qu'on
                        applique en poudre sur la surface du vase. Il ne reste plus qu'à soumettre
                        le tout à un feu violent.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>vases artistiques</ns0:term> sont ceux dont la forme élégante comporte
                        des ornements délicats et de bon goût.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>vases émaillés</ns0:term> sont ceux qui sont recouverts d'une matière
                           ana-<ns0:pb type="page" n="286" />
                        <ns0:fw>286 SUZETTE.</ns0:fw> logue au verre, fondue sous l'action d'un feu à une
                        température fort élevée. Leur éclat comme la variété de leurs couleurs
                        plaisent aux regards.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique"><ns0:term>Bernard Palissy</ns0:term></ns0:persName>, né vers
                        1510, découvrit le secret de l'art de fabriquer des vases émaillés, secret
                        possédé alors par quelques artistes italiens qui le gardaient avec un soin
                        jaloux.</ns0:p>
                     <ns0:p>S'étant procuré toutes les substances qu'il jugeait pouvoir entrer dans
                        cette composition, il acheta des pots de terre commune, les mit en pièces,
                        et après avoir recouvert tous ces fragments des divers enduits qu'il avait
                        préparés, il les soumit à la chaleur d'un fourneau construit à cet effet. Il
                        ne réussit point dans ses tentatives, et tout le résultat qu'il obtint fut
                        une grande quantité de pots cassés et une perte considérable de bois de
                        chauffage, de substances chimiques, de temps et de travail.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pendant des mois, pendant des années, il continua ses expériences, si bien
                        qu'il finit par se trouver, avec toute sa famille, aux prises avec la
                        misère. Il vint à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, continna ses recherches au
                        prix des plus pénibles privations ; enfin, après seize années d'efforts
                        persévérants, il put arriver à confectionner ces vases admirables qui sont
                        l'ornement de nos musées et dont la vente fructueuse paya ses longs
                        travaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         