<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch083" xml:lang="fr" n="ch083">
            <header>Chapter ch083</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>83. — Triomphe du travail. (Élève, p. 174.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="286" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Là, un peuple de merveilleuses machines en tenue brillante, et qu'on eût dites
                  heureuses de leur existence en ce monde ! </ns0:p>
               <ns0:p>C'étaient les couteaux, les marteaux, les scies, les pilons de nos jours ; voilà
                  ce qu'était devenu le pauvre outillage des âges de pierre, de bronze et de fer !
                  Salut au génie et au labeur humains ! à l'effort des générations*<ns0:note type="annotation">Génération. L'ensemble de tous les hommes du même âge.</ns0:note>
                  qui, continué à travers tant de siècles de misère, de sang, de forte et
                  douloureuse patience, avait enfin produit ces outils magnifiques de puissance et
                  de précision ! </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>La grande industrie. 1. Les marteaux-pilons dont on se sert dans la
                     métallurgie sont mus par la vapeur. Le pilon ou mouton pèse un poids
                     considérable ; celui de l'usine du <ns0:placeName>Creusot</ns0:placeName>
                        (<ns0:placeName>Saône-et-Loire</ns0:placeName>) dépasse 80,000 kilogr. — 2. Ouvrier
                     peignant la laine.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Voyez-vous ceux-ci aux larges mâchoires pourvues de dents d'acier ? ce sont des
                  peignes à peigner la laine, qui sort de là en filaments finement divisés. Et
                  savez-vous que <ns0:pb type="page" n="287" />
                  <ns0:fw>TRIOMPHE DU TRAVAIL. 287</ns0:fw> des mâchoires humaines faisaient jadis ce
                  travail, que des ouvriers s'employaient à passer la laine entre leurs dents pour
                  ôter les nœuds, et s'empoisonnaient ainsi de poussière morbide*<ns0:note type="annotation">Morbide. Qui cause des maladies.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Cette machine, à côté, est destinée à un moulin ; le montage des sacs de blé, la
                  mouture, le blutage* <ns0:note type="annotation">Blutage. Opération ayant pour objet
                     de séparer la farine du son. </ns0:note>, l'ensachement, tout s'y fera
                  mécaniquement. Et qui, jadis, avant cette invention, et celle des moulins à eau et
                  à vent, était chargé de toute cette besogne ? — les femmes, avec leurs pauvres
                  bras. On peut les voir encore à ce travail sous les tentes de l'Arabe.</ns0:p>
               <ns0:p>—Parbleu ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> en
                  regardant <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, je vous
                  l'avais bien dit.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Le moulin à vent. Quand le vent souffle, les ailes du moulin, sur
                     lesquelles on a étendu de fortes toiles, tournent avec lenteur, impriment le
                     mouvement aux engrenages et, par suite, aux meules et aux autres parties du
                     mécanisme.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>—Oh ! je m'en souviens ! répondit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>On était maintenant devant une machine à vapeur, gros corps aux membres d'acier
                  poli et de cuivre brillant comme de l'or. <ns0:persName type="fictif">Louis</ns0:persName>
                  s'arrêta. Il la connaissait ; il en avait mené l'exécution :</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est une belle et bonne chose, dit-il avec la caresse des yeux et le sourire
                  heureux du travailleur devant son œuvre ; un navire l'attend. Elle le conduira à
                  travers les mers jusqu'aux continents lointains, pour y porter nos <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Femme arabe blutant le blé. L'opération du blutage consiste à séparer,
                        au moyen d'un tamis, la farine du son. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="288" />
                  <ns0:fw>288 SUZETTE.</ns0:fw> produits. Elle nous rapportera le coton de
                     l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>, le blé, les laines de
                     l'<ns0:placeName>Australie</ns0:placeName>, la soie, le thé de la
                     <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>, le café, les fruits, les épices des
                     <ns0:placeName>îles océaniennes</ns0:placeName>, tout ce que notre sol européen ne
                  produit pas ou ne nous donne qu'avec parcimonie*<ns0:note type="annotation">Parcimonie. Epargne excessive.</ns0:note>.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui remplissait la galerie des machines ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Nommez quelques-uns de ces appareils, </ns0:item>
                  <ns0:item>— A qui sont dus ces outils magnifiques ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— En quoi consistent les peignes pour la laine ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ont-ils remplacé ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se, fait-il dans le moulin perfectionné ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui s'acquittait auparavant de cette besogne, et comment ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Citez la remarque de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle nouvelle machine fut soumise à leur examen ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui avait coutribué à sa construction ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'en dit <ns0:persName type="fictif">Louis</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où conduira-t-elle les voyageurs, que rapportera-t-elle ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE FER. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'il est, ses propriétés, ses usages. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Origine du fer. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Le minerai ; le haut fourneau ; la coulée de la fonte ; le moulage. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment la fonte devient du fer. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix de la tonne de fer.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>fer</ns0:term> est un métal d'un gris bleuâtre pesant 7 fois 78 plus
                        que l'eau et doué d'un certain éclat. Susceptible de s'étirer en fils ténus
                        et de s'etendre en lames très minces, il est tenace et sonore. Peu de metaux
                        sont aussi difficiles à fondre ; il se ramollit toutefois à une température
                        bien inferieure à colle du point où il entre en fusion ; alors on peut le
                        pétrir sous le marteau et le souder sur lui-même. A l'air libre, il se
                        couvre d'un oxyde rouge connu sous le nom de <ns0:term>rouille</ns0:term> ; à la
                        chaleur rouge, il se forme à sa surface des écailles d'oxyde noir.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le fer sert à la fabrication de la plupart des outils, des instruments, des
                        armes. Il se substitue actuellement au bois et à la pierre dans la
                        construction des maisons, des ponts, des navires, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le fer se trouve à la surface et au sein de la terre en minerais contenant
                        du métal pur ou mélangé à diverses substances, telles que le carbone, la
                        silice, le phosphore. A l'etat natif, il en existe des mines considérables.
                        Le minerai de fer forme, à l'ile
                           d'<ns0:placeName><ns0:geogFeat>Elbe</ns0:geogFeat></ns0:placeName>, en
                           <ns0:placeName>Suède</ns0:placeName>, aux <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName>, de
                        véritables collines.</ns0:p>
                     <ns0:p>PRÉPARATION DE LA FONTE ET DU FER. — Après avoir trié, concassé et lavé le
                        minerai, on le traite dans de grandes et solides constructions, nommées
                           <ns0:term>hauts fourneaux</ns0:term>, qui consistent en deux cônes tronqués
                        réunis par leurs grandes bases. On y verse d'abord du charbon de terre qu'on
                        enflamme, puls alternativement une couche de minerai et une couche de
                        charbon ; dès que la houille, introduite en premier lieu, a développé une
                        haute température, le metal fond, et comme il est la plus pesante des
                        substances introduites dans le haut fourneau, il se tombe au fond de cet
                        appareil, tandis que les impuretés ou scories surnagent à la surface.</ns0:p>
                     <ns0:p>En cet etat, le fer prend le nom de <ns0:term>fonte</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Non loin du haut fourneau, on a établi des <ns0:term>moules</ns0:term> destinés à la
                        fabrication de divers objets : plaques, tuyaux, poêles ; on ouvre avec une
                        barre de fer un trou, ferme avec de l'argile, pratiqué à la base de l'énorme
                        construction ; par cette ouverture, le métal coule, liquide comme de l'eau,
                        et se rend dans les moules.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour <ns0:term>fabriquer le fer</ns0:term> on soumet la fonte à une haute
                        temperature au contact de l'air, ce qui détruit les matières terreuses et le
                        charbon <ns0:pb type="page" n="289" />
                        <ns0:fw>TRIOMPHE DU TRAVAIL. 289</ns0:fw> restant dans le métal. On fait ensuite
                        passer les masses de fonte rougie sous un énorme marteau qui, les frappant
                        avec violence, leur donne plus de consistance tout en chassant, sous la
                        forme d'étincelles, les impuretés qu'elles renferment encore.</ns0:p>
                     <ns0:p>La tonne de fer, ou les 1,000 kilogrammes, vaut de 140 à 200 francs.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un marteau-pilon ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donner une idée de la construction, de la forme de cet appareil. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qui le met en mouvement. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Services qu'on en tire.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>marteau-pilon</ns0:term> est une lourde masse de métal pesant de 6,000
                        à 8,000 kilogrammes ; soulevé par la vapeur, il retombe de tout son poids
                        sur la pièce de fer à travailler.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un énorme et massif bâti de fonte, solidement appuyé sur de larges et
                        épaisses fondations, supporte des montants entre lesquels glisse et remonte
                        le gigantesque marteau. Au-dessous est un bloc d'acier qui remplit le rôle
                        d'enclume. En ouvrant ou en fermant les orifices de la vapeur dans le
                        cylindre qui surmonte le massif juste au-dessus du marteau, on soulève ce
                        dernier dans la mesure désirable, lentement ou rapidement, pour le laisser
                        ensuite retomber sur la masse métallique que l'on se propose de travailler.
                        (Voir la Partie du maître du <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré
                           supérieur), par <ns0:persName type="historique">E.
                        LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, pages 217 et 218.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LA LAINE. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quel état elle arrive aux peignes.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce que font les peignes.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Les décrire. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Emploi de la laine peignée. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fait-on de la laine filée ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La laine des moutons, lavée et blanchie à la vapeur du soufre, arrive en
                        masses informes aux <ns0:term>peignes</ns0:term>, qui ont pour objet d'étirer les
                        fils et de les réunir dans le sens de la longueur. Ce sont des tambours d'un
                        à deux mêtres de diamêtre, munis sur leur surface extérieure d'une multitude
                        de petites aiguilles d'acier ; ils sont mis en mouvement et tournent on sens
                        inverse. On jette des poignées de laine sur ces tambours, qui les entraînent
                        dans leur mouvement de rotation, et donnent ainsi aux fils la disposition
                        demandée. Ces fils se réunissent à la base du dernier tambour en boudins de
                        laine qu'on porte à la filature. Dans cette usine, ils sont attachés chacun
                        aux fils d'une broche, et la machine, avançant, reculant, faisant tourner
                        des bobines, donne à la laine la forme de fils minces qui s'enroulent autour
                        de fuseaux égaux. Cette laine filée sert à la fabrication de tissus variés :
                        drap, flanelle, mérinos, objets de bonneterie, etc.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>Quelles opérations transforment le grain de blé en farine ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez des détails particuliers sur le blutage.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le blé, versé dans une caisse sans fond appelée la <ns0:term>trémie</ns0:term>,
                        tombe sur une meule de pierre immobile, au-dessus de laquelle roule, en la
                        touchant presque, une seconde meule formée de la même matière. Là, le grain
                        est écrasé et débarrassé de son enveloppe : il tombe dans le blutoir où a
                        lieu l'opération qui donne la farine et le son ; ce blutoir est un cylindre
                        de toile fine dans lequel les produits de la mouture se séparent : la farine
                        tombe au-dessous dans de grands tiroirs ; quant au son, il glisse sur les
                        parois du blutoir et arrive dans un sac qu'on change aussitôt qu'il est
                        rempli.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie" subtype="océanie">
                  <ns0:head>Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par <ns0:placeName>Océanie</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'<ns0:placeName>Australie</ns0:placeName> ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Détails sur ses habitants, ses animaux, ses végétaux, ses
                           productions minérales. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Nommer la grande île que possède la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> en
                              <ns0:placeName>Océanie</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir un bon cours de géographie ou un atlas moderne donnant les cartes et
                        le texte correspondant.) </ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maitresse). <ns0:fw type="sig"> 17</ns0:fw></ns0:fw>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         