<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch116" xml:lang="fr" n="ch116">
            <header>Chapter ch116</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 116. — Joli succès. (Élève, p. 248.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="408" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Ce que les abeilles ne savent pas et que savait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, c'est qu'une ruche dont on réussit à doubler
                  la population d'ouvrières rapporte à elle seule autant de miel que trois
                  ruches à l'état ordinaire. Car il y a ainsi augmentation de travail, partant de
                  produit, sans aggravation* <ns0:note type="annotation">Aggravation.
                     Augmentation.</ns0:note> de charges, la quantité de couvain à nourrir restant la
                  même. Et tripler la population d'ouvrières, c'est quintupler* <ns0:note type="annotation">Quintupler. Rendre cinq fois plus grand.</ns0:note> la production
                  du miel. </ns0:p>
               <ns0:p> Telle est la méthode <ns0:hi rend="italic">intensive</ns0:hi> qui, scientifiquement
                  appliquée à toutes les productions, fournirait, en <ns0:placeName>France</ns0:placeName>,
                  l'aisance à une population au moins décuple de la nôtre. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> soumit a l'expérience du
                  doublement des abeilles ouvrières deux de ses ruches. Et ces deux donnèrent, à
                  elles seules, autant qu'eussent produit les six, laissées à elles-mêmes : douze
                  kilogrammes chacune, au lieu de trois ou quatre. </ns0:p>
               <ns0:p> Tout compte fait, le rucher, dès cette première année d'essai, procura
                  soixante-dix francs. Il en promettait le double pour l'année prochaine, par les
                  essaims issus des premiers. </ns0:p>
               <ns0:p> C'était une ressource toute nouvelle dont la création avait été plutôt un
                  passe-temps qu'un travail ; ce qui faisait dire plaisamment à la jeune fermière
                  qu'elle avait gagné cet argent à regarder voler les mouches. </ns0:p>
               <ns0:p> Il est vrai, qu'avec ce spectacle, elle s'était donné également le plaisir de
                  promenades à <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>, le samedi. Elle avait porté
                  son miel d'or aux belles dames de la ville, en compagnie des autres friandises
                  auxquelles elles s'étaient si bien faites dès le premier jour.</ns0:p>
               <ns0:fw type="header"> JOLI SUCCÈS. 409 </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="409" />
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que connaissait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     des avantages qu'il y a à augmenter la population des ruches ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel serait pour la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> le profit de
                     cette méthode ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel béné-<ns0:cb />fice tira <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> de l'application de la méthode intensive ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que disait-elle de cette nouvelle ressource ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi était-elle allée plus souvent à
                        <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName> ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>—LE MIEL.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Expliquer ce qu'est ce produit.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment doit-on s'y prendre pour le recueillir dans les ruches
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est-il extrait des rayons et mis en vente ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est le meilleur miel ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>miel</ns0:term> est une substance liquide et sucrée que les abeilles
                        pompent dans les fleurs ou recueillent sur les feuilles des plantes. Elles
                        l'apportent dans leur estomac et le dégorgent dans des cellules pour le
                        conserver ; il est destiné à la consommation journalière des habitantes de
                        la ruche, et doit aussi servir de réserve pour l’époque où les plantes n'en
                        fourniront plus. </ns0:p>
                     <ns0:p>La principale récolte du miel a lieu en mai, en juin ou en juillet, suivant
                        les localités. On opère la taille des gâteaux dans des conditions plus on
                        moins fortes, selon la quantité du miel préparé et l'état de la saison.
                        Seulement, les abeilles ne verraient pas sans colère cette violation de leur
                        domicile et ce vol de leurs provisions d'hiver. Pour s'emparer des gâteaux
                        de miel qui remplissent la ruche, il faut mettre ces insectes irritables
                        hors d'état de nuire. On y parvient, on les rend paisibles en les enfumant.
                        On envoie pour cela de la fumée de chiffons, dans l'intérieur de la ruche, à
                        l'aide d'un soufflet de forme particulière ; les abeilles s'agitent, se
                        redressent sur leurs pattes de derrière ; on peut alors faire ce que l'on
                        veut, c'est-à-dire tailler les rayons, sans qu'elles s'inquiètent ;
                        seulement, il ne faut pas trop faire durer la chose, parce qu'on pourrait
                        asphyxier ces utiles insectes.</ns0:p>
                     <ns0:p>On extrait le miel des rayons en les faisant égoutter au-dessus d'un vase,
                        et ce miel, dit <ns0:term>miel vierge</ns0:term>, est le meilleur. Ce qui reste
                        adhérent à la cire s'obtient en faisant fondre les gâteaux ; le miel surnage
                        et il est facile de le recueillir. On met cette substance en vente, soit en
                        rayons, soit renfermé dans des pots de verre. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>LA CIRE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquer d'où elle provient.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-elle dans les rayons ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est-elle blanchie lorsqu'on l'a moulée en pains ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>cire</ns0:term> est un produit sécrété par l'insecte, et non le simple
                        pollen recueilli dans les fleurs. On aperçoit très bien les petites plaques
                        de cire en soulevant un peu les derniers anneaux du ventre de l'abeille.
                        Cette matière sert à la confection des alvéoles où les insectes de la ruche
                        déposent le miel et les œufs que pond seule la reine. <ns0:note type="reference">(<ns0:persName type="historique">FIGUIER</ns0:persName>, <ns0:title>Les
                              insectes</ns0:title>.)</ns0:note></ns0:p>
                     <ns0:p>Chaque alvéole constitue un petit godet à six pans, fermé d'un côté, et la
                        masse des alvéoles réunis en double couche constitue les gâteaux.</ns0:p>
                     <ns0:p>On blanchit la cire en l'exposant à la lumière du soleil et à la fraîcheur
                        des nuits sous forme de copeaux très minces ou en la traitant par certains
                        acides. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets"> Industrie. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Indiquer comment on fabrique les bougies et les cierges avec de la
                           cire.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle substance remplace presque toujours la cire, pour la
                           fabrication des bougies, depuis quelques années ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> On fabrique les bougies au moyen de moules de fer-blanc ou d'étain à la
                        base desquels est adaptée une moitié de tuyau servant d'enton-<ns0:fw type="header"> 410 SUZETTE. </ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="410" /> noir à la matière liquide. Chaque moule est garni
                        en son milieu vertical d'une mèche tressée, fixée en bas par un nœud et en
                        haut par une cheville de bois posée de travers. La cire en fusion, versée
                        dans le tuyau supérieur, remplit les moules où elle se fige et donne les
                        bougies. </ns0:p>
                     <ns0:p>La fabrication des cierges a lieu de la même manière. </ns0:p>
                     <ns0:p>On remplace la cire, dans la fabrication des bougies, par du suif qu'on
                        purifie pour le débarrasser de son infecte odeur et de la matière huileuse
                        qu'il renferme ; on se sert, dans cette opération, d'eau de chaux à laquelle
                        on ajoute en second lieu de l'acide sulfurique. Après ce traitement, le suif
                        prend une consistance ferme et il est d'une blancheur parfaite ; on le
                        désigne alors sous le nom de <ns0:term>stéarine</ns0:term>. Les bougies de
                           l’<ns0:term>Etoile</ns0:term>, si connues, sont fabriquées avec cette
                        substance.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Usages du miel dans la médecine domestique.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que le boisson fabrique-t-on avec ce produit ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez quelques détails sur l'hydromel.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix, à ce moment, soit au marché, soit chez les épiciers, du
                           demi-kilogramme de miel en rayons et de miel en pots, qualité
                           ordinaire.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages de la cire dans, le ménage.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> On emploi le miel, au lieu de sucre, dans les tisanes rafraîchissantes à
                        l'orge et au chiendent.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fabrique avec le miel une boisson, l'<ns0:term>hydromel</ns0:term>, qui était en
                        grande faveur chez nos pères, les Gaulois. A cet effet, on prend huit litres
                        d'eau et un de bon miel ; on fait bouillir le tout jusqu'à ce que ce mélange
                        soit réduit de moitié, et l'on y ajoute à la fin un peu d'eau-devie. Le
                        liquide étant refroidi, on le met en bouteilles, et il peut être gardé de
                        dix à douze ans. </ns0:p>
                     <ns0:p>Dans le ménage, la cire sert à donner du brillant aux parquets et  aux
                        meubles. On les frotte avec des pains de cette substance, et l'on passe la
                        brosse sur la surface ainsi enduite jusqu'à ce que la cire soit également
                        étendue ; il ne reste plus qu'à frotter en second lieu avec un chiffon ou
                        une peau souple. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         