<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch123" xml:lang="fr" n="ch123">
            <header>Chapter ch123</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>123. — Un début. (Élève, p. 200.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Par un chemin creux, tout fleuri de serpolet, charrue et laboureurs débusquèrent
                  dans une parcelle bien <ns0:fw type="footer">(1) Durée de la digestion de quelques
                     aliments : 1° d'environ 1 heure : pieds de cochon bouillis, ris de veau, riz
                     éclaté ; — 2° de 1 à 2 heures : œufs frais fouettés, pommes douces crues,
                     venaison grillée, cervelles, foie grillé, lait bouilli, tapioca, œufs frais
                     crus, compote de pommes, morue sale bouillie ; — 3° de 2 á 3 heures : lait cru,
                     dinde, oie rôtie, agneau, pommes de terre, poulet fricassé, choux crus en
                     salade, côtelette de veau, bifteck, oeufs à la coque, mouton grillé ou bouilli
                     ; — 4° de 3 à 4 heures : boeuf bouilli, porc grillé, mouton rôti, carottes
                     bouillies, œufs sur le plat, fromage, pain, veau rôti, canard domestique, soupe
                     au bœuf ; — 5° de 4 à 5 heures : bœuf salé, porc salé, veau frit, canard
                     sauvage, choux bouillis, lard, mouton salé, bouillon d'os.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="431" />
                  <ns0:fw>UN DÉBUT. 431 </ns0:fw> plane, bien droite, dont les éteules*<ns0:note type="annotation">Éteule. Ce qui reste des tiges coupées pendant la
                     moisson.</ns0:note> reluisaient comme or, aux premiers rayons du jour.</ns0:p>
               <ns0:p>Tout autour, les champs de luzerne et de betteraves scintillaient sous la rosée.
                  Le ciel était bleu ; dans l'air, portés par la brise, voltigeaient des flocons
                  blancs soyeux ; à quelque distance, les cailles rappelaient*<ns0:note type="annotation">Rappelaient. Elles criaient pour faire revenir au gîte celles
                     qui étaient éloignées.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> prit la parole d'un air
                  grave :</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est à pareil jour, qu'autre fois, devant mon père, je traçai mon premier
                  sillon, comme tu vas le faire devant moi, mon fils.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, père.</ns0:p>
               <ns0:p>Au plaisir de la nouveauté, les yeux de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> brillaient comme des lucioles*<ns0:note type="annotation">Luciole. Un des noms du ver luisant.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Caille. Cet oiseau est un gibier très recherché.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Sache que c'est un honneur de travailler une terre faite par tes ascendants, et
                  qui est toute pimpante encore des soins de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>. Ni eux, ni ton frère n'auront à te reprocher de l'avoir
                  laissée dépérir <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Eh bien ! regarde-moi.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> en tes mains, n'est-ce pas, mon <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Soyez tranquille, papa. Hardi ! vite, commençons.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="432" />
               <ns0:fw>432 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>Il était pressé ; la main lui démangeait de se mettre à l'œuvre.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! regarde-moi.</ns0:p>
               <ns0:p>Le père prit le mancheron, toucha les deux bêtes, deux solides normands, l'un bai
                  brun, l'autre gris pommelé. Ils démarrèrent lentement, d'un pas égal, et ils
                  parcoururent la longueur de la parcelle. Derrière eux, sous la main savante du
                  maître, la terre, au tranchant du soc, se creusait, se divisait à plaisir.</ns0:p>
               <ns0:p>A ton tour ! dit-il, au bout de ce bon morceau d'ouvrage.</ns0:p>
               <ns0:p>Avec fougue François empoigna le mancheron .</ns0:p>
               <ns0:p>— Et hue ! Pommelé ! et hue ! la Rousse ! et hue ! la charrue !</ns0:p>
               <ns0:p>Mais la charrue se mit à sauter, à danser derrière les chevaux, comme une grosse
                  folle. Et pour la remettre à la raison, il fallut se laisser conduire soi-même. La
                  main tenue par le père, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                  traça deux sillons, moins droits, moins profonds que le premier, mais où il n'y
                  avait pourtant pas-trop à redire.</ns0:p>
               <ns0:p>Le quatrième, il le fit seul ; trois autres suivirent. Le père le complimenta : </ns0:p>
               <ns0:p>— Le reste, ajouta-t-il, ne doit pas te mener plus loin que onze heures. Tu
                  rentreras. Comme en ce moment de semailles le temps est précieux, je vais préparer
                  le grain pour l'après-midi. Allons, fieux, ça ne va pas trop mal.</ns0:p>
               <ns0:p>— Vous verrez, vous verrez, papa !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> partit.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment le père et le fils arrivèrent-ils au champ à labourer ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était l'aspect de cette parcelle de terrain ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez de l'aspect de la campagne environnante.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> d'un air
                     grave ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     écouta-t-il ses paroles?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui est un honneur pour un cultivateur ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels sont ceux qui jusqu'alors n'avaient pas laissé dépérir le domaine
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment le père donnat-il une leçon de labourage à son fils ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> se
                     mit-il à l'oeuvre ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment parvint-il à bien s'acquitter de sa tâche ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui dit le père en le quittant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire, d'après l'image, une scène de labour. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Montrer en quoi ce travail n'a rien de très pénibie et ce qui le
                           rend souvent agréable aux cultivateurs.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen),
                           par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName>, Partie du
                           maître</ns0:title>, page 194.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:pb type="page" n="433" />
                  <ns0:fw>UN DÉBUT. 433 </ns0:fw>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— UNE CHARRUE </ns0:item>
                        <ns0:item>— C'est la plus utile des machines agricoles ; la décrire dans ses
                           diverses parties en indiquant la fonction de chacune. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Si on le peut, nommer quelques espèces de charrues.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>charrue</ns0:term> est une machine à labourer la terre, composée d'un
                        train monté ordinairement sur deux roues, qui porte un gros fer pointu et un
                        soc pour ouvrir et couper la terre ; elle est tirée par des chevaux ou par
                        des bœufs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>soc</ns0:term> est une sorte de coin tranchant en fonte de fer ou en
                        acier le fer pointu fixé en avant et au-dessus du soc s'appelle
                           <ns0:term>coutre</ns0:term> ; il détermine, en la coupant verticalement, la
                        largeur de la bande de terre.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>âge</ns0:term> de la charrue, ou <ns0:term>flèche</ns0:term>, est une longue
                        tige de bois ou de fer, qui porte en arrière les mancherons sur lesquels le
                        laboureur pose les mains pour diriger la machine. Le <ns0:term>sep</ns0:term>, pièce
                        de bois de 80 à 90 centimètres de longueur, porte le <ns0:term>soc</ns0:term> ; il
                        est relié à l'âge par deux autres pièces obliques appelées
                           <ns0:term>étançons</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>train</ns0:term> ou <ns0:term>avant-train</ns0:term> soutient l'âge.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les principales sortes de charrues sont :</ns0:p>
                     <ns0:p>1° La <ns0:term>charrue Brabant</ns0:term> simple, employée de préférence dans les
                        pays à terre argileuse ; quelquefois le soc est double, ce qui facilite le
                        travail.</ns0:p>
                     <ns0:p>2° La <ns0:term>charrue <ns0:persName type="historique">Dombasle</ns0:persName></ns0:term>,
                        inventée par le célèbre agronome de ce nom auquel la ville de
                           <ns0:placeName>Nancy</ns0:placeName> a élevé une statue.</ns0:p>
                     <ns0:p>3° L'<ns0:term>araire</ns0:term>, employée dans les sols de peu de consistance et
                        les pays montagneux ; elle ne comporte point de roues.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie" subtype="france">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Nommer les régions de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> oú l'on élève
                           les meilleures races de chevaux.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les régions de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> où l'on élève les meilleurs
                        chevaux sont ; la <ns0:placeName><ns0:term>Normandie</ns0:term></ns0:placeName>, dont les
                        deux centres d'élevage comprennent la <ns0:geogFeat>plaine de
                              <ns0:placeName>Caen</ns0:placeName></ns0:geogFeat> et une partie du département de
                           l'<ns0:placeName>Orne</ns0:placeName> ; l'arrondissement de
                           <ns0:placeName>Cherbourg</ns0:placeName> possède une excellente race de
                        constitution athlétique. Dans les <ns0:geogFeat>landes de
                                 <ns0:placeName><ns0:term>Bretagne</ns0:term></ns0:placeName></ns0:geogFeat>, on trouve
                        une race de petite taille, rustique et vigoureuse. Les chevaux du
                              <ns0:placeName><ns0:term>Limousin</ns0:term></ns0:placeName> formaient les chevaux de
                        selle les plus élégants et les plus estimés de nos pères ; les chevaux
                              d'<ns0:placeName><ns0:term>Auvergne</ns0:term></ns0:placeName> sont sobres, rustiques,
                        pleins d'énergie et de vivacité ; ceux des <ns0:geogFeat type="montagne"><ns0:placeName><ns0:term>Pyrénées</ns0:term></ns0:placeName></ns0:geogFeat> sont très
                        recherchés pour le service de la cavalerie. Le cheval <ns0:term>flamand</ns0:term>
                        est de haute taille et de forte corpulence ; cette race massive fournit aux
                        brasseurs de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> leurs meilleurs attelages.
                           L'<ns0:placeName>Eure-et-Loir</ns0:placeName> produit le cheval percheron si
                        recherché pour le service des omnibus : c'est le modèle des chevaux de trait
                        ; enfin, les <ns0:geogFeat type="montagne"><ns0:placeName>Ardennes</ns0:placeName></ns0:geogFeat> procurent de bons animaux
                        pour le service de l'artillerie.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle est la meilleure manière de semer les grains ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels inconvénients résultent de l'ancienne méthode ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Avantages du semoir.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il y a deux manières de semer le blé et les autres céréales : en lignes, au
                        moyen d'un instrument appelé semoir, ou bien à la volée, c'est-à-dire à la
                        main, par un ouvrier qui suit la charrue. Le semoir dispose les grains d'une
                        manière très régulière, en économisant un tiers de semence sur l'ancien
                        procédé.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les lignes de blé doivent être à 20 ou 25 centimêtres de distance ; la
                        profondeur qui convient le mieux aux grains est de 3 centimêtres,
                        environ.</ns0:p>
                     <ns0:p>(POUR LES ENFANTS DES VILLES : Avantages qu'il y a à embrasser la profession
                        de ses parents. — Est-il permis de rougir de la profession de ses parents
                        ?)</ns0:p>
                     <ns0:p>L'apprentissage de la plupart des professions dévolues aux femmes <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse) <ns0:fw type="sig">25</ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="434" />
                        <ns0:fw>434 SUZETTE.</ns0:fw>est ordinairement long et minutieux ; il exige de la
                        part de la jeune fille une attention soutenue, de l'application, de la
                        persévérance ; demande à la maîtresse beaucoup de patience et de douceur.
                        Or, n'est-ce pas à la maison paternelle, auprès de sa mère que la jeune
                        fille se trouvera, à cet égard, dans les meilleures conditions ? Où
                        rencontrera t-elle mieux une sollicitude de tous les instants pour sa santé,
                        les encouragements dont elle a besoin afin de supporter sans défaillance
                        l'assujettissement du travail quotidien ?</ns0:p>
                     <ns0:p> À un autre point de vue, n'y a-t-il pas lieu de remarquer que, l'apprentie
                        étant familiarisée dès son enfance avec les détails de la profession de sa
                        mère, ses débuts seront moins pénibles et qu'elle aura pour stimulant la
                        vocation sans laquelle le succès est impossible ? Nous disons la vocation,
                        car les parents tiennent toujours à faire correspondre le choix d'un état
                        pour leurs enfants, avec les dispositions et les goûts que manifestent ces
                        derniers. Si la mère a décidé que sa fille embrasserait la même profession
                        qu'elle, elle a certainement constaté que l'enfant possède les aptitudes
                        nécessaires.</ns0:p>
                     <ns0:p>La jeunesse aime la nouveauté ; l'inconnu a mille attraits pour elle, et
                        elle ne voit guère des choses que les apparences extérieures, si trompeuses
                        en général ; que de mécomptes, que de déceptions en résultent ! Aussi
                        conseillerons-nous avec insistance aux adolescentes appelees à faire choix
                        d'une profession, de consulter leurs parents et de préfèrer entre toutes
                        celle de leur mère.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Rougir</ns0:term> de la profession de ses parents indique autant de
                        sottise que d'ingratitude. Qui a donné à ces derniers le moyen d'élever leur
                        enfant, de pourvoir à son éducation et aux frais d'études ou
                        d'apprentissage, si ce n'est cette profession ? Toutes d'ailleurs sont
                        honorables dès qu'elles sont utiles, et les plus estimées ne sont pas
                        toujours celles qui procurent une fortune rapide. L'enfant qui méprise la
                        profession de son père et de sa mère, inspire un sentiment de répulsion à
                        tous les honnêtes gens et l'on se plaît à humilier sa ridicule vanité.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         