<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch097" xml:lang="fr" n="ch097">
            <header>Chapter ch097</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>97. — Machine à coudre. (Élève, p 203.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="335" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>La leçon de coupe et d'essayage achevée, les différentes pièces du patron
                  assemblées, rectifiées*<ns0:note type="annotation">Rectifier. Corriger les défauts
                     d'une chose ou les erreurs qu'on y a commises.</ns0:note> par un bâti de longs
                  points blancs, <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName>
                  prit par la main sa nièce, et la mena devant la machine à coudre.</ns0:p>
               <ns0:p>C'était un fin outil, de bonne marque*<ns0:note type="annotation">Bonne marque.
                     Provenant d'une maison recommandable.</ns0:note> ; toute la partie d'acier brillait
                  comme de l'argent. Il était fixé sur une table d'acajou. <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> lui sourit comme à une jolie chose.</ns0:p>
               <ns0:p> — Assieds-toi, ma fille. Pose tes deux pieds sur la pédale*<ns0:note type="annotation">Pédale. Pièce de métal ou appareil qu'on meut avec le pied
                     pour faire tourner une roue.</ns0:note> .... <ns0:figure>
                     <ns0:caption>La machine à coudre.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> presse du pied droit, du pied gauche ! droit ! gauche ! droit ! gauche
                  droit ! stop ! </ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="336" />
               <ns0:fw>336 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>Ce n'était là qu'un exercice préliminaire*<ns0:note type="annotation">Préliminaire.
                     Qui précède les autres choses.</ns0:note>. Pour mettre la machine en train,
                     <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName> prit la place
                  de <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>, disposa la mécanique,
                  puis l'ouvrage, une lon-<ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les différents points de couture. 1. Le point devant s'exécute en
                        piquant l'aiguille dans l'étoffe de distance en distance. — 2. Le point
                        arrière exécute à reculons, ou en arrière, la moitié du parcours qu'il vient
                        de faire en avant. — 3. Le point d'ourlet se fait obliquement et de bas en
                        haut. — 4. Le surjet sert à réunir deux bords d'étoffe repliés, soit à fil
                        droit ; il faut rejeter l'aiguille en conduisant le fil par-dessus les
                        bords, afin qu'elle pique les deux étoffes par un même point. — 5. La piqûre
                        se fait de droite à gauche comme le point arrière ; mais l'aiguille, au lieu
                        de faire la moitié du parcours qu'elle vient d'exécuter en avant, le fait
                        tout entier et repique dans le point précédemment formé. — 6. Le point de
                        chausson fixe les bords rabattus d'une couture à plat et s'emploie pour les
                        raccommodages, principalement pour la flanelle.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> gue bande destinée à un plissé de la garniture. Il s'agissait de
                  l'ourler. Et, se levant à son tour : </ns0:p>
               <ns0:p>— A toi, <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzon</ns0:persName>, hop !... gauche,
                  droit !...</ns0:p>
               <ns0:p>Cette fois, le jeu des pieds sur la pédale mit en mouvement le volant*<ns0:note type="annotation">Volant. Pièce cylindrique de métal munie de quatre ailes, ou
                     encore roue pesante de fonte qui, l'une et l'autre, règlent un mouvement
                     circulaire.</ns0:note> et le reste du mécanisme. Cela faisait un petit et multiple
                  tic tac pressé, régulier. L'aiguille piquait l'étoffe d'outre en outre, se
                  relevait, piquait <ns0:pb type="page" n="337" />
                  <ns0:fw>MACHINE A COUDRE. 337</ns0:fw> encore, laissant derrière elle un ourlet orné d'une
                  piqûre égale, fine, perlée — et cousait, cousait à l'enchantement des yeux.</ns0:p>
               <ns0:p>En quelques minutes, des mètres et des mètres de la bande passèrent,
                  s'ourlèrent.</ns0:p>
               <ns0:p>Ce travail préparatoire achevé, la bande se plissa de petits plis réguliers, par
                  suite d'une autre disposition donnée à la machine. Et ce fut une ruche charmante
                  destinée à l'enjolivement du corsage.</ns0:p>
               <ns0:p>— Passons maintenant à la couture même de ce corsage. Ici, toute votre
                  intelligence, Mademoiselle ! car les outils savants, supérieurs veulent des
                  ouvriers savants, supérieurs. La machine ne vous remplace pas ; elle est la
                  multiplication des qualités mécaniques d'une main agile ; mais elle n'est que
                  cela, une main armée d'une aiguille.</ns0:p>
               <ns0:p>Et qu'est-ce qu'une main armée d'une aiguille, si l'intelligence, le goût ne la
                  mènent ? Elle fait cinquante bêtises. Elle en fait cinquante mille quand elle est
                  machine à coudre. Donc, <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>,
                  tout votre goût ici et tout votre esprit ! Le nez vous en perle*<ns0:note type="annotation">Le nez perle. Il se couvre de gouttelettes de sueur.</ns0:note>,
                  d'application ; c'est très bien ; vous l'essuierez plus tard.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Fronces. Il faut savoir très bien froncer pour faire de la belle
                     lingerie.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Plissé. Sorte de ruche aplatie employée à la garniture des robes ou de la
                     lingerie.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Elle va de toute son âme. Les petits côtés, les devants avec les quatre pinces, le
                  dos, le collet sont enfin terminés, et gentiment.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oh ! que c'est joli ! dit-elle sans modestie en regardant son ouvrage.</ns0:p>
               <ns0:p>—Oui, et voilà ! dit la tante. Avec une couseuse méca-<ns0:pb type="page" n="338" />
                  <ns0:fw>338 SUZETTE.</ns0:fw> nique dans un coin de la maison, la maman de six enfants se
                  moque de l'hiver qui approche et de l'usure des vêtements. Petites chemises,
                  petits bonnets, petites culottes, vestes, robes, manteaux, tout cela se trousse en
                  un clin d'œil... Tiens ! à propos ; une machine à coudre, c'est le cadeau que je
                  te ferai, <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzon</ns0:persName>, quand tu te
                  marieras ! </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzon</ns0:persName> se mit à rire : Et si elle
                  allait rester vieille fille ? </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Patron des diverses parties d'un corsage et manches de corsage.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Alors, Mademoiselle, répondit, en riant aussi, la tante, qui n'avait pas l'air
                  de croire à ce fâcheux destin pour une si gentille enfant, alors vous coudrez de
                  vos doigts toute votre vie ! </ns0:p>
               <ns0:p>En une matinée, le corsage avec les boutonnières, les boutons, le montage des
                  manches, la pose du plissé, tout était fini ; n-i ni, fini ! </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Où <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName>
                     conduisit-elle sa nièce ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez-vous de cette machine à coudre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment indiqua-t-on à <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> la manière de s'en servir ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName>
                     donna-t-elle la première leçon ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Indiquez comment fonctionne la machine. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels sont les différents points de couture et en quoi consistent-ils ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— De quelle manière confectionna-t-on la ruche ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi faut-il être très attentive en emplovant la machine à coudre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que disait <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> en
                     voyant le résultat obtenu ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui répondit sa tante sur les avantages de la couseuse mécanique ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pour quelle époque <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme
                        Richard</ns0:persName> en promit-elle une à sa nièce ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles réflexions terminèrent l'entretien ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'avait-on fait dans la matinée ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head>Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Donner la définition d'un patron, d'une pédale, d'un plissé, d'une
                           garniture, d'un ourlet, d'une piqûre égale, d'une ruche, des pinces d'une
                           robe, des fronces.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un <ns0:term>patron</ns0:term> est un morceau de papier, de carton, que les
                        tailleurs, tes couturières, les lingères, etc, découpent de manière à
                        figurer les <ns0:pb type="page" n="339" />
                        <ns0:fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 339</ns0:fw> diffèrentes parties de leurs ouvrages, et
                        sur lequel ils taillent l'étoffe. — Une <ns0:term>pédale</ns0:term> est une pièce de
                        métal qu'on fait mouvoir en y appuyant le pied. — Un <ns0:term>plissé</ns0:term> est
                        une pièce d'étoffe sur laquelle on a formé des plis réguliers. — Une
                           <ns0:term>garniture</ns0:term> est ce qui est ajouté à une robe ou à tout autre
                        vêtement pour l'orner et le complter. — Un <ns0:term>ourlet</ns0:term> est un repli
                        qu'on assujettit, en le cousant, au bord d'une toffe ou d'un morceau de
                        toile pour empécher qu'il ne s'effile. — Une <ns0:term>piqûre égale</ns0:term> est
                        celle où les rangs de points sont exécutés avec régularité. — Une
                           <ns0:term>ruche</ns0:term> est une bande d'étoffe ou de dentelle plissée pour
                        orner un vêtement ou une coiffure de femme. — Les <ns0:term>pinces d'une
                           robe</ns0:term> sont des plis qu'on fait à l'étoffe même, et qui se terminent
                        en pointe. — Les <ns0:term>fronces</ns0:term> sont les plis menus et serrés qu'on
                        fait à du linge.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire une machine à coudre en ne désignant que les pièces
                           principales.</ns0:item>
                        <ns0:item>— En rappeler les inventeurs.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels avantages presente-t-elle ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les diverses sortes de machines à coudre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien peut coûter une petite machine à coudre telle que vous la
                           désireriez ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>machine à coudre</ns0:term> se compose d'une table de bois ou de fer
                        sur quatre pieds réunis par des tiges de métal plus ou moins élégamment
                        disposées. A la partie inférieure, une tige transversale supporte une pédale
                        qui s'élève ou s'abaisse à volonté sous le pied. Cette pédale met en
                        mouvement une bielle qui fait tourner une roue autour de laquelle circule
                        une courroie ; cette courroie, enfin, imprime un mouvement de rotation à un
                        cylindre faisant partie du mécanisme supérieur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce mécanisme, établi dans une forte pièce de fer coudée et solidement fixée
                        sur la table, fait exécuter à l'aiguille, dans le sens vertical, un
                        mouvement de va-et-vient qu'on accélère ou ralentit à volonté. Grâce à une
                        disposition aussi simple qu'ingénieuse, le fil provenant de a bobine est
                        entraîné par l'aiguille ; il pénêtre au travers de l'étoffe et exécute un
                        point comme si la main de l'ouvrier dirigeait le petit instrument.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le premier <ns0:term>inventeur</ns0:term> de la machine à aiguille est <ns0:persName type="historique">Thimonier</ns0:persName> ; elle a été perfectionnée et
                        vulgarisée par l'Américain <ns0:persName type="historique">Howe</ns0:persName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ses avantages... (Voir la leçon.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a diverses sortes de machines à coudre, depuis les plus fortes qui
                        exécutent les coutures dans les étoffes épaisses, jusqu'aux plus mignonnes,
                        qui font des travaux très délicats avec une régularité extrème. D'autres
                        plissent, ruchent, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Pour le prix des machines à coudre, voir un commerçant ou un bon
                        prospectus.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles sont les différentes sortes de garnitures qu'on peut
                           appliquer sur une robe ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez la manière de s'y prendre pour faufiler et pour bien
                           ourler.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel fil convient pour chacune de ces opérations ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez quelques détails sur les diverses sortes de fils, avec le
                           prix de la pelole de chacune d'elles.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(On a jugé superflu de donner la réponse à ces diverses questions que Mmes
                        les institutrices ont maintes occasions de résoudre au cours de leurs leçons
                        de couture.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         