<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch044" xml:lang="fr" n="ch044">
            <header>Chapter ch044</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>44. — Le vieil habit vert. (Élève, p, 97.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="153" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Bon, écoutez. Mon grand-père, <ns0:persName type="fictif" key="mathias">Mathias
                     Dumay</ns0:persName>, avait un bel et grand habit vert avec des boutons de cuivre ;
                  je le vois encore sur le dos de mon père qui en hérita, et qui ne le mettait
                  qu'aux grandes occasions* <ns0:note type="annotation">Grandes occasions. Époques
                     marquées par un événement peu ordinaire.</ns0:note>. <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">9.</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:fw type="header">154 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="154" /> Pour le surplus du temps, l'habit restait accroché dans
                  une armoire avec des paquets de mélilot* <ns0:note type="annotation">Mélilot. Plante
                     qui ressemble au trèlle.</ns0:note> desséché. Le mélilot avait alors la réputation
                  d'écarter les mites. Cependant, un beau jour, elles l'attaquèrent, ne s'en prenant
                  heureusement qu'aux manches, qui, d'ailleurs, furent aussi bien trouées que des
                  écumoires.</ns0:p>
               <ns0:p>Ici le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> ôta sa pipe de
                  ses lèvres :</ns0:p>
               <ns0:p>— Pardon, dit-il, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">Denis Dumay</ns0:persName>, si
                  je t'arrête; le mélilot n'a jamais chassé les mites. Nous avions dans ce temps-la,
                  et ma fille <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> a encore un
                  secret de conjuration qui les empêche de nuire en les ensorcelant* <ns0:note type="annotation">Ensorceler. Causer des maladies, des accidents par des
                     pratiques bizarres à l'effet desquelles on ne croit plus.</ns0:note>; mais ta mère
                  aimait à faire à sa tête.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, qui connaissait la
                  manie du <ns0:persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</ns0:persName>, sourit et
                  continua :</ns0:p>
               <ns0:p>— Les basques et le reste étaient intacts* <ns0:note type="annotation">Intact. En bon
                     état. </ns0:note>. Ma mère, devant le désastre, poussa quelques lamentations contre
                  les ravageurs du pauvre monde, puis, l'habit en main, le tint devant moi en me
                  disant de ne pas bouger. Elle prenait ma mesure, me comparait au vêtement : « Ah!
                  bien! ça ira, dit-elle enfin; je pourrai t'en faire un habillement complet ! » </ns0:p>
               <ns0:p>Cette nouvelle m'enchanta, quoique je n'aimasse pas beaucoup le vert, le bleu
                  étant alors à la mode. Bref, j'en eus veste et pantalon, un vêtement des dimanches
                  qui, après long usage, devint vêtement de tous les jours. Mais alors je me mis à
                  grandir comme une perche, et malheureusement il se garda d'en faire autant. Plus
                  je m'allongeais, plus il remontait, des manches vers les coudes, des ourlets du
                  pantalon vers les genoux.</ns0:p>
               <ns0:p>Ma mère, à qui plusieurs fois je fis constater ces fâcheuses dispositions de
                  l'ancien habit vert, finit par additionner les jambes du pantalon d'un bon bout de <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les mites. Petits insectes qui se développent dans les étoffes de
                        laine, dans les peaux, dans les fourrures, dans les plumes, dans les crins
                        et qui les rongent. Pour éviter ce dégât, il faut battre soigneusement et
                        souvent les étoffes et avoir la précaution de mettre dans les armoires où
                        l'on renferme ses vêtements, des morceaux de camphre et des sachets de
                        poivre.</ns0:caption>
                  </ns0:figure></ns0:p>

               <ns0:fw type="header">LE VIEIL HABIT VERT. 155</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="155" />
               <ns0:p>velours côtelé. Des manches, elle ne s'occupa pas et mes bras prirent l'air tant
                  qu'il leur plut.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> s'interrompit pour
                  recevoir <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M</ns0:persName>. et <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>, qui venaient passer la
                  soirée chez leurs amis. On leur fit place, on les mit au courant de l'histoire, et
                  il continua :</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment était l'habit du grand-père ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quand le mettait-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— En restait-il ensuite ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels ravages commirent les mites ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle fut la remarque du père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît
                     </ns0:persName>? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui prouve que le fermier ne partageait pas les idées de son
                     voisin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel parti la mère tira-t-elle des restes de l’habit ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'arriva-t-il au bout de quelques années ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel remède y apporta la mère ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles personnes survinrent ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'être économe ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que des économies ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'économie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi est-il sage d'économiser dans toutes les conditions ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'arrive-t-il lorsqu'on ne se montre pas économe ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles personnes peuvent être toujours charitables ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Résultat des plus faibles économies.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Être économe</ns0:term>, c'est ne pas dépenser au delà de ce qui est
                        nécessaire, tout en mettant quelque argent en réserve pour les nécessités de
                        l'avenir. L'argent ainsi épargné prend le nom d'économies.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>L'économie</ns0:term> est l'ordre, la règle qu'on apporte dans un ménage
                        afin que la dépense soit toujours au-dessous des recettes. Lorsqu'elle est
                        exagérée, cette qualité devient le vice connu sous le nom d'avarice, odieuse
                        disposition qui ferme la main de l'homme riche même quand on sollicite
                        auprès de lui quelques secours.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le sage <ns0:persName type="historique">Franklin</ns0:persName> dit quelque part
                        :</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« Celui qui ne sait point épargner à mesure qu'il gagne, mourra sans
                           </ns0:l><ns0:l>« avoir un sou, après avoir été toute sa vie collé sur son
                           ouvrage. Si </ns0:l><ns0:l>« vous voulez être riche, n'apprenez pas seulement
                           comment on gagne, </ns0:l><ns0:l>« mais encore comment on épargne. Un peu répété
                           fait un beaucoup; </ns0:l>«<ns0:l> soyez en garde contre les petites dépenses. Si
                           vous voulez toujours </ns0:l><ns0:l>« avoir de l'argent dans votre poche,
                           dépensez un sou de moins que « votre bénéfice net. »</ns0:l></ns0:p>
                     <ns0:p>Quand un homme ne se montre pas économe, il tombe dans la misère à la
                        première suspension de travail ; il ne peut secourir les pauvres, et il se
                        prive ainsi de l'une des plus douces satisfactions de la vie. Seuls, les
                        gens qui épargnent se trouvent en mesure d'être charitables : il y a
                        toujours dans leur bourse une pièce pour l'indigent, et dans leur cuisine un
                        morceau de pain pour celui qui en manque.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les économies les plus faibles finissent, à la suite des années, par
                        produire des sommes considérables. Celui qui met de côté un sou par jour,
                        peut placer chaque année à la Caisse d'épargne 18 fr. 25. — S'il commence à
                        l'âge de 20 ans, et qu'il continue ainsi à vivre jusqu'à l'âge de 50 ans, il
                        posséderait alors 18 fr. 25 x 137 fr. 50 = 2,509 francs, qu'il ne sera pas
                        embarrassé de placer de manière à avoir 100 francs de rentes.</ns0:p>
                     <ns0:p>S'il eût économisé 0 fr. 10 par jour, il eût obtenu 5,000 francs, soit 200
                        francs de rentes. L'homme qui dépense quotidiennement 0 fr. 25 en tabac et
                        en liqueurs, pourrait avoir A la môme époque 12,500 francs, <ns0:fw type="header">156. SUZETTE.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="156" /> soit au minimum 500 francs de rentes. De plus, il
                        serait en mesure de léguer à ses enfants, au lieu de dettes et de meubles
                        délabrés, un fort joli petit héritage.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comparez deux jeunes filles dont l'une sait ménager ses affaires de
                           classe et économiser plumes, papier et crayons, tandis que l'autre n'est
                           pas soigneuse. Ne pas oublier d'indiquer ce que l'avenir réserve à
                           chacune d'elles. </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir le <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen)
                           de <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, pages 276,
                        281, 295, Partie du maître.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels sont les ennemis des vêtements d'hiver et des fourrures
                           pendant la belle saison ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels ravages commettent ces insectes ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment préserve-t-on les vêtements ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire une mite.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il est une espèce d'insectes qu'on appelle mites ou teignes qui, non
                        seulement, vivent aux dépens des récoltes amassées dans nos greniers, mais
                        qui s'attaquent aux étoffes, aux fourrures, à la laine des matelas, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>A l'état parfait, ces insectes sont de petits papillons blancs ou jaunâtres,
                        sauf l'extrémité de leurs ailes supérieures qui est noire; leur larve ou
                        chenille se construit une demeure dans les étoffes et dans les matières que
                        nous venons d'indiquer; elle en use même comme d'une nourriture. Ainsi la
                        destruction marche rapidement, et souvent le désastre est irrémédiable.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour préserver des mites ou teignes les vêtements de laine et les fourrures,
                        le meilleur procédé est de les exposer, fréquemment à l'air, de les battre,
                        de les agiter un peu en pleine lumière. Les plantes ou substances à odeur
                        forte, telles que le camphre, le poivre, le tabac, les éloignent. On emploie
                        encore, pour détruire, avec succès, ces insectes, les fumigations de tabac
                        et l'essence de térébenthine.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une mite... (Voir la description plus haut.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quand est-ce qu'un vêtement est vraiment hors de service ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel usage convient-il de faire des vieux habits, des habits trop
                           courts, 1° dans une famille de personnes qui travaillent pour vivre
                           ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— 2° dans une famille riche ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous des personnes qui s'attachent à suivre
                           continuellement les modes ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment faut-il être à ce point de vue ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un vêtement est vraiment hors de service lorsqu'il est usé au point de ne
                        plus être utilement reprisé ou raccommodé, et encore lorsqu'il est devenu
                        trop étroit et trop court. Dans le premier cas, on en détache les parties en
                        meilleur état pour les employer comme doublure ou pièces. Dans le second
                        cas, on découd les habits, on les nettoie et il est facile à une ménagère
                        intelligente et adroite d'en confectionner d'autres à l'usage des plus
                        jeunes enfants.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans les familles riches, les vêtements mis au rebut pourront être donnés à
                        des familles pauvres qui sauront certainement en tirer bon parti.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il faut se garder de ce travers dangereux et coûteux qui consiste à suivre
                        exactement tous les caprices de la mode, quelque ridicules qu'ils soient
                        bien souvent ; il n'y a point dans un ménage de source plus directe
                        d'embarras d'argent. Les personnes sages adoptent les changements généraux
                        que la mode impose aux vêtements, mais en se gardant de descendre dans tous
                        les détails, et encore on' évitant de mettre au rebut ce qui peut faire bon
                        usage, sous prétexte qu'on serait ridicule.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         