<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch063" xml:lang="fr" n="ch063">
            <header>Chapter ch063</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>63. — Le simoun. (Élève, p. 135.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— A toute bride, le cœur inondé de joie, nous courons à ces délices.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais à mesure que nous avançons, les sources, la verdure s'éloignent. Nous courons
                  encore; elles fuient plus loin !... Hélas ! c'était un mirage, le mensonge du
                  désert, où l'atmosphère surchauffée réfléchit, comme en un vaste miroir, l'image
                  d'un objet lointain.</ns0:p>
               <ns0:p>Le beau rêve s'est perdu derrière les nuages à l'horizon. Mais les tortures*<ns0:note type="annotation"> Tortures. Souffrances très vives.</ns0:note> du
                     <ns0:placeName>Sahara</ns0:placeName> se suivent. En voici une autre, la plus terrible,
                  qui accourt. La chaleur est devenue effroyable, il s'élève un vent de fournaise.
                  Des rafales*<ns0:note type="annotation">Rafale. Coup du vent violent.</ns0:note> furieuses
                  soulèvent le sable en tourbillons affolés*<ns0:note type="annotation"> Affolé. Qui
                     s'élève et se déplace dans toutes les directions. </ns0:note> qui nous enveloppent,
                  nous aveuglent, nous brûlent. Les vagues tumultueuses de l'Océan en tempête sont
                  moins enragées que ces flots de sable. Toute la caravane, gens et bêtes, est
                  renversée. Couchés à terre, nous y passons plusieurs heures, mourants.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Toute la caravane, gens et bêtes, est renversée.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Enfin le simoun s'apaise ; on se redresse, on se tâte, on se compte : un homme a
                  péri ; deux chameaux, morts aussi. Adieu ! on les laisse là où leurs os
                  blanchiront... </ns0:p>
               <ns0:p>En voilà d'autres plus loin, perçant le sable. Les ossements servent de signes
                  indicateurs en ce pays de désolation ; ils nous apprennent que nous sommes bien
                  sur la route des caravanes. </ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="220" />
               <ns0:fw>220 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>Et voici l'oasis ! la réelle oasis qui se dessine enfin à l'horizon ! D'un dernier
                  effort nous l'atteignons. C'est un bouquet de palmiers ; deux sources
                     susurrent*<ns0:note type="annotation"> Susurrer. Faire entendre un léger murmure.
                  </ns0:note> doucement sous des gazons fleuris. Nous buvons longuement, nous nous
                  baignons ; c'est la résurrection ! c'est la vie !</ns0:p>
               <ns0:p> La caravane prend là vingt-quatre heures de repos ; elle les avait bien gagnées
                  !... </ns0:p>
               <ns0:p>L'explorateur poussa de larges soupirs de satisfaction, but un nouveau verre de
                  bière, comme pour se rendre son plaisir plus présent, puis reprit : </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quel phénomène se produisait à mesure que les voyageurs avançaient vers le
                     lieu où des sources apparaissaient ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Décrivez la tempête de sable. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles avaient été les conséquences du simoun ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Quels lugubres objets se voient sur la route des caravanes ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Décrivez l'oasis et le bonheur qu'éprouvèrent les gens de la caravane. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> après avoir
                     achevé son récit ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA CHALEUR. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Sources de la chaleur.</ns0:item>
                        <ns0:item> — Prouvez, par des exemples, que la chaleur augmente le volume des
                           gaz, des liquides, des métaux. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand dit-on qu'un métal est en fusion ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand dit-on qu'un corps brûle ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>chaleur</ns0:term> est la sensation que l'on éprouve en passant dans un
                        lieu ou en touchant un objet dont la température est supérieure à celle de
                        notre corps. Les principales sources de ce phénemène sont : le soleil, la
                        terre dont l'intérieur est brûlant, la combustion des corps, autrement dit,
                        le feu.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un des effets les plus connus de la chaleur est l'augmentation de volume, ou
                           <ns0:term>dilatation</ns0:term>, qu'éprouvent les corps à mesure qu'ils
                        s'échauffent. Ainsi, l'eau froide qui emplit un vase, déborde peu après que
                        ce vase a été placé sur le feu ; une vessie à demi pleine d'air et
                        soigneusement ficelée à l'ouverture, se gonfle entièrement dès qu'elle a
                        séjourné auprès d'un foyer ; les rails des chemins de fer, séparés les uns
                        des autres en hiver, se touchent en été, etc., etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>La chaleur écarte les petites parties, ou molécules, qui constituent les
                        corps ; lorsque ces molécules ne sont plus adhérentes, elles roulent les
                        unes sur les autres si l'on a mis le corps sur une pente. On dit alors qu'il
                        y a <ns0:term>fusion</ns0:term>. L'eau est de la glace en fusion ; le mercure nous
                        apparaît à l'état de fusion.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un corps <ns0:term>brûle</ns0:term> lorsque, étant enflammé, il se décompose de
                        telle sorte qu'il ne lui reste plus rien de son apparence première. Le bois,
                        après avoir brûlé, donne un résidu, les cendres, où rien ne nous rappelle la
                        constitution du corps qui les a produites.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles applications les charrons et les forgerons font-ils de la
                           propriété qu'ont les métaux de se dilater par l'effet de la chaleur
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les charrons font rougir les bandes de fer qui entourent les roues au moment
                        où ils les fixent ; en se refroidissant, ces bandes diminuent. de longueur
                        et resserrent fortement les parties du contour de la roue. </ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="221" />
                     <ns0:fw>LE SIMOUN. 221</ns0:fw>
                     <ns0:p>Les grilles des fourneaux ne doivent pas être encastrées trop juste à leurs
                        extrémités, mais libres au moins à l'une ; sinon elles se tordent ou
                        arrachent les pierres du foyer en se dilatant. Lorsqu'on chauffe trop
                        brusquement un vase de verre, il éclate, parce que le verre conduisant mal
                        la chaleur, les parois se dilatent inégalement et une rupture se
                        produit.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head>Agriculture et Horticulture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels sont les effets de la chaleur et de l'humidité sur les
                           graines, sur les plantes et sur les fruits ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'objet des couches, des serres ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi les fruits en espalier mûrissent-ils avant les autres
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La chaleur et l'humidité sont extrêmement favorables au développement de la
                        végétation ; les régions chaudes et humides du globe, telles que les
                        tropiques, présentent une multitude de plantes et d'arbres qui naissent,
                        croissent et portent des fruits dans un espace de temps d'une durée très
                        restreinte. Sous cette influence, et dans nos climats, les graines germent,
                        les plantes prennent leur accroissement et les fruits arrivent à
                        maturité.</ns0:p>
                     <ns0:p>Comme le printemps est souvent tardif, froid et sec, on a imaginé de
                        produire dans le sol une chaleur artificielle en disposant du fumier frais
                        sous un lit de terre peu épais ; on obtient alors une couche sur laquelle on
                        sème les graines, en vue de repiquer ensuite les plantes auxquelles elles
                        donneront naissance. En recouvrant la couche d'un châssis vitré, on
                        concentre la chaleur du soleil et, par suite, on active la végétation.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>serres</ns0:term> sont des lieux clos, fermés de châssis dans la
                        partie qui reçoit les rayons lumineux. Les jardiniers les chauffent en hiver
                        pour y maintenir une température douce et égale, ce qui permet d'y conserver
                        les plantes étrangères auxquelles serait fatale la température de notre
                        saison rigoureuse.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>fruits en espalier</ns0:term> mûrissent plus tôt que les autres, parce
                        que le mur auquel ils sont adossés empêche la déperdition de la chaleur
                        solaire. Les meilleurs chasselas proviennent des espaliers.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head>Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels fâcheux effets produit une chaleur excessive et prolongée sur
                           le corps humain ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels inconvénients y a-t-il à aller au-tète au soleil ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels vêtements adopterons-nous en été ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que survient-il lorsque, ayant très chaud, on s'expose à un courant
                           d'air froid ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'exposition du corps à une chaleur excessive, telle, par exemple, que celle
                        des rayons d'un soleil ardent, détermine des accidents plus ou moins graves
                        : congestions au cérveau et méningites ; on a vu des moissonneurs tomber
                        morts subitement par suite de l'action des rayons solaires.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les enfants ne devront jamais rester nu-tête au soleil, surtout au printemps
                        ; ils y gagneraient un érysipèle, vulgairement appelé <ns0:term>coup de
                           soleil</ns0:term>, dont les effets ne se limitent pas toujours à la peau
                        directement atteinte, mais se communiquent souvent au cerveau. Pendant la
                        saison chaude, ils ne sortiront pas sans être munis d'un chapeau de
                        paille.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les vêtements qui conviennent le mieux en été seront en étoffe légère,
                        larges et flottants, ne comprimant aucune partie du corps. Les personnes
                        délicates se trouveront bien de porter de la flanelle, à la condition d'en
                        changer souvent, car elle s'infecte au contact du corps.</ns0:p>
                     <ns0:p>Lorsqu’on s'expose brusquement à un courant d'air froid, en état de
                        transpiration, il y a arrêt brusque dans la sécrétion de la sueur. Il en
                        résulte des rhumes fort graves et parfois des fièvres mortelles. Un coup de
                        fusil, a-t-on dit, est moins dangereux qu'un courant d'air.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         