<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch034" xml:lang="fr" n="ch034">
            <header>Chapter ch034</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre">34. — Enfant perdu. (Élève, p. 78.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="120" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le soleil, indifférent, se levait au-dessus de cette douleur, aussi radieux* <ns0:note type="annotation">Radieux. Qui brille en jetant des rayons de lumière.</ns0:note>
                  qu'il eût pu l'être au-dessus de la joie. Le père contempla tout le désastre et
                  tomba assis sur une pierre du chemin. De grosses larmes roulaient le long de ses
                  joues ; un tremblement nerveux le secouait de la tête aux pieds.</ns0:p>
               <ns0:p>Alors sur son épaule se posa doucement une tendre main. De son visage navré* <ns0:note type="annotation">Navré. Qui montre une vive et profonde affliction.</ns0:note>,
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> essayait de sourire
                  :</ns0:p>
               <ns0:p>— Père, dit-elle, ce que l'ancêtre fit, l'enfant peut le refaire.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, père, ne vous laissez pas abattre ; nous vous aimons, nous voici tous, dit
                     <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Il fit signe à <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>
                  d'approcher :</ns0:p>
               <ns0:p>— Où est <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, où est <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>? demanda
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, brusquement
                  troublée.</ns0:p>
               <ns0:p>Tous les quatre se dirent qu'ils ne l'avaient pas vu depuis l'arrivée de la pompe
                  à incendie. Le père se dressa, appela l'enfant de toute sa voix. Puis vivement,
                  dans une même pensée, ils allèrent tous regarder aux décombres*<ns0:note type="annotation">Décombres. A mas de matériaux inutiles qui restent sur le
                     terrain après une démolition ou un écroutement.</ns0:note>, y fouiller.</ns0:p>
               <ns0:p>— <ns0:persName type="fictif">Charlot</ns0:persName>, ce sont des allumettes que, du
                  fournil, tu es venu prendre hier ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, papa. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> voulait
                  des allumettes.</ns0:p>
               <ns0:p>— <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> a mis le feu ; je le
                  lui ai dit... Ah ! si...</ns0:p>
               <ns0:p>Il n'acheva pas, mais il fut compris : Ah ! si le pauvre enfant, dans son
                  désespoir, s'était jeté dans les flammes !</ns0:p>

               <ns0:pb type="page" n="121" />
               <ns0:fw type="header">ENFANT PERDU. 121</ns0:fw>

               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="castor">Castor</ns0:persName>, le chien, avait aussi
                  disparu. On l'appela, il nè répondit pas plus que <ns0:persName type="fictif" key="françois">Francois</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> se rappela que, vers la
                  fin du sinistre* <ns0:note type="annotation"> Sinistre. Ici. l'incendie.</ns0:note>, elle
                  avait vu <ns0:persName type="fictif" key="françois">Francois</ns0:persName> raser*<ns0:note type="annotation"> Raser. Passe très près d'une construction.</ns0:note> la grange
                  et s'en aller vers le champ de betteraves. On y courut ; on battit*<ns0:note type="annotation">Battre les environs. Courir de tous les côtés.</ns0:note> les
                  environs en appelant. Rien ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Et nous pleurions sur de la pierre et du bois perdus ! Ah ! mon fils ! mon cher
                  fils ! disait le père.</ns0:p>
               <ns0:p>Il fallut les ramener tous les quatre au village, les forcer à prendre un peu de
                  nourriture contre la faiblesse et la douleur qui les abattaient.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list type="questionnaire">
                  <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> au matin
                     du jour du désastre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui marquait sa douleur.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que firent et dirent <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda-t-on à <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où allèrent-ils tous ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui manquait eucore à l'appel ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que révéla <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel renseignement donna <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que craignait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Où fallut-il ramener la famille desolée ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— AMOUR FILIAL.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Rappelez les soins que vous prodiguent vos parents depuis votre
                           naissance, les sacrifices qu'ils s'imposent.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles marques d'affection vous donnent-ils chaque jour ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Sans eux, que deviendriez-vous ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services leur rendezvous ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ont-ils besoin de votre aide ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Cette aide a-t-elle beaucoup de valeur ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Tirez une conclusion de tout cela.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que ferez-vous pour vos parents lorsqu'ils seront àgés ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Depuis sa naissance, l'enfant est l'objet des soins et de la tendresse de
                        ses parents. Au début de sa vie, jour et nuit, le père et la mère veillent
                        sur sa frêle existence ; rien ne leur coûte pour lui épargner non seulement
                        une souffrance, mais un malaise, une privation légère. Ils se priveront,
                        s'il le faut, de toutes les douceurs de la vie et même du repos nécessaire
                        après la fatigue du travail. Pour l'enfant, ils n'ont que des sourires et de
                        douces paroles. Plus tard, si leurs soins réclament moins d'assiduité, leurs
                        charges augmentent, et cependant jamais ils ne murmurent.</ns0:p>
                     <ns0:p>Que les enfants n'oublient pas ces marques d'un amour constant et dévoué ;
                        qu'ils songent encore á ce que serait leur situation s'ils perdaient leurs
                        parents, et ils comprendront mieux encore ce qu'ils leur doivent.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le père, la mère n'ont aucun besoin de leurs enfants, et même quand il en
                        serait autrement, la valeur des services qu'ils en tirent est bien faible.
                        Aussi, que ces derniers accordent leur aide avec empressement et qu'ils
                        sachent reconnaître l'affection dont on les entoure par des attentions, une
                        soumission affectueuse, beaucoup de reconnaissance et de respect. Que leur
                        plus chère pensée se rapporte à ce qu'ils feront pour embellir les dernières
                        années de ces bons parents.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:head>COURAGE.</ns0:head>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un homme courageux, une femme, un enfant courageux
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est le courage le plus difficile et le plus meritoire ?</ns0:item>

                        <ns0:pb type="page" n="122" />
                        <ns0:fw type="header">122 SUZETTE.</ns0:fw>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un homme, une femme, un enfant courageux envisagent le danger et la
                        souffrance sans perdre le sang-froid ; ils savent combattre l'un et
                        supporter l'autre. Si la vie de leur semblable est menacée, ils se portent à
                        son secours le cœur ferme, l'esprit résolu, et l'arrachent au péril. Le
                        courage le plus difficile est celui qui consiste à supporter patiemment la
                        douleur, la persécution, les injures, l'ingratitude de ceux qu'on aime.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quand le vent souffle, que se produit-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— En quoi ces phénomènes prouvent-ils que l'air est pesant ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comparez le poids de la colonne d'air qui presse votre corps à celui
                           d'une colonne d'eau de même grosseur.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'air pèse sur tous les objets, pourquoi l'eau d'un vase
                           monte-t-elle dans le tuyau d'une serinque vide d'air ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'air pèse sur tous les objets, pourquoi l'eau monte-t-elle dans
                           le tuyau d'une pompe ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelle hauteur l'eau peut-elle ainsi s'élever dans ce tuyau
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsque le vent souffle, les objets offrant une certaine surface subissent
                        une poussée qui les courbe ou les porte en avant ; on voit alors les arbres
                        incliner leurs tiges, les voiles des bateaux se gonfler et les faire avancer
                        ; nous-mêmes, si le courant d'air est violent, nous éprouvons de la
                        difficulté à marcher dans la direction contraire.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si l'air n'avait pas de la pesanteur, il ne pourrait produire ces effets ;
                        nous devons donc en conclure qu'il jouit à cet égard de la même propriété
                        que les autres corps.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'atmosphère forme au-dessus de la terre une couche gazeuse épaisse de 50 à
                        60 kilomêtres ; d'où il suit que notre corps supporte une colonne d'air de
                        cette hauteur, et dont le poids est équivalent à celui d'une colonne d’eau
                        de même grosseur ayant 10m, 30 d'élévation. On calcule que nous subissons,
                        de ce fait, une pression de 12 à 15,000 kilogrammes ; mais comme elle
                        s'exerce aussi bien au-dessous qu'au-dessus de nous, elle ne nous incommode
                        pas et ne met obstacle à aucun de nos mouvements.</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est en vertu de cette pression atmosphérique à la surface de tous les
                        corps que l'eau s'élève dans le corps d'une seringue qui a sa pointe dans le
                        liquide, et cela lorsqu’on soulève le piston, car alors un vide se produit
                        sous ce piston, et l'eau se précipite pour le remplir.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'eau s'élève pour la même cause dans un tuyau de pompe où l'on pratique le
                        vide par le mouvement successif du balancier ; mais elle ne peut monter au
                        delà de 1Om, 30, puisqu'une colonne d’eau de cette hauteur fait équilibre à
                        la pression atmosphérique, comme nous l'avons déjà dit.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— LES ALLUMETTES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le soufre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont ses propriétés ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où est-il tiré ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Mémes questions pour le phosphore.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fabrique-t-on les allumettes ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi les enfants ne doivent-ils jamais se servir d'allumettes
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>soufre</ns0:term> est un minéral sec, friable, de couleur jaune, qui
                        brûle avec une flamme bleue en dégageant des vapeurs à odeur suffocante. On
                        le tire du sol dans le voisinage des volcans, où il se présente
                        ordinairement mélangé à des substances terreuses.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>phosphore</ns0:term> est également un minéral ; il est mou,
                        transparent, jaunâtre et brûle lentement à l'air libre. Dans l'obscurité, il
                        laisse une trace lumineuse sur les corps avec lesquels il a été mis en
                        contact ; on l'extrait des os des animaux.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces deux substances servent à la fabrication des allumettes. On enduit de
                        soufre des aiguilles d'un bois sec et léger, puis on en re- <ns0:pb type="page" n="123" />
                        <ns0:fw type="header">LE CHIEN CASTOR. 123</ns0:fw> couvre l'extrémité soufrée avec
                        une pâte où il entre du phosphore. Si l'on frotte vivement cette partie de
                        l'allumette sur un corps dur, il se produit assez de chaleur pour enflammer
                        le phosphore qui, à son tour, fait brûler le soufre ; alors le bois s'allume
                        et une flamme apparaît.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les allumettes ordinaires prennent feu très facilement ; il est donc prudent
                        de ne jamais en laisser à la disposition des enfants, car en jouant ils
                        pourraient incendier leurs vêtements ou les habitations.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         