<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch058" xml:lang="fr" n="ch058">
            <header>Chapter ch058</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>58. — Un marché d'esclaves. (Élève, p. 125.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="201" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Il prit cependant le temps de donner quelques bons coups de fourchette ; puis,
                  sans plus faire attendre : </ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="202" />
               <ns0:fw>202 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Nous voilà donc à <ns0:placeName>Zanzibar</ns0:placeName>, à peu près mourants. Mais la
                  douceur du climat, les oranges, les citrons, <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Orange. Citron. Les orangers et les citronniers sont deux arbres
                        extrêmement précieux dont le bois est employé en tabletterie. Les feuilles
                        d'oranger infusées donnent une boisson calmante, ainsi que l'eau distillée
                        des fleurs. Quant à l'orange, c'est un fruit des plus doux et des plus
                        estimés. — Le citron, fruit du citronnier, est employé dans la préparation
                        de certains mets pour leur donner plus de goût. Etendu d'eau avec un peu de
                        sucre, il constitue une boisson très hygiénique et rafraichissante appelée
                        limonade. — Les orangers et les citronniers sont cultivés dans le midi de la
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> et dans les pays chauds. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> les bananes, qu'on cueille là comme les mûres ici, nous eurent bientôt
                  rendu des forces. La ville est assez bien. Dans ses rues, vous vous croisez avec
                  des Arabes en burnous*<ns0:note type="annotation">Burnous. Grande manteau de laine à
                     capuchon.</ns0:note> blanc, des nègres tatoués*<ns0:note type="annotation">Tatouer.
                     Voir no 10.</ns0:note> de signes bizarres, des Persans au bonnet pointu, des
                  Hindous aux somptueux vêtements, des Européens de toute nation ; vous entendez un
                  charivari de langues à vous croire à la <ns0:placeName>tour de Babel</ns0:placeName>.
                     <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, tu te rappelles ?... </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> inclina la tête.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais sur la grande place de la ville, quel spectacle un matin !... T'en
                  souviens-tu, <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Le bananier croit dans les régions tropicales ; ses fruits, appelés
                     bananes, se mangent cuits et ont un goût excellent. Avec ses tiges on fabrique
                     des étoffes et du papier.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, qui regardait son
                  camarade avec admiration, répondit doucement :</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="203" />
               <ns0:fw>UN MARCHÉ D'ESCLAVES. 203</ns0:fw>
               <ns0:p>— Oui, <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> reprit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Figurez-vous une sombre procession de nègres, hommes, femmes, enfants. Elle
                  s'avance vers nous, les hommes attachés deux à deux par des fourches qui leur
                  enserrent le cou, les femmes et les enfants liés aux hommes par des longes. Tous
                  paraissent hébétés de fatigue et de douleur, et incapables de la moindre
                  résistance. La procession, escortée d'Arabes, s'arrête au milieu de la place. Là,
                  attendent, allant et venant ou assis en rond, d'autres Arabes en burnous, au
                  visage placide*<ns0:note type="annotation">Placide. Qui a beaucoup de calme.</ns0:note>,
                  indifférent. Quelques-uns se lèvent, vont regarder de près le noir troupeau. Sur
                  un signe, on détache trois hommes et deux jeunes filles ; on leur fait faire des
                  exercices, lever la tête, les bras, puis on jette un bâton assez loin, avec
                  commandement de courir le chercher. Ils courent, ils reviennent : — Monsieur le
                  marchand, combien voulez-vous de ce jeune homme ? — Trois cents francs. <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Le burnous est un grand manteau de laine à capuchon que portent les
                        Arabes. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> — Combien de cette jeune fille ? — Deux cents francs. — Êtes-vous fou ?
                  — Le marchand se fâche, crie qu'il vient de faire trois cents lieues à cette
                  chasse aux nègres, de traverser des torrents, des jungles*<ns0:note type="annotation">Jungles. Plaines marécageuses couvertes de roseaux.</ns0:note>, des forêts
                     vierges*<ns0:note type="annotation">Forêts vierges. Forêts dont on n'a jamais coupé
                     les arbres.</ns0:note>; donc il ne rabattra pas un sou ! On discute longtemps ; on
                  finit par s'entendre. Les acheteurs emmènent les trois jeunes gens et les deux
                  jeunes filles. Les mères, encore attachées et à vendre, pleurent et se désolent en
                  vain.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais c'est horrible ! c'est affreux ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Su zette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Vous n'avez pas crié au voleur ? dit <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Il fallait au moins prévenir la gendarmerie, ajouta <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>M. <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> se mit à rire, puis
                  répondit :</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="204" />
            <ns0:fw>204 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que raconta <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> : 1°
                     des productions de <ns0:placeName>Zanzibar</ns0:placeName> ; — 2° des habitants et des
                     étrangers qui fréquentent le port ; — 3° des langues qu'on y parle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment les esclaves sont-ils amenés sur le lieu où ils sont vendus ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A quelles épreuves les soumet-on ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment se conclut la vente ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Quelles réflexions naives firent <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire une orange, un citron, une banane.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'usage de chacun de ces fruits ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où les tirons-nous ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>L'orange</ns0:term>, comme le citron et la banane, se récolte dans les
                        pays chauds ; on l'obtient aussi, en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>, sur les
                        côtes de la <ns0:placeName>Provence</ns0:placeName>, et
                           l'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName> en exporte des quantités considérables.
                        Ce fruit est d'une forme sphérique et de couleur jaune rougeâtre ; une
                        écorce épaisse le recouvre, et, lorsqu’on la presse, elle projette par ses
                        pores un liquide odorant. L'intérieur de l'orange se divise en tranches
                        régulières qu'on sépare facilement avec les doigts ; le suc est doux, sucré,
                        légèrement acide et rafraîchissant. On remarque au milieu de chaque tranche,
                        et dans la partie centrale du fruit, cinq ou six noyaux.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le citron</ns0:term> a une forme ovale et beaucoup d'analogie avec
                        l'orange ; mais le suc en est fortement acide et astringent. On tire ce
                        fruit des mêmes contrées que l'orange.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Pour l'usage de l'orange et du citron, se reporter à la note explicative
                        des gravures de la leçon.)</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Les bananes</ns0:term> sont des fruits qui croissent seulement dans la
                        zone torride ; ils ont la forme de petits concombres, une couleur jaunâtre
                        et renferment une chair molle et très sucrée ; elles entrent pour une part
                        considérable dans la nourriture des Hindous et des Africains.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LES RACES HUMAINES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment sont les hommes de chacune des quatre grandes races humaines
                           : blanche, jaune, rouge, noire ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où habite principalement chaque race ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les hommes des différentes régions du globe se distinguent par la teinte de
                        leur peau, et on les répartit en quatre classes ou races principales :
                        blanche, jaune, rouge, noire.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>race blanche</ns0:term>, originaire du plateau central de
                           l'<ns0:placeName>Asie</ns0:placeName>, s'est répandue à l'ouest et au centre de
                        cette partie du monde, y compris l'<ns0:placeName>Hindoustan</ns0:placeName>, en
                           <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>, dans le nord de
                           l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, dans l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>
                        et l'<ns0:placeName>Australie</ns0:placeName>, où elle compte beaucoup plus
                        d'individus que la race indigène.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>race jaune</ns0:term> a la tête ronde, les yeux bridés et obliques, les
                        cheveux raides et noirs, la barbe rare. Elle habite la
                           <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>Japon</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Indo-Chine</ns0:placeName> et une partie de la
                           <ns0:placeName>Malaisie</ns0:placeName> ainsi que de la
                           <ns0:placeName>Sibérie</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>race rouge</ns0:term> comprend la plupart des populations sauvages de
                           l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName> ; les hommes en sont grands, vigoureux
                        ; ils ont les cheveux longs et noirs, mais point de barbe et le teint rouge
                        brun.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quant à la <ns0:term>race noire</ns0:term>, elle se distingue par la couleur foncée
                        de sa peau, qui passe du brun foncé aux teintes du bronze et au noir. En
                        général, les nègres ont les cheveux frisés, le nez épaté, la bouche
                        saillante, largement fendue et bordée de lèvres épaisses. On les trouve en
                           <ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, où ils dominent, dans les îles de
                           l'<ns0:placeName>Océanie</ns0:placeName>, en <ns0:placeName>Australie</ns0:placeName> ;
                        ils se sont multipliés, à l'état d'esclaves, aux
                           <ns0:placeName>États-Unis</ns0:placeName>, aux <ns0:placeName>Antilles</ns0:placeName> et
                        au <ns0:placeName>Brésil</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quel est le bien le plus cher à l'homme ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— En quoi consiste la liberté ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui en sont privés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un esclave ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment certains peuples se procurent-ils <ns0:pb type="page" n="205" />
                           <ns0:fw>UN MARCHÉ D'ESCLAVES. 205</ns0:fw> des esclaves ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Détails sur la traite.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment et quand cet odieux trafic fut-il aboli ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le bien le plus précieux à l'homme est la liberté, c'est-à-dire la faculté
                        d'agir selon sa volonté pour faire ce qui est utile et agréable, sans causer
                        de préjudice à autrui.</ns0:p>
                     <ns0:p>On distingue la liberté de conscience et la liberté individuelle.</ns0:p>
                     <ns0:p>La liberté de conscience est le droit de choisir, en religion, les opinions
                        qu'on juge les plus conformes à la vérité, sans pouvoir être inquiété à ce
                        sujet.</ns0:p>
                     <ns0:p>La liberté individuelle est le droit reconnu à chaque citoyen de disposer de
                        sa personne et de n'être arrêté ou détenu que dans les circonstances et
                        selon les formes déterminées par la loi. Les esclaves sont privés de la
                        liberté. </ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>esclave</ns0:term> est un homme acheté ou capturé par un autre homme
                        qui prend le droit de le contraindre au travail et à toutes les exigences
                        auxquelles il lui plaît de le soumettre. Autrefois, l'esclavage était
                        général ; actuellement, il n'existe plus que dans les contrées barbares de
                           l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> et chez la plupart des Etats
                        musulmans.</ns0:p>
                     <ns0:p>On se procure des esclaves par des expéditions sur le territoire de tribus
                        où l'on n'a pas à craindre une défense bien organisée ; on pénètre de vive
                        force dans les villages, et l'on capture les hommes, les femmes et les
                        enfants les plus robustes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Du seizième siècle aux premières années du dix-neuvième, des navires
                        européens transportaient d'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, dans les
                        colonies, des esclaves nègres achetés à prix d'argent aux petits rois de la
                        côte. Cet affreux commerce s'appelait la <ns0:term>traite</ns0:term>, et il donnait
                        lieu aux crimes les plus odieux : le nègre captif devenait quelque chose
                        comme un animal domestique auquel on ne reconnaissait ni propriété, ni
                        famille. Les nations civilisées de l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> ont pris
                        des mesures pour mettre fin à ce trafic abominable, et, à cet effet, des
                        vaisseaux de guerre stationnent le long des côtes de
                           l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> centrale pour saisir au passage les
                        navires chargés d'esclaves.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie" subtype="asie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Où habitent les Arabes, les Persans, les Hindous ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquer les principales villes de chacune de ces contrées.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les <ns0:term>Arabes</ns0:term> habitent une presqu'île aride et sablonneuse, située
                        à l'est de la <ns0:geogFeat type="mer"><ns0:placeName>mer
                           Rouge</ns0:placeName></ns0:geogFeat> ; les villes principales de
                           l'<ns0:placeName>Arabie</ns0:placeName> sont : <ns0:placeName><ns0:term>la
                           Mecque</ns0:term></ns0:placeName>, <ns0:placeName><ns0:term>Médine</ns0:term></ns0:placeName> et
                              <ns0:placeName><ns0:term>Moka</ns0:term></ns0:placeName> ; — les <ns0:term>Persans</ns0:term>
                        forment une nation qui vit entre la <ns0:geogFeat type="mer"><ns0:placeName>mer
                              Caspienne</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, le <ns0:geogFeat><ns0:placeName>golfe
                              Persique</ns0:placeName></ns0:geogFeat> et le <ns0:geogFeat><ns0:placeName>golfe
                              d'Oman</ns0:placeName></ns0:geogFeat> :
                           <ns0:placeName><ns0:term>Téhéran</ns0:term></ns0:placeName> et
                              <ns0:placeName><ns0:term>Ispahan</ns0:term></ns0:placeName> sont leurs deux plus
                        grandes villes ; — les <ns0:term>Hindous</ns0:term> peuplent une grande et fertile
                        contree de l'<ns0:placeName>Asie méridionale</ns0:placeName>.
                           L'<ns0:placeName>Inde</ns0:placeName> se divise en <ns0:placeName>Inde
                           anglaise</ns0:placeName> (villes principales :
                           <ns0:placeName><ns0:term>Bombay</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Calcutta</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Madras</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Hyderabad</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Bénarès</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Lahore</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Surate</ns0:term></ns0:placeName>, etc.) ; en États
                        indépendants (villes principales :
                           <ns0:placeName><ns0:term>Katmandou</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Pounaka</ns0:term></ns0:placeName>) ; en possessions
                        portugaises (territoires de <ns0:placeName><ns0:term>Goa</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Daman</ns0:term></ns0:placeName> et
                              <ns0:placeName><ns0:term>Diu</ns0:term></ns0:placeName>) ; en possessions françaises
                        (villes principales : <ns0:placeName><ns0:term>Pondichéry</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Chandernagor</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Yanaon</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Karikal</ns0:term></ns0:placeName>,
                              <ns0:placeName><ns0:term>Mahé</ns0:term></ns0:placeName>).</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment s'y prend-on pour préparer et servir une orange ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages du citron et de son jus.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pour préparer une orange, on la débarrasse de son enveloppe jaune en
                        pratiquant une entaille circulaire dans le sens du plus grand diamètre du
                        fruit, on soulève l'écorce avec le doigt, et l'on obtient ainsi deux
                        calottes demi-sphériques. Rien de plus facile que de séparer les tranches du
                        fruit ; on les range ensuite sur le pourtour d'une assiette au centre de
                        laquelle on a mis du sucre en poudre. On fait alors circuler, et les
                        personnes qui prennent successivement l'assiette saisissent une tranche, la
                        roulent dans le sucre et la mangent. <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse).
                              <ns0:fw type="sig">12</ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="206" />
                        <ns0:fw>206 SUZETTE.</ns0:fw> (Pour les usages du citron, voir la notice qui
                        accompagne la gravure représentant ce fruit.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         