<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch003" xml:lang="fr" n="ch003">
            <header>Chapter ch003</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 3. — Où est la maman ? (Élève, p. 8.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="8" />
            <ns0:div type="récit">

               <ns0:p> Mais bientôt la tête joufflue du petit bambin se mit à dodeliner* <ns0:note type="annotation"> Dodeliner. Balancer lentement la tête de droite à
                     gauche.</ns0:note>, puis tomba sur le genou paternel.</ns0:p>
               <ns0:p> — Voilà <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName> endormi. Il
                  faut aller se coucher, mes enfants, dit le père. </ns0:p>
               <ns0:p> Il eut un brusque soubresaut* <ns0:note type="annotation"> Soubresaut. Saut subit,
                     inattendu.</ns0:note>, se frappa le front : </ns0:p>
               <ns0:p> — Ah ! j'ai encore oublié ! Les leçons pour demain, les sait-on au moins ? Hum !
                  hum ! j'y pensais cette après-midi aux champs. Vous êtes aussi une terre où l'on
                  sème, et je ne veux pas récolter en vous des ronces et des chardons. Au vieux
                  temps* <ns0:note type="annotation">Le vieux temps. Le temps antérieur au moins d'un
                     siècle à l'époque actuelle.</ns0:note>, dans ce village de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>, un seul homme, — les registres en font foi — un seul
                  homme savait lire : c'était mon grand-père <ns0:persName type="fictif">Mathias
                     Dumay</ns0:persName>, celui-là même qui a bâti la maison qui nous abrite. Et il ne
                  faut pas que vous redeveniez des <ns0:fw type="header"> OU EST LA MAMAN ? 9 </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="9" /> sauvages. J'aurais dû vous dire de prendre vos livres
                  après souper ; encore un oubli... Et puis, pas de pétrole. Quatre enfants, une
                  charrue, une ferme à conduire ! Trop à faire, trop à faire !... Ma pauvre femme
                  !... Ma chère aide si tôt partie !... </ns0:p>
               <ns0:p> Il secoua la tête tristement et reprit : </ns0:p>
               <ns0:p> — Ainsi, on ne saura pas ses leçons ! </ns0:p>
               <ns0:p> — Moi, je les sais presque, répondit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> ; si vous voulez m'éveiller demain, papa, je les
                  repasserai, et cela suffira. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques,</ns0:persName>, l'aîné, en dit autant.
                     <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName>, le dernier, qui
                  d'ailleurs ne connaissait encore de l'alphabet que les premières lettres, ronflant
                  déjà, ne pouvait répondre. </ns0:p>
               <ns0:p> — Et toi, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> ? </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> était le monsieur au
                  nez en trompette. Il déclara qu'il savait ses leçons sur le bout du doigt* <ns0:note type="annotation">Sur le bout du doigt. Sans faire une faute.</ns0:note>. C'était
                  son habitude. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> se mit à
                  rire : </ns0:p>
               <ns0:p> — Quand le bout du doigt, dit-elle, sera chargé de réciter les leçons, tu auras
                  de bonnes notes. </ns0:p>
               <ns0:p> — J'éveillerai aussi <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName>,
                  dit le père. </ns0:p>
               <ns0:p> Soulevant le petit <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName>, il
                  le prit dans ses bras pour le mettre au lit. </ns0:p>
               <ns0:p> Mais, sous la pression un peu gauche et rude de ses mains, l'enfant s'éveilla.
                  Ses yeux bleus étonnés se tournèrent vers la fenêtre par où entrait un clair rayon
                  de lune, et, comme tout à l'heure, parurent chercher quelque chose qu'ils ne
                  trouvèrent pas. Puis, appesantis de sommeil, ils se refermèrent ; la petite tête,
                  avec un soupir, retomba sur l'épaule du père. </ns0:p>
               <ns0:p> Bientôt après, dans le grand silence de la nuit, la maisonnée* <ns0:note type="annotation">Maisonnée. Les habitants de la maison.</ns0:note> entière
                  reposait. </ns0:p>
               <ns0:p> Pauvre maisonnée, pauvre foyer sans âme ! La mère <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig"> 1. </ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:fw type="header"> 10 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="10" /> aussi dormait, mais au cimetière, depuis tantôt deux ans
                  ; et c'est elle, sans doute, que cherchait, depuis ce temps-là, l'œil bleu
                  vaguement* <ns0:note type="annotation">Vaguement. Sans but bien déterminé, bien
                     fixé.</ns0:note> étonné de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName>, le dernier né. </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— A quel moment le père annonça-t-il qu'on allait se coucher ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel nouvel oubli avait-il fait ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— N'avait-il pas cependant songé aux leçons pendant le jour ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il pour montrer combien il tenait à l'instruction de ses enfants
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui l'avait<ns0:cb /> réoccupé au point de ne plus songer aux leçons
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondirent successivement <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques,</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> lorsque le père demanda s'ils savaient leurs leçons
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle remarque fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> à <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez des détails sur le coucher de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot.</ns0:persName>.</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que doivent faire les enfants raisonnables, au retour de l'école,
                           dans la maison paternelle ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que cherchaient les regards de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName> quand on le porta au lit ? Pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Au retour de l'école, les enfants, après avoir salué et embrassé leurs
                        parents, demanderont s'il n'y a pas quelque travail à leur confier, et s'ils
                        ne peuvent rendre service en partageant les occupations de leur père et de
                        leur mère. Si l'on répond affirmativement, ils s'acquitteront avec soin de
                        la tâche qui leur sera confiée ; puis ils rédigeront les devoirs et
                        étudieront les leçons à préparer pour le lendemain ; le tout, sans hâte et
                        avec réflexion. Ils joueront aux heures et aux endroits désignés par les
                        parents. Une jeune fille ne s'amuse point sur la voie publique sans être
                        accompagnée, surtout dans les grandes villes. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le pauvre petit <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName>
                        avait, bien sûr, gardé le souvenir de sa mère et des soins affectueux dont
                        elle l'entourait. A travers le demi- sommeil qui appesantissait ses
                        paupières, ses yeux regardaient vaguement autour de la chambre pour voir si
                        cette mère chérie ne reviendrait pas, comme autrefois, le prendre dans ses
                        bras et le porter doucement au berceau. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quels sont les travaux d'intérieur et les soins qui sont à la charge
                           d'une mère de famille ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Les travaux intérieurs et les soins qui sont à la charge de la mère de
                        famille se rapportent : </ns0:p>
                     <ns0:p>1° Aux enfants ; — 2° à la tenue de la maison ; — 3° à la préparation des
                        aliments ; — 4° à l'entretien du linge et des vêtements. Il s'y ajoute, à la
                        campagne, la direction de la basse-cour et la culture d'une partie du
                        jardin. </ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi les soins qui concernent les enfants, citons ceux que réclament leur
                        éducation, la propreté de leur corps, l'entretien de leurs vêtements, la
                        direction et la surveillance des jeux et, en cas de maladie ou d'accident,
                        l'application du traitement ordonné par le médecin : c'est alors le moment
                        des longues veilles, des inquiétudes et des larmes. </ns0:p>
                     <ns0:p>La mère est souvent levée la première, quoique souvent encore la repos de
                        ses nuits soit troublé par l'appel des bébés souffrants. Elle prépare le
                        déjeuner, allume les feux, habille les enfants ; plus tard, elle s'occupe du
                        ménage, range, nettoie, époussète. A-t-elle fini ? peut-elle avoir un moment
                        de loisir ? Non. Il faut songer aux autres repas, aux vêtements déchirés, au
                        linge sali et usé, aux achats divers, sans compter les visites obligatoires
                        et la tenue de la comptabilité domestique. Son rôle, en un mot, est de
                        s’oublier et se sacrifier pour tous. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets"> Histoire. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Racontez ce que vous savez de l'instruction des gens <ns0:pb type="page" n="11" />
                           <ns0:fw type="header"> LA FEMME DE LA CAVERNE. 11 </ns0:fw> de la campagne aux
                           siècles passés.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que racontent les personnes âgées, et entre autres vos
                           grands-parents, de l'école qu'ils fréquentaient dans leur enfance
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> La misère qui régnait dans les campagnes, aux siècles passés, ne permettait
                        ni aux communes de rétribuer convenablement les instituteurs et les
                        institutrices, ni aux familles d'envoyer les enfants régulièrement à
                        l'école. Il en résultait que les maîtres étaient ignorants et les  classes
                        irrégulièrement fréquentées ; la plupart d'entre elles se fermaient pendant
                        la belle saison. </ns0:p>
                     <ns0:p>Quant aux maisons d'école, elles étaient aussi pauvres que les habitations
                        environnantes ; le matériel se composait de bancs grossiers et de tables
                        incommodes, pesantes et mal équilibrées sur un sol de terre battue. Point de
                        cartes aux murailles, point de ces belles images qui représentent les
                        minéraux, les végétaux, les animaux ; à peine si l'on possédait un petit
                        tableau noir. </ns0:p>
                     <ns0:p>Tour à tour, on allait lire auprès du maître dans de vieux livres où il y
                        avait plus de latin que de français ; on écrivait ensuite lorsqu'on savait
                        lire, et, plus tard, on s'essayait au calcul : c'était tout. Combien
                        aujourd'hui la situation est améliorée, et qu'il est facile aux enfants
                        d'acquérir les connaissances nécessaires à chacun ! </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         