<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch109" xml:lang="fr" n="ch109">
            <header>Chapter ch109</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 109. — La vacherie. (Élève, p. 233) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="382" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Tout en admirant ces superbes volailles, la petite caravane se trouva devant la
                  vacherie. Le bâtiment était en forme de chalet ; le long des murs blancs, deux
                  rangées de vaches choisies, normandes, flamandes, bretonnes, hollandaises,
                  luisantes de santé.</ns0:p>
               <ns0:p>Un foin frais et fleuri remplissait les râteliers. Elles mangeaient :
                  quelques-unes, tout en ruminant*<ns0:note type="annotation">Ruminer. Faire revenir de
                     l'estomac des mets avalés pour les mâcher.</ns0:note>, tournaient vers les
                  visiteurs leur tête nonchalante, aux gros yeux pleins de vague songerie.</ns0:p>
               <ns0:p>Elles étaient là dans l'air oxygéné*<ns0:note type="annotation">Oxygéné. Qui contient
                     beaucoup d'oxygène.</ns0:note> des bois, soignées en princesses et donnaient un
                  lait aussi pur, aussi délicat que pouvait l'être celui de
                     <ns0:placeName>Trianon</ns0:placeName>*<ns0:note type="annotation"><ns0:placeName>Trianon</ns0:placeName>. Petit château dans l'enceinte du parc de
                        <ns0:placeName>Versailles</ns0:placeName>.</ns0:note> dont la reine <ns0:persName type="historique">Marie-Antoinette</ns0:persName> et les dames de sa cour,
                  déguisées en fermières, faisaient, de leurs propres mains, leur fromage à la crème
                  et leur beurre.</ns0:p>
               <ns0:p>Aussi le lait du <ns0:placeName>Jardin d'acclimatation</ns0:placeName> est-il réservé aux
                  Parisiens qui peuvent le payer un franc le litre. On le leur apporte, ou ils
                  viennent le boire, là, dans des tasses fines.</ns0:p>
               <ns0:p>Parmi les buveurs, nos amis reconnurent quelques jolis cavaliers de l'éléphant,
                  des chameaux et des poneys.</ns0:p>
               <ns0:p>La petite <ns0:persName type="fictif">fée Urgande</ns0:persName>, descendue de son
                  équipage mené par l'autruche, avait le nez dans sa tasse ; elle le leva pour
                  respirer ; de ses yeux doux elle regarda la compagnie, et répondit au sourire
                     que <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> lui adressait, par
                  un autre, tout blanc de lait.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! dit la <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</ns0:persName>,
                  si tous les enfants de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> pouvaient boire à pareil bol !
                  Mais que de pauvres bébés, dans cette grande ville, y végètent*<ns0:note type="annotation">Végéter. Vivre misérablement.</ns0:note>, y meurent par le lait
                  inondé d'eau ou falsifié*<ns0:note type="annotation">Falsifié. Qui a été altéré par le
                     mélange de substances étrangères.</ns0:note> qu'on leur sert ! </ns0:p>
               <ns0:p>Une grosse et blonde dame en blanc bonnet, qui venait d'entrer, se mit aussitôt de
                  la conversation : </ns0:p>
               <ns0:p>— Madame, dit-elle, c'est dans mon pays, en <ns0:placeName>Belgique</ns0:placeName>, ou
                  même en <ns0:placeName>Hollande</ns0:placeName> qu'il faut aller pour boire du lait,
                  savez-vous ? Là, il y a des vacheries auprès desquelles celle-ci n'est que de la
                     Saint-Jean*<ns0:note type="annotation">De la Saint-Jean. Peu de chose ; quelque
                     chose d'inférieur.</ns0:note> , savez-vous ? </ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="383" />
               <ns0:fw> LA VACHERIE. 383 </ns0:fw>
               <ns0:p>Et elle fit un tableau flamand de ces vacheries constamment lavées du haut en bas,
                  des épaisses litières plus vite nettoyées que salies. Le sol y est en pente, avec
                  une rigole au bas, pour l'écoulement du purin*<ns0:note type="annotation">Purin.
                     Liquide qui s'écoule de la litière ou du fermier.</ns0:note> , et <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Il faut les voir, le matin, sur de petites voitures, trainées par de
                        gros chiens. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Canards, oies et dindons. Ces trois animaux de basse-cour nous sont
                        d'une grande utilité. — La chair du canard domestique (1) est de bonne
                        qualité ; on peut la conserver en la salant ou en la faisant mariner. Avec
                        celle des canetons on confectionne des pâtés d'<ns0:placeName>Amiens</ns0:placeName>
                        et les foies servent à faire les terrines de <ns0:placeName>Nérac</ns0:placeName> et
                        de <ns0:placeName>Toulouse</ns0:placeName>. — L'oie (2) est le mots de prédilection
                        des petits ménages dans les fêtes de famille pendant l'hiver ; sa chair est
                        délicate et sa graisse très utile pour bien des préparations culinaires.
                        Avec la plume des oies en garnit les coussins, les oreillers et l'on fait
                        des plumes pour écrire. — Le dindon (3) est un gros oiseau dont la chair est
                        très estimée et préférée à celle du canard et de l'oie. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> les vaches, quand elles se couchent, n'ont pas même la permission de
                  traîner leur queue à terre ; on la relève en l'attachant. Des étables ! ce sont
                  des salons, savez-vous ? J’ai été servante, moi, dans une ferme hollandaise. Il
                  fallait voir la laiterie ! blanche comme neige, ventilée, mais sans fenêtres,
                  fraîche ! Et la vaisselle <ns0:pb type="page" n="384" />
                  <ns0:fw> 384 SUZETTE. </ns0:fw> pour le lait, comme tout cela était rincé ! Mais aussi
                  quelle crème ! quel beurre ! quel fromage ! Et à <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>,
                  il faut voir, le matin, dans les rues, les grandes boîtes à lait de cuivre poli,
                  brillant comme or. Les laitières les promènent de porte en porte. Et c'est ça des
                  laitières et du lait, savez-vous ? </ns0:p>
               <ns0:p>En parlant ainsi, la Flamande, heureuse de faire valoir son pays, accompagna un
                  moment nos amis, et les quitta au détour d'un bout de rivière.</ns0:p>
               <ns0:p>Là, des canards bons enfants s'exerçaient à la culbute, au plongeon, et autres
                  amusettes de la natation ; on apercevait, à travers les branches fleuries d'un
                  cytise, un spectacle devant lequel <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName> arrêta sa troupe. </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Donnez une idée du bâtiment affecté à la vacherie.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui remplissait les râteliers et que faisaient les vaches ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle sorte de lait donnaient-elles, et pourquoi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A qui est réservé le lait du <ns0:placeName>Jardin d'acclimatation</ns0:placeName>
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui reconnut-on parmi les buveurs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que direz-vous de la petite fille que l'on compara à la <ns0:persName type="fictif">fée Urgande</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel souhait forma la <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">tante
                        Richard</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle personne vint à entrer ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se mit-elle à dire ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que raconta-t-elle des vacheries de <ns0:placeName>Belgique</ns0:placeName> et de
                        <ns0:placeName>Hollande</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voit-on le matin dans les rues de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on, de la vacherie, à l'autre bout de la rivière ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'air ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels gaz entrent dans sa composition ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Propriétés de chacun d'eux.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'atmosphère ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Son épaisseur ; phénomènes qui s'y passent.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'air est un mélange de deux gaz : l'oxygène pour 21 parties sur 100, en
                        volume, et l'azote pour 79. Il forme autour de la terre une couche dont on
                        évalue l'épaisseur à 50 ou 60 kilomètres ; au delà est un air extrêmement
                        raréfié, et à 100 kilomètres de hauteur il n'y a plus que le vide
                        absolu.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un litre d'air pèse 1 gramme 3 dixièmes, soit un l kilog. 300 par mètre
                        cube, à la surface du sol.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>oxygène</ns0:term> est un gaz incolore, sans saveur et sans odeur ; il
                        se combine avec tous les corps en dégageant de la chaleur et parfois de la
                        lumière ; seul il peut entretenir la, vie, et c'est grâce à sa présence dans
                        l'air et dans l'eau que les animaux terrestres et les poissons y conservent
                        l'existence ; mais il est dangereux de le respirer pur pendant
                        longtemps.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>azote</ns0:term> est un gaz également incolore, sans saveur ni odeur ;
                        il est impropre à entretenir la combustion ; une lumière plongée dans un
                        flacon rempli de ce gaz s’éteint immédiatement. Il tempère l'activité de
                        l'oxygène, et se combine à une foule de corps. </ns0:p>
                     <ns0:p>L'atmosphère contient en outre de la vapeur d'eau et quelques dix-millièmes
                        d'un gaz formé d’oxygène et de charbon : l'<ns0:term>acide carbonique</ns0:term>.
                        Les animaux en exhalent pendant l'acte de la respiration, de même <ns0:pb type="page" n="385" />
                        <ns0:fw> LA VACHERIE. 385 </ns0:fw> que les plantes durant la nuit, et certains
                        végétaux en fermentation. Comme il est impropre à la vie, on comprend qu'il
                        soit malsain de ne pas renouveler fréquemment l'air des lieux fermés où se
                        réunissent plusieurs personnes ou plusieurs animaux. C'est pour ce motif que
                        l'on ne conserve pas sans danger des plantes et des fleurs dans une chambre
                        à coucher.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LA VACHE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que savez-vous de la vache, du veau et du bœuf ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Produits et services dont nous leur sommes redevables.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages de la peau, des os, des cornes, des tendons, du sang de ces
                           animaux.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>vache</ns0:term> est le plus précieux peut-être de nos animaux
                        domestiques ; elle nous donne à la fois son lait, sa chair et son travail,
                        lequel, dans certaines contrées, n'est pas sans importance.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>bœuf</ns0:term> est, après le cheval, le plus utile auxiliaire de
                        l'homme ; il tire la charrue et traîne les chariots ; engraissé, il fournit
                        une chair succulente et fortifiante.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>veau</ns0:term> et la <ns0:term>génisse</ns0:term> sont les petits de la vache
                        ; un certain nombre d'entre eux sont destinés à la boucherie ; ils donnent
                        une viande délicate et de facile digestion.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces animaux appartiennent à l'ordre des ruminants, c'est-à-dire que la
                        nourriture exclusivement végétale dont ils s'accommodent passe d'abord dans
                        un premier estomac, revient à la bouche pour être mâchée de nouveau,
                        redescend dans un second estomac, puis se rend dans un troisième et, enfin,
                        dans un quatrième. </ns0:p>
                     <ns0:p>Les services que le bœuf, la vache et leurs petits rendent à l'homme se
                        prolongent au delà de leur existence : on met à profit toutes leurs
                        dépouilles. Avec leur peau, on fait un cuir excellent ; avec leurs cornes,
                        on confectionne mille petits objets utiles : des boîtes, des peignes, des
                        manches de couteau, des vitres de lanternes. Les os du bœuf remplacent
                        l'ivoire et se vendent à bas prix ; s'ils sont frais, ou en fait de la
                        gélatine, et, s'ils sont secs, du noir animal ; les tendons donnent un fil
                        très fin employé par les selliers ; les pieds fournissent une huile
                        précieuse ; le sang est employé dans la fabrication du bleu de Prusse et de
                        la graisse on tire un suif excellent.</ns0:p>
                     <ns0:p>On estime qu'il y a en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> douze millions de têtes
                        de l'espèce bovine.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="agriculture">
                  <ns0:head type="sujets"> Agriculture. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une prairie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par prairies naturelles et par prairies artificielles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels terrains leur conviennent ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire la récolte du fourrage.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>prairie</ns0:term> est un terrain qui produit de l'herbe, du foin ou 
                        d'autres plantes servant aux mêmes usages que les deux premières.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a deux espèces de prairies : </ns0:p>
                     <ns0:p>1° Les <ns0:term>prairies artificielles</ns0:term>, terres labourables sur
                        lesquelles on a semé, pour quelques années, différentes espèces d'herbes
                        propres à la nourriture des animaux domestique, telles que le trèfle, la
                        luzerne, la minette, le sainfoin.</ns0:p>
                     <ns0:p>2° Les <ns0:term>prairies naturelles</ns0:term>, terrains sur lesquels le foin vient
                        naturellement ou a été semé en vue de produire pendant plusieurs années.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les terrains qui conviennent aux prairies naturelles doivent être frais et
                        profonds ; il en est de même pour la luzerne. Le trèfle, la minette, le
                        sainfoin réussissent dans les terres maigres et même pierreuses ; ce sont
                        des plantes précieuses lorsque le sol n'est pas arrosé par des fontaines ou
                        des ruisseaux et ne peut, par conséquent, se prêter à l'établissement de
                        prairies naturelles et à la culture de la luzerne.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les prairies de toutes sortes sont fauchées quand elles sont en fleur ; <ns0:fw type="footer"> SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig"> 22 </ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="386" />
                        <ns0:fw> 386 SUZETTE. </ns0:fw> on étend l'herbe sur le terrain ; on la retourne
                        pour qu'elle sèche bien également, et on la rentre ensuite dans les granges,
                        à moins qu'on ne l'entasse dans les champs, en masses coniques connues sous
                        le nom de <ns0:term>meules</ns0:term>. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets"> Histoire. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Racontez ce que vous savez de la reine <ns0:persName type="historique">Marie-Antoinette</ns0:persName>, du <ns0:placeName>palais de
                              Versailles</ns0:placeName> et de <ns0:placeName>Trianon</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique"><ns0:term>Marie-Antoinette d'Autriche</ns0:term></ns0:persName>, reine de
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, naquit à <ns0:placeName>Vienne</ns0:placeName> en
                        1755 et fut guillotinée le 16 octobre 1793. Elle épousa en 1770 le Dauphin
                        de France, qui fut depuis le roi <ns0:persName type="historique">Louis
                           XVI</ns0:persName> ; à peine ce dernier était-il sur le trône, que la
                        légèreté et la hauteur de <ns0:persName type="historique">MarieAntoinette</ns0:persName> augmentèrent les embarras de la royauté et du
                        gouvernement ; elle fut en butte à l'inimitié d'une partie de la cour, et,
                        comme elle s'opposait à toutes les reformes, l'opinion publique se tourna
                        contre elle. Sa conduite fut plus qu'imprudente au début de la révolution
                        et, aux journées des 5 et 6 octobre 1789, elle n'échappa que par miracle aux
                        poignards des assassins. Emprisonnée au <ns0:placeName>Temple</ns0:placeName> avec
                        son mari et ses enfants après le 10 août 1792, elle y souffrit tous les
                        outrages, tous les tourments, comme reine, comme épouse et comme mère ; sa
                        captivité fut un véritable martyre. Traduite devant le tribunal
                        révolutionnaire et condamnée à mort après avoir entendu formuler contre elle
                        les plus lâches et les plus infâmes accusations, elle marcha au supplice
                        avec beaucoup de fermeté et mourut en pardonnant à ses ennemis.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:placeName><ns0:term>palais de Versailles</ns0:term></ns0:placeName> est un immense
                        édifice, de 450 mètres de façade sur les jardins, qui fut construit sous le
                        règne de <ns0:persName type="historique">Louis XIV</ns0:persName>. Les architectes
                           <ns0:persName type="historique">Levau</ns0:persName> et <ns0:persName type="historique">Hardouin Mansart</ns0:persName>, le peintre <ns0:persName type="historique">Lebrun</ns0:persName>, le jardinier <ns0:persName type="historique">Le Nôtre</ns0:persName> le construisirent ou l'ornèrent ;
                        la dépense a été estimée à un milliard de la monnaie de l'époque.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le grand roi y habita de 1672 jusqu'à sa mort ; <ns0:persName type="historique">Louis XV</ns0:persName> et <ns0:persName>Louis XVI</ns0:persName> y fixèrent leur
                        résidence, et ce dernier jusqu'à ce que le peuple de
                           <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> le ramenât aux
                           <ns0:placeName>Tuileries</ns0:placeName>, en octobre 1789. Sous le règne de
                           <ns0:persName type="historique">Louis-Philippe</ns0:persName>, ce magnifique
                        édifice fut converti en un <ns0:placeName>musée des gloires nationales de la
                           France</ns0:placeName> (1837).</ns0:p>
                     <ns0:p>Le palais du <ns0:placeName><ns0:term>Grand Trianon</ns0:term></ns0:placeName>, bâti sous
                           <ns0:persName type="historique">Louis XIV</ns0:persName> vers 1676, et celui du
                              <ns0:placeName><ns0:term>Petit Trianon</ns0:term></ns0:placeName>, créé par <ns0:persName type="historique">Louis XV,</ns0:persName> sont de beaux édifices contigus au
                        jardin du <ns0:placeName>palais de Versailles</ns0:placeName>. <ns0:persName type="historique">Marie-Antoinette</ns0:persName> aimait beaucoup à résider
                        au <ns0:placeName>Petit Trianon</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Usages du lait de vache ; — comment on le conserve.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Détails sur une laiterie.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels produits sont fabriqués avec le lait de vache, celui des
                           chèvres et des brebis.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Détails sur le beurre et le fromage. (Voir, pour ce dernier point,
                           la leçon 29.)</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>lait</ns0:term> est à la fois un aliment solide et une boisson, une
                        source d'albumine et de graisse, de sucre et de sel : c'est l'aliment des
                        aliments, à la fois très nourrissant et digestif. On l'emploie pur ; il
                        entre dans la confection des <ns0:term>soupes</ns0:term>, des <ns0:term>potages</ns0:term>,
                        de divers <ns0:term>ragoûts</ns0:term>, de la plupart des <ns0:term>crèmes</ns0:term> et des
                           <ns0:term>pâtisseries</ns0:term>, sans en excepter celle du <ns0:term>beurre</ns0:term>
                        et du <ns0:term>fromage</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>En été, on ne peut conserver le lait que dans des vases très propres, en le
                        faisant bouillir et en le tenant dans un lieu frais. Un peu de bicarbonate
                        de soude produit, dit-on, le même effet ; mais ce procédé n'est pas
                        hygiénique.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>laiterie</ns0:term> est une pièce demi-souterraine ordinairement,
                        exposée au nord, munie d'une seule fenêtre pour que la lumière n'y arrive
                        qu'en petite quantité. Les murs en doivent être épais ; intérieurement, <ns0:pb type="page" n="387" />
                        <ns0:fw> LE RUCHER. 387 </ns0:fw> ils sont garnis de tablettes de pierre ou de bois
                        dur sur lesquelles on pose les vases de lait ; le pavé, formé de larges
                        dalles, a besoin d'être fréquemment lavé à l'eau fraîche.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         