<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch060" xml:lang="fr" n="ch060">
            <header>Chapter ch060</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>60. — A travers les jungles. (Élève, p. 129.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="208" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Eh bien ! voici. Nous ne restâmes à <ns0:placeName>Zanzibar</ns0:placeName> que juste le
                  temps de nous joindre à une caravane*<ns0:note type="annotation">Caravane. Troupe de
                     marchands, de pèlerins, qui voyagent de compangnie par crainte des
                     pillards.</ns0:note> qui partait pour le pays de <ns0:placeName>Benguéla</ns0:placeName>.
                  Elle comptait soixante-quatre chameaux de robe*<ns0:note type="annotation">Robe.
                     Couleur du poil.</ns0:note> brune, blanche ou cendrée, avec leurs beaux yeux doux
                  de gazelle*<ns0:note type="annotation">Gazelle. Quadrupède doux et gracieux des
                     contrées tropicales.</ns0:note>. Nous montions chacun le nôtre, assis entre les
                  deux bosses, — on n'est pas là aussi <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les vovageurs s'assemblent en troupes pour traverser les déserts avec
                        plus de sûreté et forment ce qu'on appelle une caravane.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> commodément que sur cette chaise, mais on s'y fait ; — et nous voilà
                  partis avec une pacotille de calicot, <ns0:pb type="page" n="209" />
                  <ns0:fw>A TRAVERS LES JUNGLES. 209</ns0:fw> d'indienne, de perles, de verroteries*<ns0:note type="annotation">Verroteries. Menus objets fabriqués en verre, comme perles,
                     bagues, etc.</ns0:note> que nous devions échanger contre le blé, le maïs, le
                     sorgho*<ns0:note type="annotation">Sorgho. Grande graminée dont nous utilisons les
                     feuilles comme fourrage.</ns0:note>, la viande nécessaires à notre subsistance. Des
                  Arabes armés jusqu'aux dents montaient ou menaient les autres, chameaux. Et
                  savez-vous ce qu'ils étaient ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Des chasseurs de noirs? répondit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Hippopotame. C'est un énorme mammifère qui habite le centre et le midi de
                        l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>. Son poids peut atteindre 2,500 kilog. ;
                     ses dents fournissent un ivoire plus estimé même que celui de l'éléphant. Cet
                     animal vit le plus souvent dans les fleuves, dans les lacs ou dans les
                     marécages. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Dattier. Genre de palmier très répandu en <ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>,
                     qui donne des fruits excellents appelés dattes. Les Arabes font leur nourriture
                     ordinaire de ce fruit qui est gros comme une prune.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> — Juste ; mais nous ne le sûmes que longtemps après. Ils faisaient leurs
                  dévotions, leurs ablutions*<ns0:note type="annotation">Ablution. Acte de se
                     laver.</ns0:note>, s'humectant les pieds, les mains, le front avec des manières à
                  eux, en se tournant du côté de la <ns0:placeName>Mecque</ns0:placeName>, et cela plusieurs
                  fois par jour : c'est ce qu'ils regardent comme leurs devoirs envers Dieu.</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est une singulière façon d'entendre ces devoirs que de pratiquer la chasse aux
                  hommes <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les crocodiles, reptiles de grande taille, sont organisés pour vivre
                        dans l'eau, où ils se meuvent avec une agilité extraordinaire. C'est en
                           <ns0:placeName type="réel">Afrique</ns0:placeName> qu'ils sont le plus nombreux.
                     </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="210" />
                  <ns0:fw>210 SUZETTE.</ns0:fw> et, pour cela, de piller, brûler, massacrer ! dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà ce que j'essayai de leur faire comprendre, mais ils se fâchèrent. Sous un
                  soleil de feu ou sous une lune de cristal, nous marchions à travers
                  d'interminables halliers de broussailles, de dattiers, de bambous, d'épines
                  crochues. Il fallait se frayer un sentier à coups de hache. Ou bien c'était à
                  travers des jungles, plaines bourbeuses couvertes de roseaux coupants comme
                  rasoir. Oh ! oh ! <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>,
                  attention ! — <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> leva la
                  tête : — Qu'est-ce que c'est là-bas que cette masse informe qui se montre dans la
                  vase ? Un hippopotame !... <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, attention ! — De nouveau <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> releva la tête : — Ici, à gauche, ce tronc
                  d'arbre rugueux*<ns0:note type="annotation">Rugueux. Dont la surface présente des
                     aspérités.</ns0:note> couché parmi les roseaux ! Il a l'air de frémir, il remue !
                  c'est un crocodile !... Un, deux, dix, vingt crocodiles, en voilà de tous côtés !
                  Filons !-ils vous goberaient une caravane comme un homme une sardine !... Et ces
                  yeux flamboyants à travers les broussailles un tigre ! Nous sommes <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Le tigre, dont la peau est mouchetée, est un animal féroce qui
                        appartient au genre chat.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> menacés, les chameaux reculent malgré nous. Nous rebroussons chemin,
                  nous contournons la jungle à distance respectable.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une caravane ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où est le pays de <ns0:placeName>Benguéla</ns0:placeName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item> — Quels animaux transportaient voyageurs et marchandises ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où étaient juchés les deux explorateurs ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— De quels objets d'échange s'étaient-ils munis ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui dirigeait la caravane ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Quelles sont les pratiques religieuses ordinaires des Arabes ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles réflexions fit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> sur la profession de ces bandits arabes ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Dans quelle région avançait-on ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles difficultés présentait-elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels animaux faillirent dévorer <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment se fit le passage des jungles ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE CHAMEAU.</ns0:item>
                        <ns0:item>—Décrire cet animal.</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi est-il employé ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quels pays rend-il de grands services ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les deux espèces de chameaux ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Citez celle de nos colonies où l'on voit nombre de ces
                           animaux.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Les chameaux</ns0:term> sont de grands animaux à tête petite et fortement
                        arquée, portée sur un cou assez long qui forme une courbe gracieuse. Leur
                        corps est remarquable par la bosse ou les deux bosses qu'il pré-<ns0:pb type="page" n="211" />
                        <ns0:fw>A TRAVERS LES JUNGLES. 211</ns0:fw> sente sur le dos ; il est porté sur
                        quatre longues jambes terminées par de larges pieds non enveloppés de corne,
                        particularité à laquelle cet animal doit de marcher facilement sur le sable
                        des déserts.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique">Buffon</ns0:persName> a dit que le chameau est le
                        trésor de l'<ns0:placeName>Asie</ns0:placeName>. En effet, « il nourrit</ns0:p>
                     <ns0:l>« les habitants de diverses contrées avec son lait et sa chair ; il les
                        habille</ns0:l>
                     <ns0:l>« de son poil long et moelleux, et rend encore, comme monture et bête</ns0:l>
                     <ns0:l>« de somme, des services signalés. Sans lui, les peuples que séparent</ns0:l>
                     <ns0:l>« les océans de sable ne pourraient se rapprocher par le commerce. »</ns0:l>
                     <ns0:p>La sobriété du chameau est telle que, chargé de 400 à 500 kilogrammes et
                        faisant 50 à 60 kilomètres par jour, sous un soleil brûlant, il se contente,
                        pour toute nourriture, d'une poignée de grain. Souvent il est huit ou dix
                        jours sans boire ; seulement, quand il passe devant une mare, il boit pour
                        le passé et pour l'avenir.</ns0:p>
                     <ns0:p>On appelle <ns0:term>dromadaire</ns0:term> le chameau à une bosse.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les habitants nomades de l'<ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName> méridionale
                        élèvent une quantité de chameaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>L'HIPPOPOTAME. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire cet animal.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où vit-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi le chasse-t-on ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>L'hippopotame</ns0:term> (cheval de rivière) est un animal gigantesque et
                        de formes massives, mesurant de 3 à 4 mètres de longueur ; sa bouche,
                        démesurément grande, se termine par un mufle large et renflé à sa base ;
                        d'énormes dents le garnissent et font saillie au dehors. Son corps s'appuie
                        sur de grosses jambes, si courtes cependant que le ventre touche presque à
                        terre. Cette masse est enveloppée d'une peau nue, d'un brun rose et d'une
                        épaisseur considérable.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Les élèves trouveront à la gravure la réponse aux deux autres
                        questions.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE CROCODILE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire cet animal. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quelles contrées vit-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi fait-il sa proie ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment le chasse-t-on ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le crocodile</ns0:term> est un reptile énorme qui atteint jusqu'à dix
                        mètres de longueur ; il apparaît comme une sorte de grand lézard dont la
                        gueule monstrueuse est armée de dents aigués. Il vit dans les fleuves et les
                        lacs de l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> et de
                           l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>, jetant la terreur parmi les
                        populations riveraines, qui lui font une guerre acharnée, sans réussir à
                        diminuer sensiblement la multitude de ces monstres, tant ils se reproduisent
                        facilement par les œufs qu'ils déposent dans la fange des rivages. Le
                        crocodile se nourrit exclusivement de chair ; il est fort difficile à tuer à
                        cause de la dureté de sa peau, sur laquelle viennent glisser lances et
                        balles de fusils.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE TIGRE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Mêmes questions que pour le crocodile.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le tigre</ns0:term>, plus grand et plus terrible encore que le lion, est
                        également plus svelte, plus élancé, plus souple ; il rappelle le chat
                        domestique par ses formes et ses allures. Sa robe, très élégante, est d'un
                        jaune fauve en dessus et d'un blanc pur au-dessous ; elle est partout
                        irrégulièrement striée de bandes brunes transversales ; sa queue est annelée
                        de noir, assez longuc et ne contribue pas peu a son ornement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Cet animal est particulier à l'<ns0:placeName>Asie</ns0:placeName> ; il habite
                        encore les iles de <ns0:placeName>Java</ns0:placeName> et de
                           <ns0:placeName>Sumatra</ns0:placeName> ; parfois, il s'approche de
                           l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>. C'est surtout dans les jungles que le
                        tigre aime a s'établir ; dès que la faim se fait sentir, il se met en
                        campagne, s'installe dans un fourré et attend une victime. Il la laisse
                        approcher et, lorsqu'il le juge à propos, il s'abat sur elle d'un bond
                        prodigieux, la déchire et s'en repaît. Il s'attaque au bétail, aux hommes
                        même ; on l'a vu, dans l'<ns0:placeName>Hindoustan</ns0:placeName>, saisir des
                        soldats dans leur camp, sous les yeux des sentinelles.</ns0:p>
                     <ns0:p>La chasse du tigre se fait avec des éléphants dressés, sur lesquels <ns0:pb type="page" n="212" />
                        <ns0:fw>212 SUZETTE.</ns0:fw> prennent place les tireurs ; les éléphants entrent
                        dans les jungles, les battent en tous sens et forcent le tigre à se montrer;
                        les armes à feu font alors leur office. (D'après <ns0:persName type="historique">L. FIGUIER</ns0:persName>.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE DATTIER.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez cet arbre. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quelles contrées croit-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Décrivez son fruit. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels peuples en font leur nourriture ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment ce fruit nous arrive-t-il ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le dattier</ns0:term> est un grand arbre particulier aux oasis des déserts
                        des tropiques ; il est originaire de l'<ns0:placeName>Asie</ns0:placeName> et de
                           l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, et l'on a réussi à l'acclimater en
                           <ns0:placeName>Sicile</ns0:placeName> et en <ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>. Sa
                        tige, grêle et élevée, porte un bouquet terminal de rameaux où croissent des
                        fruits d'un brun doré, en forme de pruneaux, à chair tendre et sucrée,
                        connus sous le nom de dattes, fruits dont les populations arabes forment
                        leur principale nourriture.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE BAMBOU.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez ce roseau.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où croit-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Quelles dimensions atteint-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi emploie-t-on ses tiges ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le bambou</ns0:term> est un roseau particulier aux régions marécageuses
                        des tropiques ; il croit principalement dans la
                        <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>Japon</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Indo-Chine</ns0:placeName> et les îles de la
                           <ns0:placeName>Malaisie</ns0:placeName> ; il y atteint une hauteur de 15 à 20
                        mètres. La dureté de son bois le rend précieux pour une foule d'usages :
                        maisons, cabanes, meubles, outils ; il n'est pas jusqu'à ses fibres qu'on ne
                        tisse ou ne tresse quand on les a réduites en lames minces. On importe le
                        bambou en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>, où il sert à nombre d'usages
                        industriels ; la plupart des cannes à marcher, des cannes à pêche ne sont
                        autre chose que des tiges de bambou.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         