<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch065" xml:lang="fr" n="ch065">
            <header>Chapter ch065</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>65. — Vivent les explorateurs ! (Élève, p. 140.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Tous leurs devoirs, oui, Mademoiselle ; la femme arabe n'est pas la compagne de
                  son mari, mais son esclave ; elle a les sentiments de l'esclave ; pas de liberté,
                  pas de dignité*<ns0:note type="annotation"> Dignité. Gravité noble qui commande le
                     respect. </ns0:note> ; elle fait partie des biens de son seigneur et maître avec le
                  bétail.</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous avons bien fait de rester en <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, dit en
                  plaisantant <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à son
                  père.</ns0:p>
               <ns0:p> Est-ce que dans notre colonie africaine il y a un grand nombre de ces Arabes
                  nomades ? demanda <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, un grand nombre ; mais les colons français <ns0:pb type="page" n="227" />
                  <ns0:fw>VIVENT LES EXPLORATEURS ! 227</ns0:fw> commencent à s'établir jusque sur la
                  lisière du désert. Et le désert sera vaincu, se retirera peu à peu devant l'homme
                  civilisé, faisant jaillir les puits artésiens, apportant avec lui les graines, les
                  outils, le travail, l'audace*<ns0:note type="annotation"> Audace. Excessive hardiesse.
                  </ns0:note> qui doivent un jour vivifier*<ns0:note type="annotation">Vivifier. Ramener la
                     vie, la fertilité. </ns0:note> ces immenses espaces de désolation. Il ya déjà
                  d'ailleurs des Arabes agriculteurs, ceux du <ns0:placeName>Tell</ns0:placeName>, région
                  montagneuse qui sépare l'<ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName> proprement dite du grand
                     <ns0:placeName>Sahara</ns0:placeName>. Ceux-là sont des Arabes supérieurs , pleins de
                  dédain pour leurs frères, les pasteurs nomades. Ecoutez une de leurs poésies :</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Les puits artésiens sont parfois très profonds, comme celui de
                        <ns0:placeName>Grenelle</ns0:placeName> à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, qui a 550
                     mètres, et dont l'eau atteint environ 28 degrés centigrades. L'eau de ces puits
                     jaillit à plusieurs mètres de hauteur. — La gravure représente un puits
                     artésien aux environs de <ns0:placeName>Blidah</ns0:placeName>
                        (<ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName>). </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> « O malpropres buveurs de lait caillé, toujours en marche comme les sauterelles !
                  ô destructeurs et pillards ! si nos marchés se fermaient devant vous, vous
                  mourriez de faim. Nous, nous avons de l'orge, du blé, du miel, du <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les sauterelles dévorent les feuilles et les liges des plantes.
                     </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>L'olivier est un arbre des pays chauds ; il croit dans le midi de la
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>. L'olive, écrasée au pressoir par une
                        meule, donne l'huile d'olive, la meilleure de toutes. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> bois, de l'eau, des bains, des draps, des cotonnades, du sucre, du café,
                  des parfums, du fer, de l'acier, et tout en abondance. Nous sommes heureux. Campés
                  à la tête des sources d'eau vive, nous y vivons tran- <ns0:pb type="page" n="228" />
                  <ns0:fw>228 SUZETTE.</ns0:fw> quilles, sans être obligés de courir chaque jour après
                  chacun de nos besoins. »</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà parler en braves travailleurs, dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>. <ns0:figure>
                     <ns0:caption>L'oïdium est un tout petit champignon qui s'attache aux vignes et les
                        fait mourir ; on arrive à le faire disparaitre par le soufrage. — La
                        vignette montre une grappe de raisin en bon état et une grappe de raisin
                        attaquée par l'oïdium. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Le phylloxera, au contraire, est un insecte ; il produit sur la vigne
                        les mêmes effets désastreux que l'oïdium. La vignette montre cet insecte
                        grossi soixante fois ; il s'attaque aussi bien aux feuilles qu'aux racines,
                        qu'il dessèche, ainsi que le montre la vignette de gauche. Le sulfure de
                        carbone a pu seul, jusqu'à présent, combattre serieusement le phylloxera.
                     </ns0:caption>
                  </ns0:figure> Mais nos terres à nous, — il se tourna vers ses enfants: ces terres où
                  un jour nous parlâmes d'aller, — que sont-elles, monsieur le voyageur ? </ns0:p>
               <ns0:p>Des terres de bénédiction, Monsieur ! un ciel toujours bleu, des plantations
                  d'orangers, de citronniers, d'oliviers ; des potagers splendides, de
                     luxuriants*<ns0:note type="annotation">Luxuriant. Abondant à l'excès.</ns0:note>
                  vergers, des plaines de céréales, enfin le grenier d'où les vieux Romains tiraient
                  le meilleur de leur subsistance.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Une exploitation de vignes en <ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName>. Ayez soin
                     que le vin en bouteilles soit toujours bien bouché ; sans cette précaution,
                     l'air pourrait entrer peu à peu dans la bouteille et quand on déboucherait
                     celle-ci, au lieu d'excellent vin, on trouverait du vinaigre. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Et où nous finirons bien aussi par puiser largement ! interrompit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, qui écoutait avec passion. Déjà
                  la terre algérienne, cette terre française, nous envoie son vin ; nous y avons
                  planté la vigne depuis <ns0:pb type="page" n="229" />
                  <ns0:fw>VIVENT LES EXPLORATEURS ! 229</ns0:fw> que l'oïdium d'abord, ensuite le
                  phylloxera, ces deux malfaiteurs, ont tari les sources de notre vin de
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, comme pour nous enlever notre esprit et notre
                  force. Et jusqu'à ce que ces sources coulent de nouveau,
                     l'<ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName> vendange pour nous du vin qui s'améliore
                  d'année en année. Elle deviendra notre cellier*<ns0:note type="annotation">Cellier.
                     Lieu au rez-de-chaussée où l'on serre le vin et d'autres provisions.</ns0:note>, et
                  aussi notre jardin, et il nous faut faire de tout ce continent africain un jardin
                  sans pareil ! Vivent les hommes qui ouvrent la route à ce grand avenir, les
                  explorateurs, pionniers*<ns0:note type="annotation"> Pionnier. Travailleur qui ouvre
                     les chemins. </ns0:note> de la civilisation, <ns0:persName type="historique">Caillié</ns0:persName>, <ns0:persName type="historique">Livingstone</ns0:persName>,
                     <ns0:persName type="historique">Stanley</ns0:persName>, <ns0:persName type="historique">Brazza</ns0:persName>, <ns0:persName type="historique">Soleillet</ns0:persName>, dont
                  j'avais déjà lu les noms !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelle est la situation de la femme arabe dans la famille ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Ou trouve-t-on beaucoup d'Arabes nomades ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que font les colons en <ns0:placeName>Algèrie</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que sont les Arabes de la région du <ns0:placeName>Tell</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit, des nomades, une de leurs poésies ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réflexion fit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> de la terre
                        d'<ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles maladies ravagent les vignes de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez-vous de la culture de la vigne en <ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName>
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que deviendra ce beau pays ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels explorateurs nous ont fait connaître le continent africain ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— L'OLIVIER.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire un olivier ; des olives. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Récolte de ces fruits.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle région de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> produit l'olivier
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'<ns0:term>olivier</ns0:term> est un arbre du tronc duquel s'élancent nombre de
                        rameaux portant un feuillage vert grisâtre qui a toujours été considéré
                        comme l'emblème de la paix. Il vit fort longtemps et ne peut croître que
                        dans les contrées où la température de l'hiver reste douce et réguliere,
                        comme la <ns0:placeName>Provence</ns0:placeName>, l'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName>, la <ns0:placeName>Grèce</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Asie Mineure</ns0:placeName>, la
                        <ns0:placeName>Syrie</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le fruit de cet arbre est de forme oblongue et il devient de cou leur vert
                        sombre quand il mûrit ; il est charnu et renferme un noyau très dur ; les
                        fleurs, blanches et petites, ont la forme de clochettes et sont réunies en
                        grappes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les olives se récoltent à la fin de l'automne ; on cueille ces fruits à la
                        main ou on les abat au moyen de gaules. On en tire une huile excellente pour
                        la table.</ns0:p>
                     <ns0:p>On cueille aussi les olives avant leur complète maturité pour les confire
                        dans le sel ; il s'en fait ainsi une grande consommation.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'olivier prospère en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> sur le littoral de la
                           <ns0:placeName>Méditerranée</ns0:placeName> ; <ns0:placeName>Marseille</ns0:placeName>
                        est le centre du commerce de l'huile d'olive.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>SAUTERELLES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire cet animal.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que savez-vous de la sauterelle en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que savez-vous de la sauterelle dans l'<ns0:placeName>Afrique
                              septentrionale</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment combat-on ses invnsions dans ce pays ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>sauterelle</ns0:term> ou <ns0:term>locuste</ns0:term> est un insecte ailé,
                        incapable de marcher, qui s'avance en sautant à l'aide de ses deux pattes
                        postérieures beau coup plus longues que les deux autres. Le mâle produit un
                        bruit aigu <ns0:pb type="page" n="230" />
                        <ns0:fw>230 SUZETTE.</ns0:fw> et monotone, connu sous le nom de chant de la
                        sauterelle, en frottant l'une contre l'autre ses ailes supérieures ou
                        élytres.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les sauterelles sont répandues dans toutes les parties du monde ; on en
                        possède plusieurs espèces en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ; la plus connue
                        est la grande sauterelle verte à laquelle on donne à tort le nom de cigale.
                        Elles vivent dans les prairies, dans les champs, sur les arbres et dévo rent
                        les feuilles des végétaux.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>criquets</ns0:term> sont très bien conformés pour sauter et pour voler
                        ; leur chant est plus varié que celui des sauterelles et provient du frot
                        tement des cuisses de l'animal contre les élytres. Ils sont connus dans
                        toutes les parties du monde, mais dans les pays chauds, et notamment en
                           <ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName>, ils se multiplient si prodigieusement
                        qu'ils deviennent un véritable fléau. On les voit arriver en troupes
                        innombrables qui forment dans l'air de véritables nuages ; ils s'abattent
                        sur les champs, les bois, les prairies et, en quelques heures, sur une
                        étendue de plusieurs kilomètres, toute végétation a disparu; tout a été
                        détruit, seié, haché, dévoré. Quand le désastre est accompli, le terrible
                        essaim s'enlève et repart pour de nouvelles dévastations.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces dangereux insectes ont souvent désolé l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>
                        par leurs invasions.</ns0:p>
                     <ns0:p>On les repousse par la flamme, la fumée, en opposant des toiles à leur
                        passage ; mais ces moyens sont presque toujours insuffisants contre la
                        multitude de ces animaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— FABRICATION DE L'HUILE D'OLIVE. </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>— On écrase les olives sous des meules verticales après les avoir renfermées
                        dans des sacs de sparterie. L'huile ainsi obtenue est très douce, verdâtre
                        et de qualité supérieure. A la deuxième opération, les noyaux sont broyés,
                        et l'on obtient alors de l'huile de deuxième qualité ; sur le résidu, on
                        verse de l'eau bouillante et l'on extrait de nouveau une dernière qua lité
                        d'huile ; celle-ci n'est plus bonne que pour les usages industriels ou pour
                        les lampes. Ce qui reste après cette opération est employé à la fabrication
                        du savon.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>PUITS ARTESIENS.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où descendent les eaux des terrains supérieurs ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'arrive-t-il lorsque ces eaux rencontrent des couches imperméables
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'on perce un trou jusqu'à ces couches, que voit-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un puits artésien ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez des détails sur l'un d'eux. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle partie de la France a donné son nom à ces puits ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les eaux pluviales qui tombent à la surface du sol descendent dans
                        l'intérieur de la terre jusqu'à ce qu'elles rencontrent une couche im
                        perméable, et elles s'y accumulent en lacs souterrains ou bien coulent en
                        suivant la pente du terrain. Si l'on fore avec une sonde un trou jusqu'à la
                        rencontre de cette couche, l'eau jaillit si l'ouverture est à un niveau
                        inférieur à celui du point où commencent à s'arrêter les infiltrations.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>puits artésien</ns0:term> est un trou très étroit foré à la sonde, d'où
                        l'eau s'élève et sort sous forme de jets ou de ruisseaux abondants. Celui
                        qu'on a établi à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> sur la place de
                           <ns0:placeName>Grenelle</ns0:placeName> a 543 mètres de pro fondeur et donne à la
                        minute 3,000 litres d’eau à 27° de chaleur. Celui qu'on a creusé dans la
                        même ville, sur les hauteurs de <ns0:placeName>Passy</ns0:placeName>, fournit
                        jusqu'à 17 millions de litres par jour.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les anciens Egyptiens et les Chinois savaient forer des puits artésiens ; en
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, l'ancienne province
                           d'<ns0:placeName>Artois</ns0:placeName> en possède depuis long temps un grand
                        nombre; telle est l'origine de la dénomination sous laquelle on les connaît
                        aujourd'hui.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         