<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch093" xml:lang="fr" n="ch093">
            <header>Chapter ch093</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>93. — Costumes. (Élève, p. 195.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="322" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Pour la dernière fois, car l'heure du départ approchait, on retourna à
                  l'Exposition. On parcourut à grandes enjambées les cinq parties du monde, où
                  s'étalaient les produits de leur sol et de leur industrie*<ns0:note type="annotation">Industrie. L'art de travailler les matières premières pour en faire des objets
                     utiles.</ns0:note>. En une heure, on traversa l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>, de
                  la <ns0:placeName>Russie</ns0:placeName> à l'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>. Les choses
                  belles ou curieuses se virent au pas de course ; car il fallait réserver un peu de
                  temps à une exposition spéciale à laquelle <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</ns0:persName>, en sa qualité de couturière, et Mlles
                     <ns0:persName type="fictif" key="marthe">Marthe</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, en leur qualité de demoiselles,
                  s'intéressaient particulièrement : l'exposition des costumes.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle formait une longue galerie. La petite troupe s'arrêta surtout devant des
                  vitrines renfermant des monceaux d'étoffes anciennes, de splendides brocarts*<ns0:note type="annotation">Brocart. Etoffe de sole dans le tissu de laquelle il entre
                     des fils d'or ou d'argent.</ns0:note> filés d'or et d'argent, d'admirables
                  dentelles.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="323" />
               <ns0:fw>COSTUMES. 323</ns0:fw>
               <ns0:p>Des albums de gravures, des pages enluminées de vieux livres représentaient ce que
                  le temps avait détruit.</ns0:p>
               <ns0:p>On y apprit qu'à l'époque féodale, où les castes*<ns0:note type="annotation">Castes.
                     Classes de personnes qui, dans une nation, vivent séparément les unes des
                     autres et ont chacune des privilèges particuliers.</ns0:note> étaient si
                  profondément marquées et séparées que les nobles se regardaient comme d'une autre
                  espèce que le peuple, le costume, l'ajustement désignaient la condition. C'était
                  réglé par des ordonnances royales qui se sont répétées jusqu'à <ns0:persName type="historique">Louis XIV</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Il fallait d'ailleurs calmer la passion de toilette des seigneurs, des nobles
                  dames, et même des bourgeoises qui, en soieries, en draps d'or*<ns0:note type="annotation">Drap d'or. Drap dans le tissu duquel il entre des fils
                     d'or.</ns0:note>, en pierres précieuses, en bijoux, eussent ruiné, avec leur propre
                  fortune, celle du pays. Car ces luxueux produits ne se fabriquaient alors qu'à
                  l'étranger, en <ns0:placeName>Italie</ns0:placeName> surtout.</ns0:p>
               <ns0:p>Quant au bas peuple, aux manants, les édits somptuaires*<ns0:note type="annotation">Edit somptuaires. Edit qui règle la dépenser de chacune des classes de la
                     nation.</ns0:note> les touchaient peu. En effet, toutes les étoffes de bonne
                  qualité leur étaient également inabordables à cause de la rareté et de la cherté
                  où les tenaient les procédés de fabrication, alors très primitifs*<ns0:note type="annotation">Procédé primitif. Qui suppose peu d'habileté.</ns0:note>. Au
                  moyen âge, une aune de beau drap pour dames coûtait à peu près cent francs de
                  notre monnaie, et une aune de toile flamande ne s'échangeait pas, dans les
                  provinces du <ns0:placeName>Nord</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Artois</ns0:placeName>,
                     <ns0:placeName>Flandre</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Picardie</ns0:placeName>, pour moins de
                  quatre-vingt-sept livres de blé.</ns0:p>
               <ns0:p>Dans l'armoire des reines, une chemise était une rareté. Un chroniqueur, <ns0:persName type="historique">Gabriel Naudé</ns0:persName>, rapporte qu'au temps du roi
                     <ns0:persName type="historique">Charles VIl</ns0:persName>, la reine sa femme était la
                  seule dame en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> qui possédât deux chemises de toile.
                  Combien en avait alors la femme de <ns0:persName type="fictif">Jacques
                     Bonhomme</ns0:persName>*<ns0:note type="annotation"><ns0:persName type="fictif">Jacques
                        Bonhomme</ns0:persName>. Terme injurieux sous lequel les nobles désignaient les
                     paysans.</ns0:note>? Ah ! celle-là, elle attendait patiemment que le mécanicien
                     <ns0:persName type="historique">Arkwright</ns0:persName> inventât la machine à filer le
                  coton, cette machine qui mit le linge à la portée du pauvre <ns0:pb type="page" n="324" />
                  <ns0:fw>324 SUZETTE.</ns0:fw> monde. Et, de mère en fille, elle l'attendit ainsi quelques
                  siècles, jusqu'à la fin du dix-huitième.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que parcourut-on d'abord dans la dernière visite à l'Exposition ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle exposition spéciale se disposa-t-on à visiter ensuite ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que formait cette exposition et que renfermait-elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'apprit-on au sujet de l'habillement au moyen âge ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que réglaient certaines ordonnances royales ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était le motif de ces ordonnances ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez uné idée du prix élevé des étoffes de luxe au moyen âge.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez de la rareté du linge de toile.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'<ns0:persName type="historique">Arkwright</ns0:persName> et quel
                     service rendit-il à l'humanité ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Rappeler avec quelles substances on fabrique les étoffes.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les étoffes à bon compte et les étoffes de prix ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que les dentelles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment et où les fabrique-t-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Villes célèbres par leurs broderies.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On fabrique les étoffes avec de la laine, du coton, du chanvre, du lin, du
                        jute, de la soie. Celles qui sont à meilleur compte sont : le calicot, les
                        indiennes, la toile de chanvre, la bonneterie, les grossiers tissus de jute,
                        les draps ordinaires et communs. Les étoffes de prix sont les damas, le
                        brocart, la mousseline, les draps fins, le velours de soie, les failles,
                        etc., etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>dentelle</ns0:term> un tissu à mailles très fines, ainsi
                        nommé parce que les premières qu'on fit étaient dentelées. Les dentelles
                        sont confectionnées à l'aide de métiers particuliers par des femmes des
                        jeunes filles dont le salaire est véritablement dérisoire ; cette industrie
                        a ses principaux centres dans la <ns0:placeName>Lorraine</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Auvergne</ns0:placeName>, les départements du <ns0:geogFeat type="montagne"><ns0:placeName>massif des Cévennes</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, et
                        les produits d'<ns0:placeName>Alençon</ns0:placeName>, du <ns0:placeName>Puy</ns0:placeName>
                        et de <ns0:placeName>Valenciennes</ns0:placeName> sont renommés. On fait de fort
                        élégantes broderies à <ns0:placeName>Nancy</ns0:placeName> et à
                           <ns0:placeName>Clermont-Ferrand</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head>Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par l'époque de la féodalite ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Entre qui était alors divisé le territoire français ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que bâtissait chaque seigneur ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi servaient les châteaux forts ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle était alors la situation : 1° des habitants des campagnes ; —
                           2° des ouvriers des villes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que faisaient souvent les nobles pour suffire à leurs dépenses en
                           dehors des impôts qu'ils prélevaient ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>féodalité</ns0:term> est une forme de gouvernement qui a régné en
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> surtout du dixième au treizième siècle ;
                        confondant la propriété avec la souveraineté, elle donnait aux seigneurs
                        territoriaux les droits de guerre, de justice, d'impôt, de monnaie.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'époque de la féodalité peut donc se définir comme celle où le territoire
                        était partagé entre une foule de seigneurs qui exerçaient sur leurs domaines
                        les droits de souverains, sans aucun contrôle réel.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, conquise au cinquième et au sixième siècle
                        par des barbares venus de la <ns0:placeName>Germanie</ns0:placeName>, fut alors
                        partagée entre le chef de guerre et ses compagnons d'armes ; les anciens
                        propriétaires devinrent leurs fermiers. Les donations de propriétés étaient
                        d'abord viagères, c'està-dire qu'elles retournaient au domaine royal au
                        décès du possesseur, mais peu à peu, et notamment après <ns0:persName type="historique">Charlemagne</ns0:persName>, ces domaines ou fiefs devinrent
                        héréditaires.</ns0:p>
                     <ns0:p>Chaque seigneur bâtit un château fort pour lui servir d'habitation et pour
                        être le refuge de ses vassaux en cas d'invasion ou de guerre. Bientôt ce
                        furent des repaires de brigands qui pillaient les environs et dépouillaient
                        les voyageurs.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="325" />
                     <ns0:fw>COIFFURES. 325</ns0:fw>
                     <ns0:p>La situation des habitants des campagnes était très malheureuse ; les
                        seigneurs les accablaient d'impôts ; ils ne possédaient rien d'ailleurs en
                        propre et ne pouvaient quitter le domaine où ils étaient nés. Lorsque la
                        guerre éclatait, leur situation empirait encore ; la famine, la peste, la
                        cruauté des soldats, tout se réunissait contre eux et ils mouraient en
                        foule.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les ouvriers des villes ne souffraient guère moins ; c'était, de la part des
                        seigneurs, la même tyrannie, les mêmes et cruelles exigences ; plus d'une
                        fois, excédés par leurs maux, ils se révoltèrent, mais ils finissaient
                        bientôt par retomber sous le joug. Cette intolérable situation dura jusqu'au
                        grand affranchissement de 1789.</ns0:p>
                     <ns0:p>A leurs exactions multipliées, aux dîmes qui se succédaient au point de ne
                        laisser aux laboureurs qu'une part de leur récoite à peine suffisante pour
                        ne pas mourir de faim, se joignaient des corvées, c'est-àdire des travaux
                        gratuits pour l'entretien des routes, pour l'enlèvement des récoltes du
                        seigneur, pour la chasse, etc., etc. Plus d'une fois, elles poussèrent les
                        populations à des violences qui trahissaient l'excès de leurs maux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— DU LINGE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par linge ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles pièces de linge sont le plus en usage dans une maison ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un trousseau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi se composerait le trousseau d'une jeune fille de quinze ans
                           dont les parents auraient une position semblable à celle de vos parents ?
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>linge</ns0:term> la toile mise en œuvre selon les différents
                        usages auxquels on veut l'employer. C'est ainsi qu'on a le linge de corps,
                        le linge de table, le beau linge, le linge commun, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>linge de corps</ns0:term> comprend les chemises, les mouchoirs, les
                        guimpes ; le <ns0:term>linge de table</ns0:term>, les nappes, les serviettes ; le
                           <ns0:term>linge de lit</ns0:term>, les draps, les taies d'oreillers ; le
                           <ns0:term>linge de cuisine</ns0:term>, les essuie-mains, les torchons, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>trousseau</ns0:term> les habits, hardes et linge qu'on donne
                        à une jeune fille lorsqu'on la marie. On applique ce même nom, dans les
                        colleges et maisons d'éducation, aux effets que doit apporter un élève
                        interne pour son usage personnel.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Sur ces données, on établira sans secours étranger la nomenclature du
                        trousseau en question.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head>Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dans ce trousseau, à combien évaluerez-vous le prix d'une paire de
                           draps, d'une serviette, d'un essuie-main, d'une douzaine de torchons,
                           d'un mouchoir de poche, d'une guimpe, d'un pantalon, d'un jupon blanc,
                           d'une paire de bas de laine, etc. ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:lg>
                        <ns0:l>Prix d'une paire de draps de toile de chanvre.......</ns0:l>
                        <ns0:l>Prix d'une serviette de toile de lin.. . ...........</ns0:l>
                        <ns0:l>Prix d'un essuie-main de toile de coton.. ........</ns0:l>
                     </ns0:lg>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         