<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch092" xml:lang="fr" n="ch092">
            <header>Chapter ch092</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>92. — Trop cher. (Élève, p. 193.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="318" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>On fit affaire un peu plus loin — pour vingt-six sous — avec des asperges,
                  peut-être un peu moins d'<ns0:placeName>Argenteuil</ns0:placeName>, et beaucoup plus
                  petites. Pourtant la tante s'en félicita finement en disant que les premières
                  étaient « des phénomènes », et qu'elle avait toujours eu de la méfiance pour les
                  phénomènes, si souvent trompeurs.</ns0:p>
               <ns0:p>On continua l'achat des provisions commencé d'une façon aussi fâcheuse ; et, des
                  asperges aux choux, aux poireaux, à la viande, aux oeufs, au beurre, l'addition
                  fut grosse.</ns0:p>
               <ns0:p>Les paniers une fois fermés, <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme
                     Richard</ns0:persName> secoua son <ns0:pb type="page" n="319" />
                  <ns0:fw>TROP CHER. 319</ns0:fw> porte-monnaie, tout à l'heure rebondi, et à cette heure
                     flasque*<ns0:note type="annotation">Flasque. Qui n'a plus de fermeté ni de forme,
                     parce qu'il est vide.</ns0:note> comme une loque.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà ! dit-elle, l'argent est plus vite dépensé que gagné.</ns0:p>
               <ns0:p>Et, regardant <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> avec un air
                  de fâcherie comique : </ns0:p>
               <ns0:p>— Sais-tu que c'est ta faute ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Ma faute ! à moi ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, à toi, à toutes les fermières, aux agriculteurs, à l'agriculture, qui
                  devrait penser à nous, travailleurs, et nous donner contre un peu moins d'argent
                  une nourriture plus substantielle*<ns0:note type="annotation">Substantielle. Qui
                     renferme beaucoup de matière solide ou nourrissante.</ns0:note> , et plus abondante
                  ! L'industrie fournit, sans compter, de jolis chiffons dont, à peu de frais, on
                  s'habille en grand tralala*<ns0:note type="annotation">Grand tralala. En
                     cérémonie.</ns0:note> . Les choses de première nécessité coûtent beaucoup plus cher
                  que celles de seconde et même de troisième ; on se procure bien plus facilement la
                  fanfreluche* <ns0:note type="annotation">Fanfreluche. Ornement vain, frivole et de peu
                     de valeur.</ns0:note> que les vivres. Ne pourriez-vous, ne fût-ce que par
                     émulation*<ns0:note type="annotation">Emulation. Sentiment qui excite à égaler ou à
                     surpasser ses égaux.</ns0:note> , nous produire un peu plus de pain, de viande,
                  d'œufs et de fruits ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais, ma tante, répondit Suzette en souriant, la main vers le pays de <ns0:persName type="fictif">Gargantua</ns0:persName>, <ns0:figure>
                     <ns0:caption>La fabrication du beurre. Le beurre s'emploie en cuisine dans la
                        préparation de presque tous les mets ; il s’obtient, soit en battant du lait
                        frais, soit en battant de la crème au moyen d'un agitateur dans un appareil
                        nommé baratte. La baratte ne doit être remplie qu'à moitié et le battage
                        s'exécute d'un mouvement modéré, uniforme et non interrompu. Pour conserver
                        le beurre, placez-le dans un lieu aussi frais que possible et couvrez-le
                        d'un linge blanc de lessive, maintenu humide. Si on veut le conserver
                        pendant plusieurs mois, il faut le saler à raison de 50 grammes de sel marin
                        pour 1 kilogramme de beurre.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> il me semble pourtant que nous faisons quelque chose pour les villes
                  !</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! bah ! en vérité, elle croyait donc, la jeune <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>, que ces œufs, ces poulets, ces moutons, ces
                  légumes arrivaient tous de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>, ou
                  même de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ? Non, non, ils venaient en bonne partie de
                  l'étranger ; la viande, de la <ns0:placeName>Suisse</ns0:placeName>, de
                     l'<ns0:placeName>Allemagne</ns0:placeName>, de la <ns0:placeName>Hongrie</ns0:placeName>, qui
                  nous envoie aussi des œufs, comme l'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName>. Celle-ci <ns0:pb type="page" n="320" />
                  <ns0:fw>320 SUZETTE.</ns0:fw> s'empresse d'y joindre de la volaille. Eh bien ! la terre de
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, aussi bonne que pas une, peut-elle se montrer si
                  avare que nous soyons condamnés à vider nos poches dans celles de l'étranger ? De
                  la volaille, dont l'élevage ne coûte presque rien, et des oeufs ! mais nous
                  devrions pouvoir en manger à gogo ! Tu diras cela à <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> pour sa part.</ns0:p>
               <ns0:p>Oui ; on y est d'ailleurs disposé à mieux faire, répondit <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> en souriant ; on y produit déjà de bonnes
                  volailles pour les dames de <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>, qui auparavant
                  faisaient venir leur rôti de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ou peut-être d'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName>. Vois-tu, <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>, les femmes qui ont charge du marché, de la
                  cuisine, c'est-à-dire de la vie de la famille, ne donneraient peut-être pas de
                  mauvais conseils aux hommes qui font les lois.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Dans quelles conditions la tante se pourvut-elle d'une botte d'asperges
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels nouveaux achats achevèrent de remplir le panier ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— En quel état était alors le porte-monnaie de la tante ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-elle en souriant à sa nièce ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que devraient faire les fermières, les agriculteurs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui est plus cher que les chiffons de toilette ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réponse fit <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> à ces observations ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— En quels termes la tante lui démontra-t-elle que les agriculteurs ne font
                     point assez et se privent de beaux bénéfices ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> au
                     souvenir de ses voyages au marché de <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— DE LA DÉPENSE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment convient-il de régler ses dépenses ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles dépenses doivent avoir le premier rang ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de ceux : 1° qui dépensent sans compter ; — 2° qui
                           dépensent pour éblouir les autres en se privant du nécessaire ; — 3° qui
                           dépensent avec parcimonie sans se laisser toucher par les misères
                           d'autrui ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Sur le sujet des dépenses, <ns0:persName type="historique">Franklin</ns0:persName> a
                        écrit de fort bonnes choses ; nous allons en reproduire quelques-unes.</ns0:p>
                     <ns0:p> « Réglez vos dépenses selon vos moyens et n'achetez jamais à crédit.
                        Arrangez-vous de manière à épargner à mesure que vous gagnez, c'est-à-dire
                        dépensez toujours moins que votre revenu. Soyez en garde contre les petites
                        dépenses ; il ne faut qu'une légère voie d’eau pour submerger un grand
                        navire. La délicatesse du goût conduit à la mendicité ; les fous donnent des
                        festins et les sages les mangent. Si tu achètes ce qui est superflu, tu ne
                        tarderas pas à vendre ce qui t'est le plus nécessaire. Réfléchis toujours
                        avant de profiter d'un bon marché ; j'ai vu quantité de gens ruinés pour en
                        avoir fait, et c'est une folie que d'employer son argent à acheter un
                        repentir. » </ns0:p>
                     <ns0:p>Ceux qui dépensent sans compter se voient bientôt au bout de leurs
                        ressources, et ils sont toujours dans l'embarras, réduits à la triste
                        nécessité d'acheter à crédit ou d'emprunter.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quant aux personnes qui dépensent pour éblouir les autres en se privant chez
                        elles du nécessaire, elles ignorent qu'on découvre facile-<ns0:pb type="page" n="321" />
                        <ns0:fw>TROP CHER. 321</ns0:fw> ment leur procédé et qu'elles ne sont pour autrui
                        qu'un sujet de pitié et de risée. On dit avec raison : « L'orgueil qui dne
                        de vanité, soupe de mépris.»</ns0:p>
                     <ns0:p>Ceux qui économisent sur toutes leurs dépenses ne doivent pas oublier qu'il
                        y a des misères à soulager et que c'est une obligation pour nous d'y songer
                        et de contribuer à leur porter remède. S'ils restent impitoyables, chacun
                        s'éloignera d'eux avec dégoût ; on pourra les craindre, mais on ne les
                        estimera jamais.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire un oignon.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'on habite la campagne, indiquer comment on plante, cultive,
                           récolte et conserve ce légume.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Sortes d'oignons.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'<ns0:term>oignon</ns0:term> est une plante potagère qui a une racine bulbeuse, de
                        forme ronde, constituée par plusieurs enveloppes épaisses superposées, et
                        qui se distingue par une saveur et une odeur fortes. Du pied naissent une ou
                        plusieurs tiges creuses que surmonte l'amas des graines quand la plante
                        arrive à maturité, ce qui a lieu la seconde année seulement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les oignons se sèment au printemps dans un terrain meuble et riche ; on les
                        bine plusieurs fois ; on arrose lors des journées brûlantes de l'été et l'on
                        fait la récoite au commencement du mois d'août, après avoir eu soin, une
                        semaine ou deux auparavant, de nouer les tiges pour arrêter la végétation au
                        profit de la bulbe.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il existe plusieurs sortes d'oignons ; les blancs, qui ont une saveur moins
                        forte que les oignons ordinaires, et les oignons
                           d'<ns0:placeName>Égypte</ns0:placeName>, qui sont les plus volumineux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="agriculture">
                  <ns0:head>Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment, par la culture de certaines plantes, de certains arbustes,
                           une fermière, une ménagère de la campagne peut-elle augmenter l'aisance
                           du ménage ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles conserves pourra-t-on faire à la ville pour économiser
                           l'achat de légumes en hiver ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment les préparera-t-on ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il est divers genres de culture qu'une ménagère peut entreprendre sans
                        fatigue et avec succès à la campagne, surtout si elle demeure à proximité
                        d'une grande ville. Au printemps, elle aura du persil, de l'oseille, du
                        cerfeuil, des pissenlits, et même des fleurs, telles que les jacinthes, les
                        pensées, les tulipes, dont elle tirera bon parti. Durant la saison chaude,
                        elle s'arrangera de façon à pouvoir recueillir et vendre des fraises, des
                        framboises, des groseilles, des cassis et, dans un autre ordre de produits,
                        des roses, des bluets, du réséda, etc., plantes qui réclament peu de soins
                        et forment d'agréables bouquets.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fait des conserves d'artichauts, de haricots verts, de pois, de chicorée,
                        d'oseille, de cornichons, de tomates, de fruits divers ; on les prépare, en
                        général, par l'ébullition suivie de l'introduction de ces légumes dans des
                        vases bien clos où ils ne seront pas en contact immédiat avec l'air.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment fait-on des conserves de cerises, de pois, de haricots, de
                           cornichons ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment conserve-t-on les pommes, les poires, les raisins, les
                           pommes de terre, les navets ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment emploie-t-on les oignons ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>CERISES. — Choisir des fruits nouvellement cueillis, avant leur complète
                        maturité, encore fermes au toucher et tous égaux ; les introduire dans une
                        bouteille à large ouverture où on les arrangera avec ordre ; boucher
                        hermétiquement et ficeler ; puis envelopper cette bouteille de foin ou de
                        chiffons et la placer avec les autres dans une chaudière dont l'eau sera
                        portée à une température voisine de l'ébullition ; elle y restera pendant
                        une heure environ. </ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="322" />
                     <ns0:fw>322 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>POIS. — Faites-les cuire à grande eau et à feu vif afin de les conserver
                        verts le plus longtemps possible, avec addition du sel nécessaire.
                        Mettez-les ensuite an bouteilles, comme il a été dit pour les cerises, et
                        donnez une heure d'ébullition.</ns0:p>
                     <ns0:p>HARICOTS. — Après les avoir épluchés, mettez les dans une grande terrine,
                        versez dessus de l'eau bouillante et laissez-les quelques minutes ; retirez
                        et égouttez. Faites-les cuire ensuite dans de l'eau bouillante un peu salée,
                        de manière qu'ils soient croquants ; égouttez-les ; sautez-les avec beurre
                        et persil ; laissez-les refroidir et mettez-les en bouteilles avec leur
                        sauce ; donnez enfin cinq minutes d'ébullition.</ns0:p>
                     <ns0:p>CORNICHONS. — Prenez de très petits cornichons, brossez-les, coupez le bout
                        de la queue ; mettez-les dans un vase de terre avec du sel ; retournez-les
                        assez pour qu'ils en soient tous bien imprégnés. Laissez ainsi reposer
                        pendant vingt-quatre heures ; égouttez-les de l'eau qu'ils ont rendue ;
                        versez du vinaigre blanc bouillant en quantité suffisante pour qu'ils y
                        baignent. Couvrez le vase et laissez infuser durant vingt quatre heures ;
                        retirez-en le vinaigre que vous mettrez bouillir dans un chaudron non étamé,
                        sur un feu très vif ; jetez-y les cornichons, remuez-les, et au moment où
                        ils seront près de bouillir, retirez-les du chaudron et laissez refroidir.
                        Mettez-les dans les vases où ils doivent rester et couvrez-les
                        d'assaisonnement. comme estragon, piment, petits oignons, ail ; remplissez
                        les vases de vinaigre de manière que tout baigne ; couvrez-les avec soin ;
                        ils sont bons huit jours après.</ns0:p>
                     <ns0:p>On conserve les pommes, les poires, les raisins, les pommes de terre, les
                        navets dans des lieux où la température reste entre 10 et 12° et où ils sont
                        à l'abri de l'humidité et de la lumière.</ns0:p>
                     <ns0:p>On emploie les oignons comme assaisonnement autour des rôtis, dans la soupe
                        et les ragoûts ; plus ils sont cuits, meilleurs ils sont.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         