<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch012" xml:lang="fr" n="ch012">
            <header>Chapter ch012</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 12. — On se débarbouille. (Élève, p. 30.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="41" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Alors la porte s'ouvrit tout à fait ; <ns0:persName type="fictif">François</ns0:persName>
                  s'avança en sanglotant* <ns0:note type="annotation">Sanglot. Soupir poussé avec une
                     voix entrecoupée.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oh ! dit-il, c'est moi ! c'est moi !... Je tenais à la main une pierre ; je l'ai
                  jetée, je ne sais comment... mais j'ai tué l'hirondelle ! je l'ai tuée ! Oh !</ns0:p>
               <ns0:p>Ses sanglots* devinrent si déchirants* <ns0:note type="annotation">Sanglot déchirant.
                     Qui cause, qui fait grande peine</ns0:note>qu'il fallut s'occuper de le calmer.</ns0:p>
               <ns0:p>Eh bien ! il avait du cœur, ce vilain enfant ; oui, il avait la meilleure, la plus
                  précieuse chose de ce monde, le seul remède au mauvais caractère et au mauvais
                  esprit* <ns0:note type="annotation">Mauvais esprit. Tendance à faire le mal.</ns0:note>.
                  Il dit à sa sœur, en l'embrassant :</ns0:p>
               <ns0:p>— Je t'ai fait beaucoup de chagrin, et tu ne m'as pas dénoncé... — Puis, avec un
                  geste brusque : — Tiens ! je vais me débarbouiller.</ns0:p>
               <ns0:p>— J'y vais aussi ! dit <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> en
                  suivant son cadet.</ns0:p>
               <ns0:p>Et voilà ! <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> avait trouvé
                  le joint* <ns0:note type="annotation">Trouver le jointe. Trouver le meilleur moyen de
                     réussir.</ns0:note> ; la bonté, l'appel à la raison et au cœur valent mieux, pour
                  se faire obéir, que la rudesse du commandement ou le reproche amer et ironique*
                     <ns0:note type="annotation">Ironique. Qui dit une chose de façon qu'on en croie une
                     autre opposée.</ns0:note>. Tout le monde ici continua de se débarbouiller ; les
                  mœurs s'adoucirent et l'autorité morale de la bonne âme supérieure en raison et en
                  dévouement fut respectée.</ns0:p>
               <ns0:p>D'ailleurs on grandissait ; et il faut bien qu'avec la taille grandisse aussi la
                  sagesse.</ns0:p>
               <ns0:fw type="header"> 42 SUZETTE. </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="42" />
               <ns0:p>Malheureusement les choses, en vieillissant, ne changent pas toutes aussi
                  favorablement que les gens : les robes du dimanche, par exemple. Il arriva un
                  moment où, après cent nettoyages, repassages, raccommodages, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> dut renoncer à la sienne.</ns0:p>
               <ns0:p>Et quelle grosse affaire que la robe du dimanche quand on atteint ses quatorze ans
                  ! <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> y était ; elle poussait
                  comme une asperge. Mais la robe, tout en prenant de l'âge comme elle, suivait une
                  marche inverse * <ns0:note type="annotation">Inverse. Opposée à ce qu'on cite ou
                     voit.</ns0:note> et lui découvrait de plus en plus les chevilles.</ns0:p>
               <ns0:p>De leur côté, les souliers de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ne voulaient rien entendre à l'allongement des pieds du
                  bonhomme. Un beau jour, ils crevèrent à l'empeigne* <ns0:note type="annotation">Empeigne. Pièce de cuir qui constitue le dessus d'un soulier</ns0:note> et
                  montrèrent les bas et les reprises.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Dans quels termes <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> fit-il l'aveu de sa faute?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que peut-on penser de cet enfant ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment prouva-t-il qu'il avait bon cœur?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle est la meilleure manière de se faire obéir?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle chose doit, croître, avec la taille, chez l'enfant ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— En quel état se trouvait la robe de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, et pourquoi?</ns0:item>
                  <ns0:item>— N'y avait-il que ce vêtement à renouveler?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head type="exercice">DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets"> Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Au point de vue des soins de propreté, que doit faire une jeune
                           fille après son lever, pour ce que réclament le corps, ses vêtements et
                           sa chambre?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment faut-il s'y prendre pour bien se débarbouiller, pour
                           nettoyer ses vêtements et ranger sa chambre?</ns0:item>
                        <ns0:item>—Avantages de la propreté tant pour la santé que pour la conservation
                           des vêtements.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Chaque jour, après avoir fait sa chambre et rangé ses vêtements, une jeune
                        fille doit procéder à sa toilette. Pour débarrasser la peau des souillures
                        ou de la poussière, elle lavera son visage, ses oreilles, son cou, ses mains
                        et ses poignets, à l'eau froide, pendant l'été ; à l'eau légèrement attiédie
                        en hiver. Elle se servira fréquemment du savon pour les mains.</ns0:p>
                     <ns0:p>Afin de conserver la fraîcheur de l'haleine et la fermeté des gencives, elle
                        lavera sa bouche et promènera sur ses dents une brosse douce trempée dans de
                        l'eau tiède. Les frictions à la brosse ne doivent pas être rudes, sinon
                        elles déchausseraient les dents.</ns0:p>
                     <ns0:p>On se gardera d'oublier l'usage du cure-oreille et de la lime à ongles ;
                        rien n'est répugnant comme les ongles noirs de malpropreté.</ns0:p>
                     <ns0:p>En usant chaque jour du peigne et de la brosse, on débarrasse les cheveux
                        des pellicules et des sécrétions qui leur donnent une odeur fétide. De temps
                        en temps, on pratiquera des onctions de corps gras, huile ou pommade, pour
                        corriger la rudesse des chevelures dites sèches.</ns0:p>
                     <ns0:p>On <ns0:term>nettoie ses vêtements</ns0:term> en les brossant doucement après avoir
                        frotté entre les mains les parties tachées de boue ; on les agite ensuite au
                        grand air afin de les débarrasser de ce qui reste de poussière. Les
                        chaussures devront être décrottées aussitôt après qu'on les aura quittées ;
                        elles sécheront pendant la nuit et, au matin, rien ne sera <ns0:fw type="header">ON SE DÉBARBOUILLE. 43</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="43" /> plus facile que de les cirer. Le cirage entretient
                        la souplesse du cuir et en assure la durée.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans une chambre, les meubles, les sièges et les tapis ont une place
                        déterminée ; il faut donc chaque jour, après le nettoyage de la pièce,
                        remettre ces objets à l'endroit habituel ; ainsi l'on s'accoutume à l'ordre
                        et l'on prévient les accidents.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La propreté</ns0:term> assure le fonctionnement de la peau et, surtout, de
                        cette transpiration invisible qui débarrasse le corps des substances
                        malsaines ; elle enlève les souillures qui obstruent ou recouvrent les
                        pores. Elle prévient une foule de maladies inflammatoires, les éruptions de
                        boutons, les dartres qui défigurent les plus jolis visages. Les soins donnés
                        aux vêtements en assurent la durée et leur conservent longtemps l'apparence
                        qu'ils ont lorsqu'ils sont neufs. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE SAVON.</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quelles matières se compose-t-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>—Où le fabrique-t-on en grand ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les diverses sortes de savons ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— À quels usages applique-t-on le savon ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on un savonnage?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le savon</ns0:term> est une composition d'huile ou d'une autre-matière
                        grasse combinée avec de la potasse ou de la soude. On fait bouillir pendant
                        24 à 28 heures ces substances dans de vastes chaudières en remuant de temps
                        à autre. Le savon se forme et surnage en grumeaux ; on l'enlève, on le lave
                        et il ne reste plus qu'à l'introduire dans des moules où, sous une forte
                        pression, il prend les formes les plus variées. Le savon se fabrique
                        principalement à <ns0:placeName corresp="#suzpl0160" key="Paris" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q90">Paris</ns0:placeName>, à <ns0:placeName corresp="#suzpl0069" key="Rouen" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q30974">Rouen</ns0:placeName>, à
                           <ns0:placeName corresp="#suzpl0115" key="Nantes" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12191">Nantes</ns0:placeName>, à
                           <ns0:placeName corresp="#suzpl0070" key="Reims" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q41876">Reims</ns0:placeName>, à
                           <ns0:placeName corresp="#suzpl0273" key="Marseille" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q23482">Marseille</ns0:placeName>. Dans
                        cette dernière ville, on en produit près de 100 millions de kilos par
                        an.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>savon de toilette</ns0:term>, dur et transparent, est préparé avec de
                        la graisse de rognons et de la soude. On dessèche le produit obtenu et on le
                        dissout ensuite dans l'alcool ; on filtré et on fait évaporer cette sorte de
                        bouillie après l'avoir parfumée ; lorsqu'elle a acquis une consistance
                        suffisante, elle est coulée dans des moules.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>marbrures</ns0:term> des savons communs s'obtiennent en mêlant au
                        savon blanc du savon où il est entré de l'alumine et de l'oxyde de fer.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le savon dissout les graisses ; on l'emploie pour le nettoyage des tissus,
                        des boiseries et aux divers soins de la toilette.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour <ns0:term>faire un savonnage</ns0:term>, mettez de l'eau tiède dans un baquet
                        ou une grande terrine ; faites-y tremper le linge, puis frottez-le avec du
                        savon jusqu'à ce que disparaissent les souillures les plus apparentes.
                        Plongez ensuite le linge dans une eau plus chaude ; savonnez de nouveau et
                        laissez tremper le tout. Deux ou trois heures après, si la chose vous paraît
                        nécessaire, frottez de nouveau au savon, puis rincez à grande eau dans un
                        baquet d'eau fraîche, sauf toutefois pour les lainages, qui exigent de l'eau
                        tiède. En dernier lieu, mettez ce linge au bien, de manière à obtenir une
                        nuance très pâle, et étendez jusqu'à ce qu'il soit bien sec.</ns0:p>
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE CIRAGE</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu’est-ce que le cirage?</ns0:item>
                        <ns0:item>—Quels avantages présente-t-il?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Avec quelles matières le fabrique-t-on?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment conserve t-on la souplesse des chaussures de fatigue?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                     <ns0:p><ns0:term>Lé cirage</ns0:term> est une composition où domine le noir de fumée délayé
                        dans un acide ; on l'étend sur les chaussures, auxquelles il donne du
                        brillant, après avoir été frotté vivement à la brosse. Comme nous l'avons
                        précédemment indiqué, il conserve la souplesse du cuir et empêche qu'il ne
                        soit pénétré par l'humidité.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour conserver la souplesse des chaussures de fatigue, il faut les graisser
                        de temps en temps avec du suif ou de l’huile de pied de bœuf.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         