<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch108" xml:lang="fr" n="ch108">
            <header>Chapter ch108</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>108. — Heureuses gens. (Élève, p. 231.) </ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>On entra. Quelle chaleur ! </ns0:p>
               <ns0:p>Une température d'étuve* <ns0:note type="annotation">Étuve. Lieu clos dont on échauffe
                     plus ou moins la température.</ns0:note>, trente degrés centigrades, constatés par
                  un gros thermomètre*<ns0:note type="annotation">Thermomètre. Instrument pour indiquer
                     les degrés de chaleur ou de froid.</ns0:note> pendu au mur. Au milieu de la pièce,
                  sur une table , plusieurs boîtes. La première, fermée, était munie, sur un côté,
                  d'un petit vitrage derrière lequel se voyaient des œufs de poule , mollement
                  couchés sur de l'ouate. La boîte, la couveuse artificielle, maintenait à la
                  température où ils se trouveraient sous le corps de la poule.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Couveuse artificielle. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Les petits sont éclos. En voyez-vous dans la sécheuse, cette cloche, tout à côté,
                  chaufée et douillettement capitonnée*<ns0:note type="annotation">Capitonné. Rembourée,
                     matelassé.</ns0:note> de duvet ? Et séchez-vous, petits poussins ! </ns0:p>
               <ns0:fw type="footer">(1) Le sot-l'y-laisse est un morceau placé sous la cuisse, å la
                  naissance de l'aile, dont la chair est très délicate, quoique moins blanche.</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="379" />
               <ns0:fw>HEUREUSES GENS. 379</ns0:fw>
               <ns0:p> Vous voilà secs, et en disposition de quelque chose, hein ? </ns0:p>
               <ns0:p>Bon ! autre appareil. Là, des appropriées à la petitesse de votre bec d'enfant ;
                  et aussi du gravier pour votre bonne digestion , et de l'eau ; et la plus étrange,
                  la plus curieuse, la plus belle chose de l'endroit, une mère artificielle ! </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Gaveuse pour engraisser les volailles. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Cette mère est un abri, en forme de deux ailes soulevées, rembourrés de plumes
                  tièdes et douces. Tout y est, sauf le gloussement affectueux de la maman répondant
                  à vos pépiements légers. </ns0:p>
               <ns0:p> Mais les petits sont gens d'estomac plutôt que de sentiment ; ils becquètent,
                  grattent, mangent à plaisir, sans songer aux gloussements absents.</ns0:p>
               <ns0:p>Ils grandissent et échangent bientôt leur duvet jaune pour les plumes de
                  l'adolescence. </ns0:p>
               <ns0:p>Alors, comme ils eussent déserté l'aile maternelle, ils désertent l'aile
                     factice*<ns0:note type="annotation">Factice. Qui imite les choses
                     naturelles.</ns0:note>, et on les porte au grand air. </ns0:p>
               <ns0:p>Cocorico ! cocorico ! Ah ! se font-ils de la joie et du muscle sur cette jolie
                  pelouse ! </ns0:p>
               <ns0:p>Mais, cela fait, on vous reprend les petits messieurs qu'il ne s’agit plus que
                  d'engraisser ; on vous les met en cellule, dans cette tour mobile <ns0:figure>
                     <ns0:caption>La rôtissoire mècanique. Ce système de mise à la broche pour les
                        volailles est très usité à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> et dans les grandes
                        villes ; il fonctionne par la chateur même du foyer ; , dans son mouvement
                        ascensionnel, fait tourner les aubes du moulin a que l'on aperçoit au-dessus
                        de la cheminée, moulin qui communique le mouvement aux broches par un
                        système d'engrenages fixés à l'axe b. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="380" />
                  <ns0:fw>380 SUZETTE.</ns0:fw> sur un pivot. La tour se meut. Les cous des captifs
                  s'allongent par une meurtrière*<ns0:note type="annotation">Meurtrière. Ouverture
                     étroite pratiquée dans une muraille fortifiée et par laquelle on tire à couvert
                     sur l'ennemi.</ns0:note>. Les uns après les autres ils reçoivent, par un tuyau que
                  dirige un employé, la pâtée cuite, mouillée, salée à point. Il faut s'engraisser
                  ou dire pourquoi !</ns0:p>
               <ns0:p>La gaveuse est le lieu de bénédiction, c'est la grande et tranquille
                     gogaille*<ns0:note type="annotation">Gogaille. Repas joyeux.</ns0:note> à l'abri de la
                  fouine, du renard, de la pluie et du soleil.</ns0:p>
               <ns0:p>Enfin, nous sommes gavés ! superbes d'embonpoint ! nous sommes d'admirables
                  pelotes de graisse, et nous sortons de la tour hospitalière ! </ns0:p>
               <ns0:p>Et où allons-nous, maintenant, ô mes gras, mes insoucieux amis ?...</ns0:p>
               <ns0:p>A la broche ! </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Parlez de la température de la couveuse.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on au milieu de la pièce ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y avait-il dans chaque boîte ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment la couveuse agit-elle sur les œufs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que remarquait-on sous la sécheuse ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on dans un autre appareil ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Décrivez la mère artificielle. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que sont les petits poulets et que font-ils ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où les porte-t-on quand ils ont grandi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où vont-ils ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi les met-on en cellule ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez de la tour mobile et de la singulière manière de nourrir les petits
                     poulets. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est la gaveuse pour ces jeunes oiseaux ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Et qu'advient-il enfin des poulets ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE THERMOMÈTRE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— L'eau, en s'échauffant, augmente-t-elle ou diminue-t-elle de volume
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— En est-il de même pour les autres liquides ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'on met de l'esprit-de-vin ou du mercure dans un tube,
                           qu'adviendra-t-il quand ces liquides s'échaufferont ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire le thermomètre. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est-il gradué ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Ses usages.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>En s'échauffant, l'eau augmente de volume, et il est facile de le constater
                        en plaçant un vase plein devant un feu vif ; peu de temps après que
                           le <ns0:term>liquide</ns0:term> a subi l'influence de la chaleur, il déborde.
                        C'est une propriété commune à tous los corps qui sont en cet état à la
                        température ordinaire ; par exemple, au mercure et à l'esprit-de-vin. Si
                        l'on en introduisait dans un tube formé à la partie inférieure, laquelle
                        serait soumise à l'action d'un foyer allumé, ces liquides monteraient
                        rapidement dans le tube en question, preuve évidente de leur dilatation sous
                        l'influence de la chaleur. </ns0:p>
                     <ns0:p>Cette propriété a été appliquée à la mesure de la température des corps et
                        l'on a imaginé à cet effet un instrument nommé <ns0:term>thermomètre</ns0:term> . Il
                        se compose d'un tube fin comme un cheveu à l’intérieur, soudé à un réservoir
                        cylindrique de même matière. Le réservoir ainsi qu'une partie de la tige
                        sont remplis de mercure ou d'alcool, et une échelle graduée, tracée sur une
                        règle plate à laquelle le tube est fixé, fait connaître, par l'examen ou le
                        compte des divisions, la dilatation du liquide et, par suite, l'intensité de
                        la chaleur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le thermomètre compte 100 divisions égales ou degrés entre la température de
                        la glace et celle de l'eau bouillante. Il sert à mesurer <ns0:pb type="page" n="381" />
                        <ns0:fw>HEUREUSES GENS. 381</ns0:fw> la température de l'air, des liquides, du corps
                        des malades, d'une chambre, etc.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LA DIGESTION. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment introduit-on les aliments dans l'estomac ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Fonction des dents, de la salive, de la langue. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que se passe-t-il dans l'estomac ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— La bile. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que deviennent les aliments après leur sortie de l'estomac ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La digestion est une fonction naturelle des animaux qui a pour objet : 1° de
                        transformer la partie nutritive des substances alimentaires en un liquide
                        propre à se mêler au sang pour nourrir le corps ; —  2° de séparer la partie
                        nutritive des aliments d'avec les parties qui ne possèdent pas cette qualité
                        et qui doivent être rejetées.</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est dans la bouche que se passe le premier acte de la digestion. Les
                        aliments y sont broyés par les dents, opération très importante, parce qu'à
                        mesure qu'ils sont divisés, ils sont humectés de salive, et ce liquide
                        facilite le travail de décomposition dont on va parler. De la bouche, la
                        nourriture, réunie en une masse arrondie, est soulevée par la langue et
                        précipitée dans l'estomac par le canal de l'<ns0:term>œsophage</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>estomac</ns0:term> est une grande poche membraneuse dont les parois
                        sécrètent un liquide doué de la propriété de réduire les aliments en une
                        substance semi-liquide à laquelle on donne le nom de <ns0:term>chyme</ns0:term>. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le chyme se rend, par l'ouverture du <ns0:term>pylore</ns0:term>, dans l'intestin
                        grêle où il se mélange avec la <ns0:term>bile</ns0:term>, matière verdâtre, de
                        saveur amère, que produit le <ns0:term>foie</ns0:term>, organe situé à côté de
                        l'estomac. Les parois de l'intestin absorbent une partie du nouveau liquide,
                        lequel entre dans la circulation du sang par des vaisseaux très minces
                        débouchant, d'une part, dans l'intestin grêle et, de l'autre, dans une veine
                        voisine du cœur. Ce qui reste ne peut servir à la nutrition et passe dans le
                        gros intestin. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Lorsqu'on digère mal, que doit-on prendre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels soins faut-il donner aux enfants, en cas d'indigestion ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les causes qui peuvent amener des indigestions ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez les aliments qui sont le plus indiges-tes pour les enfants.
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsque la digestion se fait difficilement, on conseille de prendre un
                        exercice modéré, tel que la marche dans la chambre, ou mieux au dehors, s'il
                        se peut. Mais au cas où le malaise persisterait, il faudrait boire une
                        infusion de thé bien chaude ou de camomille ; on provoquerait les
                        vomissements, en chatouillant le gosier avec une plume, si la personne
                        n'éprouvait aucun soulagement. Ensuite, il est nécessaire de coucher le
                        malade et de lui faire prendre l'une des infusions citées précédemment.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les causes qui peuvent provoquer des indigestions sont nombreuses : l'excès
                        de nourriture, l'absorption de mets lourds à l'estomac, un exercice trop
                        violent avant ou après le repas. Comme ces indispositions ont souvent un
                        caractère dangereux, les parents tiendront à nourrir de préférence les
                        enfants avec une soupe le matin ; vers onze heures, un œuf à la coque, un
                        peu de viande et des légumes ; à trois heures, légère collation faite à la
                        promenade ou à l'air libre, composée de pain et de fromage, de confitures ou
                        de chocolat ; le soir, ils dîneront avec de la soupe, de la viande, un
                        légume, un fruit ou quelque friandise. Des aliments simples et doux, d'une
                        préparation naturelle, assaisonnés d'un peu de sel, des viandes bien cuites,
                        des repas à des heures réglées, constituent pour eux le régime le plus
                        favorable. </ns0:p>
                     <ns0:p>Evitons de leur donner des viandes trop cuites et des mets trop épicés, de
                        la chair de porc sans légumes, des aliments très gras, des fruits à demi
                        mûrs ; ils les digéreraient avec difficulté, même dans les meilleures
                        conditions hygiéniques.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         