<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch120" xml:lang="fr" n="ch120">
            <header>Chapter ch120</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>120. — La France ! (Élève, p, 255.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> avait parlé d'une voix
                  contenue où vibrait l'émotion.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName>Le député</ns0:persName> lui adressa de la main un signe approbatif :</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà de bonnes paroles, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Mademoiselle</ns0:persName>, et de très intelligents sentiments qui devraient être
                  dans toutes les têtes en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>. Qui, pourquoi la haine,
                  pourquoi la guerre, pourquoi le massacre, pourquoi la ruine ? Ces grandes misères
                  durent depuis le commencement des temps. L'ignorance, la faim, les sentiments de
                  race* <ns0:note type="annotation">Sentiments de race. Sentiments qui nous viennent des
                     ancètres.</ns0:note> et la soif de conquête les ont créées. Mais l'homme a enfin
                  conçu aujourd'hui un bel idéal* <ns0:note type="annotation">Idéal. Ce qui existe
                     seulement dans notre imagination.</ns0:note> de paix et de solidarité* <ns0:note type="annotation">Solidarité. Voir no 82.</ns0:note> entre les nations.</ns0:p>
               <ns0:pb n="12" />
               <ns0:fw>LA FRANCE ! 421</ns0:fw>
               <ns0:p>Il y a cent ans, la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, la première, appela les peuples
                  à la fraternité. Mais, à ce mot, les rois de tous ces peuples tremblèrent,
                  levèrent des armées pour écraser la grande idée !... </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName>Le député </ns0:persName>s'arrêta une seconde, le front soucieux : </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption><ns0:persName type="historique">Jeanne d'Arc</ns0:persName> à
                        <ns0:placeName>Orléans</ns0:placeName>. En 1429, <ns0:placeName>Orléans</ns0:placeName>,
                     assiégée par les Anglais, était à bout de résistance ; les ennemis avaient
                     élevé des bastilles ou forteresses autour de la place ; <ns0:persName type="historique">Jeanne d'Arc</ns0:persName> les en chassa en dix jours (mai
                     1429) et les culbuta dans leur retraite ; les <ns0:geogFeat type="fleuve">bords de
                        la <ns0:placeName>Loire</ns0:placeName></ns0:geogFeat> étaient redevenus
                     libres.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Et à cette heure, reprit-il, ils en lèvent encore. d'immenses amas de troupes,
                  de canons, de fusils nous entourent, nous menacent du démembrement de la
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, c'est-à-dire de sa mort ! Et la mort de la
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ferait un vide immense dans la civilisation. Car,
                  il n'y a pas de vanité nationale à le dire, seule, entre les na- <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">24</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:pb n="13" />
                  <ns0:fw>422 SUZETTE.</ns0:fw> tions, la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> a franchi le cercle
                  de son intérêt personnel pour s'occuper de l'intérêt du monde ! Elle a pensé à
                  l'humanité !... </ns0:p>
               <ns0:p>Eh bien ! au jour du péril, ce ne sera pas trop de tous ses enfants autour de
                  cette mère, de tous, entendez-vous ? car ses filles doivent être à la hauteur de
                  ses fils ! Elles doivent tirer de leur cœur, non des larmes, mais des exhortations
                  à l'héroïsme ! elles doivent mépriser le lâche ! elles doivent, comme l'a dit le
                  grand appel de la Convention* <ns0:note type="annotation">Convention. Célèbre
                     assemblée de députés pendant la première Republique.</ns0:note>, faire les habits
                  et les tentes des soldats, s'il en est besoin ! elles doivent panser les blessés !
                  enfin, elles doivent se souvenir que, jadis, à l'heure où la
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName> sombrait sous l'invasion, où les, hommes
                  perdaient courage, le patriotisme éclata brusquement, magnifiquement, dans une âme
                  de femme, la grande <ns0:persName type="historique">Jeanne d'Arc</ns0:persName>, et sauva
                  tout !... Aujourd'hui encore, le patriotisme compte sur l'âme des femmes. Elles ne
                  peuvent pas vouloir que le sacrifice qu'une telle patrie commande, un seul de nous
                  le repousse.</ns0:p>
               <ns0:p>Il parlait avec force.</ns0:p>
               <ns0:p>Le père et la fille s'étaient levés comme électrisés.</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, non, pas un seul ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Pas un seul ! répéta <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>.
                  Monsieur, pardonnez-moi ma démarche... Il est vrai que si je ne l'avais pas faite,
                  je n'aurais pas entendu ces réconfortantes paroles. Elles sont là ! — il frappa
                  sur sa poitrine : — J'ai trois fils, Monsieur ; dès ce moment, je les donne à la
                  patrie !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName>Le député</ns0:persName> serra la main de <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, puis celle de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">la jeune fille</ns0:persName> dont les yeux brillaient des belles
                  larmes de l'enthousiasme.</ns0:p>
               <ns0:p>—Oui, oui, dit-il, le cœur de notre <ns0:persName type="historique">Jeanne
                     d'Arc</ns0:persName> n'est pas mort parmi les femmes de
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName> !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     avait-elle parlé ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui répondit à peu près <ns0:persName>le député</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que rappela-t-il au sujet de ce que firent les Français, il y a cent ans ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il de l'aspect actuel de l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> ; — du
                     résultat de la mort de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que conclut-il sur ce qui devra se faire lors de la prochaine guerre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel sera le rôle des femmes ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— De quelle femme héroïque doivent-elles se souvenir ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Aujourd'hut, sur quoi compte encore le patriotisme ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondirent <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     et son père</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:pb n="14" />
            <ns0:fw>LA FRANCE ! 423</ns0:fw>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA GUERRE. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles peuvent être les causes des guerres ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui rend souvent les guerres inévitables ? Exemples. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui doit nous les faire regarder comme une affreuse
                           calamité ? Exemples à l'appui.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les causes de la guerre sont malheureusement nombreuses. Nous citerons : la
                        nécessite de repousser une invasion, comme nous le fîmes en septembre 1792 ;
                        — l'entrée en campagne de troupes ennemies revendiquant des territoires
                        cédés par les traités, comme la chose eut lieu en 1896, lorsque les
                        Prussiens sommèrent les Français d'evacuer les provinces conquises par
                           <ns0:persName type="historique">Napoléon</ns0:persName> ; — une insulte à nos
                        representants : consuls, ambassadeurs ; tel fut le principal motif de la
                        guerre déclarée en 1830 au <ns0:persName type="historique">dey
                              d'<ns0:placeName>Alger</ns0:placeName></ns0:persName> ; — le refus par un
                        gouvernement étranger de faire droit aux justes réclamations d'un autre
                        gouvernement, pour pillage des biens de ses nationaux, pour mauvais
                        traitements à eux infliges. Ainsi, en 1868,
                           l'<ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> déclara la guerre au <ns0:persName>roi
                              d'<ns0:placeName>Abyssinie</ns0:placeName></ns0:persName>, qui avait chargé de
                        fers et fait mourir des citoyens anglais au mépris de toute justice.</ns0:p>
                     <ns0:p>Rien ne peut alors dispenser les chefs des Etats et les nations elles-mêmes
                        de se résoudre à cette térrible nécessité. Il s'agit de défendre les
                        intérêts les plus essentiels d'un pays, et souvent encore plus que cela, son
                        honneur, son existence ; on ne saurait reculer. Seuls des esclaves dégradés
                        pourraient se résoudre à subir de telles hontes ; mais notre
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ignore de pareils abaissements, et quand,
                        en 1792, 1796, 1799, par exemple, elle fut envahie, ce fut un élan
                        extraordinaire de toutes les âmes ; nos soldats électrisés coururent à la
                        frontière et infligèrent à l'ennemi de sanglantes défaites.</ns0:p>
                     <ns0:p>Mais de tels résultats ne sont point obtenus sans de cruels sacrifices. Les
                        morts et les blessès se comptent par milliers, et les familles en deuil
                        pleurent ceux en qui leurs espérances étaient placées ; les campagnes sont
                        ravagées, épuisées par les réquisitions de l'ennemi ; les villes bombardées,
                        incendiées, pillées ; l'ennemi vainqueur dispose en maître de la liberté, de
                        la fortune et de l'existence de tous. Aussi, combien sont criminels les
                        gouvernements qui provoquent sans cause légitime ces terribles calamités !
                        Souvenons-nous des malheurs de la dernière guerre :
                           <ns0:placeName>Strasbourg</ns0:placeName> dévasté, les régions du
                           <ns0:placeName>Nord</ns0:placeName>, de l'<ns0:placeName>Est</ns0:placeName> et du
                           <ns0:placeName>centre</ns0:placeName> foulées par les Prussiens arrogants et
                        brutaux, épuisées de réquisitions, victimes des plus iniques exécutions ;
                        souvenons-nous de nos pauvres prisonniers affamés, dépouillés, frappés avec
                        brutalité et abandonnés sans soins dans des casemates humides ou sous des
                        tentes pendant les rigueurs d'un hiver prolongé ! </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head>Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles transformations et améliorations dans le gouvernement et
                           dans la société demandaient, en 1789, les députés des Etats généraux ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi les souverains des nations voisines nous déclarèrent-ils la
                           guerre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Racontez l'invasion des Prussiens en 1792, la bataille de
                              <ns0:placeName>Valmy</ns0:placeName> et la retraite de l'ennemi.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les députés des <ns0:term>Etats généraux</ns0:term> réclamaient qu'il fût donné
                        satisfaction aux demandes suivantes qui, se trouvant dans presque tous les
                           <ns0:term>cahiers</ns0:term> (1), n'etaient l'objet d'aucune contestation : </ns0:p>
                     <ns0:p>Urgence de donner une constitution à la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ; —
                        droit pour les États genéraux de faire les lois qui, avant d'être
                        exécutoires, devaient <ns0:l>(1) On désignait sous le nom de
                              <ns0:term>cahiers</ns0:term> les mémoires que rédigeaient les divers ordres,
                           clergé, noblesse et tiers état, réunis dans les assemblées des Etats géné
                           raux, pour exprimer leurs plaintes et leurs vœux.</ns0:l>
                        <ns0:pb n="15" />
                        <ns0:fw>424 SUZETTE.</ns0:fw> obtenir la sanction royale, de contrôler les dépenses
                        publiques, de voter l'impôt ; — abolition des privilèges financiers et
                        autres, du clergé et de la noblesse* — admissibilité de tous les citoyens
                        aux emplois publics ; — liberté du culte et de la presse (1) ; éducation par
                        l'Etat des enfants pauvres et abandonnés ; — unité de la législation,
                        publicité des débats judiciaires ; adoucissement des lois pénales ; —
                        création d'assemblées provinciales pour contrôler la gestion des
                        fonctionnaires ; — unité de poids et de mesures ; nouvelle division du
                        royaume ; — liberté de l'industrie, suppression des douanes intérieures ;
                        remplacement des divers impôts par un impôt territorial et mobilier qui
                        atteindrait seulement les revenus.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>puissances étrangères</ns0:term>, sur les sollicitations des émigrés,
                        dévoilèrent hautement, en 1791, leur intention de rétablir <ns0:persName type="historique">Louis XVI</ns0:persName> dans ses anciens droits, et la
                        noblesse comme le clergé dans les privilèges auxquels ils avaient renoncé
                        dans la nuit du 4 août 1789. Ils firent de nombreux rassemblements de
                        troupes sur nos frontières afin d'arriver à ce but, et ils refusèrent de se
                        retirer à moins que la monarchie ne fût rétablie sur ses anciennes bases.
                        C'était une insulte au roi, à la nation, à là constitution jurée par l'un et
                        faite par l'autre. Le roi déclara, le 20 avril, la guerre à
                           l'<ns0:placeName>Autriche</ns0:placeName> et à ses alliés.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les Prussiens entrèrent en campagne les premiers, et pénétrèrent dans la
                           <ns0:placeName>Lorraine</ns0:placeName>, mal défendue par <ns0:persName type="historique">Luchner</ns0:persName>. L'émotion fut immense ; l'Assemblée
                        législative déclara la patrie en danger* on fit de nombreux enrôlements
                        auxquels le généralissime prussien, le <ns0:persName>duc de
                           Brunswick,</ns0:persName> répondit par une proclamation menaçante.
                           <ns0:placeName>Longwy</ns0:placeName> fut pris le 20 août ;
                           <ns0:placeName>Verdun</ns0:placeName> capitula le 1er septembre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces tristes événements furent à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> l'occasion
                        d'affreux massacres dans les prisons.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les généraux <ns0:persName type="historique">Dumouriez</ns0:persName> et <ns0:persName type="historique">Kellermann</ns0:persName> marchèrent à la rencontre des
                        Prussiens ; l'effort principal de la bataille, qui s'engagea le 20 septembre
                        1792, porta sur la butte de <ns0:placeName>Valmy</ns0:placeName>. Nos conscrits
                        supportèrent le feu avec un sang-froid sur lequel l'ennemi ne comptait pas ;
                        la bataille ne fut guère qu'une canonnade de plusieurs heures, pendant
                        laquelle l'infanterie française repoussa vaillamment les charges de la
                        cavalerie de <ns0:persName type="historique">Brunswick</ns0:persName>. Le lendemain,
                        l'ennemi battait en retraite.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>A quelles nations la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> a-t-elle donné aide
                           et assistance, et à quelles dates (depuis 1790), soit pour assurer leur
                           indépendance, soit pour les soulenir dans l'établissement d'un
                           gouvernement constitutionnel ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pendant la première République, elle a donné aide et assistance aux
                           <ns0:placeName>Pays-Bas</ns0:placeName>, à la <ns0:placeName>Suisse</ns0:placeName>, à
                           l'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName> ; sous le règne de <ns0:persName type="historique">Louis-Philippe</ns0:persName>, à la
                           <ns0:placeName>Belgique</ns0:placeName> et à l'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName> ;
                        sous <ns0:persName type="historique">Napoléon III</ns0:persName>, à
                           l'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName>, qui, grâce à nos soldats et à notre or,
                        s'est constituée en une monarchie indépendante.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         