<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch096" xml:lang="fr" n="ch096">
            <header>Chapter ch096</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>96. — Robe neuve. (Élève, p. 201.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="332" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>On ne saurait pourtant être toujours en fête, sur tout quand, pour pouvoir s'y
                  mettre de temps à autre, il faut travailler d'arrache-pied*<ns0:note type="annotation">D'arrache-pied. Avec une ardeur que rien ne décourage.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Le lendemain des promenades à l'Exposition ou aux <ns0:pb type="page" n="333" />
                  <ns0:fw>ROBE NEUVE. 333</ns0:fw>
                  <ns0:placeName>Halles</ns0:placeName>, les aiguilles allaient plus grand train chez
                     <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</ns0:persName>. Et de la
                  sienne <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> tâchait de
                  suivre.</ns0:p>
               <ns0:p>La tante voulut qu'elle s'en retournât avec une robe de
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, et emportât, avec cette robe, le talent d'en
                  faire d'autres, comme, d'ailleurs, il avait été convenu à <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>On acheta donc l'étoffe, dans un beau magasin, et non à la foire. Ce ne fut pas du
                  cachemire vert-bouteille, mais une petite fantaisie*<ns0:note type="annotation">Fantaisie. Toute chose qui est moins utile qu'elle n'est curieuse par sa
                     nouveauté.</ns0:note> à fond bleu marine parsemé de mignonnes fleurettes blanches,
                  artistement disposées ; quelque chose de discret et d'élégant qui convenait très
                  bien à notre amie <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Puis <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</ns0:persName> prit son
                  mêtre en ruban et mesura <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Manière de prendre mesure pour un corsage. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> mademoiselle : longueur du buste*<ns0:note type="annotation">Buste. Dans ce
                     sens : partie du corps entre le cou et les hauches.</ns0:note>, largeur du dos, de
                  la poitrine, tour de taille, longueur des bras, etc.</ns0:p>
               <ns0:p>Et tout en la mesurant, elle lui enseignait l'art de la proportion entre les
                  diverses pièces du patron, la grâce des lignes, le respect de la forme des tailles
                  bien faites, la correction habile de celles qui ne le sont pas.</ns0:p>
               <ns0:p>Cela bien répété et bien compris, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, les ciseaux en main, s'exerça tant qu'il le fallut sur du
                  papier. Et enfin, la voilà capable de tailler dans la belle étoffe bleue aux
                  fleurettes blanches ! </ns0:p>
               <ns0:p>Comprendre est la joie de l'esprit. Elle riait, elle aurait chanté, en taillant
                  sous l'œil de sa tante.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Pourquoi ne peut-on toujours être en fête ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'arrivait-il chez <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                        Richard</ns0:persName> le lendemain des visites à l'Exposition ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voulait la tante à l'égard de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle étoffe choisit-on pour la robe ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles mesures furent prises pour établir le patron ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'enseignait la tante tout en faisant ce travail ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     arriva-t-elle à bien établir le patron de sa robe ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi était-elle contente ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">19.</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="334" />
               <ns0:fw>334 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head>Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Vous avez une robe à faire ; on vous laisse libre de choisir
                           l'étoffe et de régler la confection : indiquez ce que vous adopterez pour
                           le choix des étoffes, la coupe, la façon, la garniture, etc., etc.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>SOMMAIRE. — Rappeler que vous êtes libre du choix ; — dire que vous entendez
                        être raisonnable afin de... Rechercher quel prix vos parents peuvent mettre
                        à la robe ; — faire dans cette somme la part de l'achat de l'étoffe, de la
                        doublure, etc. — Quelle étoffe sera, dans ces conditions, la meilleure ; —
                        quelle couleur, la plus agréable ? — Arrêter le choix. — Mêmes réflexions
                        pour les autres parties de la robe. — Exposer quelle coupe, quelle mode,
                        vous semble préférable, et pourquoi ; — quelle garniture siéra le mieux à
                        votre âge et à votre situation. — Conclure, en récapitulant ce que vous
                        achèterez, et justifier, en établissant le total, que vous resterez dans les
                        limites de dépense que vous vous êtes imposées.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Exposer avec détail et petit mémoire à l'appui, ce que coûtera ce
                           vêtement.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:lg>
                        <ns0:l>Compte du prix de revient de la robe de <ns0:persName type="fictif">MARIE
                              AGRON</ns0:persName>.</ns0:l>
                        <ns0:l>— —</ns0:l>
                        <ns0:l>JUILLET..... 12 10m, 50 de cachemire à 3 fr. 75...</ns0:l>
                        <ns0:l>..... doublure à ...........</ns0:l>
                        <ns0:l>.......... garniture à........</ns0:l>
                        <ns0:l>Fil........ pelotes à....</ns0:l>
                        <ns0:l>......boutons.....</ns0:l>
                        <ns0:l>.......... agrafes, etc.............</ns0:l>
                        <ns0:l>TOTAL........</ns0:l>
                     </ns0:lg>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Indiquer comment on doit prendre les mesures pour arriver à faire
                           une robe qui aille bien.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que bâtir une robe, — l'essayer ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fait-on pendant et après cette dernière opération ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi est-il utile de savoir couper coudre et raccommoder ses
                           robes ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(En ce qui concerne les mesures, étudier les figures de cette leçon.)</ns0:p>
                     <ns0:p> « Il importe avant tout de prendre exactement les mesures nécessaires à
                        l'exécution du patron que l'on veut dessiner. De la précision des mesures
                        dépendra la perfection du patron.</ns0:p>
                     <ns0:p> « Pour bien prendre les mesures d'une personne, il est bon d'examiner le
                        corsage qu'elle porte, afin d'éviter les défauts qu'il peut avoir, et qu'on
                        reproduirait si l'on prenait les mesures à la place exacte des coutures de
                        ce corsage.</ns0:p>
                     <ns0:p> « On doit entourer la taille avec un ruban qu'on noue sur le côté, ce qui
                        indique la place exacte de la ceinture. Cette précaution est absolument
                        nécessaire quand on prend les mesures sur une robe non ajustée. Puis, à
                        l'aide du ruban métrique, on détermine les mesures dans l'ordre indiqué au
                        cours de la lecture, page 202 (Élève), et aux points désignés dans les
                        figures de la leçon.</ns0:p>
                     <ns0:p> « Avant de procéder au tracé d'un patron, on fera bien d'inscrire, à l'un
                        des angles du papier à dessin, les mesures prises, afin de les avoir
                        continuellement sous les yeux ; puis on calculera d'avance les divisions du
                        tour de poitrine qui sont nécessaires à l'exécution du tracé.</ns0:p>
                     <ns0:p> « Pour la jupe, on prend la longueur du devant, du milieu du devant de la
                        ceinture au bas de la jupe, — puis la longueur du derrière, du milieu du
                        dos, ceinture, au bas de la jupe. » (Extrait de la Méthode de couture et
                        d'assemblage de <ns0:persName type="historique">Mme G. Schéfer</ns0:persName>,
                        librairie Delagrave.)</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="335" />
                     <ns0:fw>MACHINE A COUDRE. 335</ns0:fw>
                     <ns0:p><ns0:term>Bâtir</ns0:term> une robe, c'est assembler les diverses pièces qu'on a
                        découpées sur les patrons, en les faufilant ; <ns0:term>essayer</ns0:term>, c'est
                        faire mettre le vêtement bâti, ou telle partie de ce vêtement, et vérifier
                        comment l'un ou l'autre va.</ns0:p>
                     <ns0:p>Au cours de cette opération, on indique soit à la craie, soit en épinglant
                        les parties qu'on a défaufilées, les modifications ou corrections
                        nécessaires. (Voir le manuel ci-dessus indiqué, page 37 et suivantes.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Les façons des robes sont coûteuses, l'achat de l'étoffe et des fournitures
                        l'est davantage ; ce n'est donc pas une médiocre économie que de savoir
                        couper, coudre et raccommoder ses robes, ses tabliers, ses pantalons, ses
                        jupons, ses guimpes, ses bonnets, etc., et l'on acquerra ce talent si l'on
                        suit avec attention les leçons données à l'école durant la leçon de travail
                        manuel.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head type="sujets">Dessin.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dessiner, après mesures prises, et découper les patrons d'une robe
                           pour votre poupée.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Marquer à l'encre ces mesures sur les diverses lignes des
                           patrons.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir les figures des pages 202, 206 (Élève) et celles du manuel de
                           <ns0:persName type="historique">Mme Schéfer</ns0:persName>.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         