<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch084" xml:lang="fr" n="ch084">
            <header>Chapter ch084</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>84. — Denis Papin. (Élève, p. 176.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="290" />
            <ns0:fw>290 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Louis continua : </ns0:p>
               <ns0:p>— La vapeur, qui anime ces navires et les fait glisser sur les eaux comme elle
                  emporte sur terre les trains de chemin de fer, est une des plus puissantes, des
                  plus bienfaisantes forces que l'humanité ait conquises.</ns0:p>
               <ns0:p>Il s'arrêta un moment comme à une idée qui venait de lui traverser l'esprit, puis
                  reprit : </ns0:p>
               <ns0:p>— Mais les pacifiques conquérants auxquels nous la devons n'ont pas eu le sort des
                  conquérants guerriers qui, d'âge en âge, ravagent <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Navire quittant le port. Nos grandes compagnies maritimes françaises
                        ont leurs points de départ au <ns0:placeName>Havre</ns0:placeName>, à
                           <ns0:placeName>Saint-Nazaire</ns0:placeName>, à <ns0:placeName>Bordeaux</ns0:placeName>
                        et à <ns0:placeName>Marseille</ns0:placeName>.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> le monde. Ceux-ci, triomphalement assis sur des trônes. voient à leurs
                  pieds les peuples qui les admirent et les applaudissent ; les autres sont
                     honnis*<ns0:note type="annotation">Honni. Qui a été couvert de haine et
                     d'injures.</ns0:note> , parfois persécutés comme des malfaiteurs. Ce fut la
                  destinée de <ns0:persName type="historique">Denis Papin</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Ce génie*<ns0:note type="annotation"> Génie. Celui qui a des dispositions naturelles
                     extraordinaires pour une chose.</ns0:note> découvre la force de la vapeur et
                  conçoit l'idée d'en faire la grande force motrice. Déjà, son esprit travaille à
                  l'application de son idée. Mais voici la révocation de l'édit de Nantes ! Le roi
                     <ns0:persName type="historique">Louis XIV</ns0:persName> interdit aux protestants de
                     <ns0:persName>France</ns0:persName> la liberté de leur foi et de leur culte. Plutôt que
                  de ployer leur conscience, des milliers d'entre eux s'expatrient*<ns0:note type="annotation">S'expatrier. S'éloigner de sa patrie sans pensée de
                     retour.</ns0:note> . <ns0:persName type="historique">Papin</ns0:persName> est de ce <ns0:figure>
                     <ns0:caption>L'hélice. Cet appareil, placé à l'arrière des bateaux a vapeur, sert à
                        les faire marcher.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> nombre. Il s'en va en <ns0:placeName>Allemagne</ns0:placeName>, le cœur navré,
                  mais <ns0:pb type="page" n="291" />
                  <ns0:fw>DENIS PAPIN. 291</ns0:fw> plein d'une indomptable confiance en sa découverte ; et,
                  de ses derniers écus, il construit un bateau à vapeur qui lui servira de
                  témoignage.</ns0:p>
               <ns0:p>Ce bateau, il le lance sur le <ns0:geogFeat type="fleuve"><ns0:placeName>Weser</ns0:placeName></ns0:geogFeat>. Et alors la corporation*<ns0:note type="annotation">Corporation. Voir no 15.</ns0:note> des mariniers de ce fleuve,
                  croyant son gagne pain menacé, se rue, dans une frénésie*<ns0:note type="annotation">Frénésie. Ardeur pousée à l'extrême.</ns0:note> d'ignorance et de sottise, sur le
                  bateau à vapeur et le met en pièces.</ns0:p>
               <ns0:p>Son œuvre anéantie, <ns0:persName type="historique">Denis Papin</ns0:persName>, ruiné,
                  accablé de tristesse, va mourir en Angleterre dans la solitude et la pauvreté.
               </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> dit de
                     la vapeur ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle remarque fit-il sur le sert des hommes auxquels nous devons de
                     grandes découvertes ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Dans quels termes les compare-t-il aux conquérants ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que découvrit <ns0:persName type="historique">Papin</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pour quelle cause se réfugia-t-il en <ns0:placeName>Allemagne</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y construisit-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'arriva-t-il à son bateau ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où et comment s'acheva la vie de ce grand homme ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la vapeur ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Son volume comparé à celui de l'eau qui l'a produite. </ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où provient sa force élastique ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Expliquez comment la vapeur agit sur le piston d'une machine ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment ce mouvement en ligne droite se transforme-t-il en mouvement
                           circulaire ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle <ns0:term>vapeur d'eau</ns0:term> de l'eau réduite à l'état gazeux,
                        ordinairement sous l'influence d'une élévation de la température. Elle a un
                        volume 1,700 fois plus considérable que le liquide dont elle provient.</ns0:p>
                     <ns0:p>Comme tous les gaz, la vapeur d'eau a une force élastique qui tend à lui
                        faire occuper un espace de plus en plus considérable. Elle exerce donc, sur
                        les parois des tubes qui la contiennent, des pressions plus ou moins
                        énergiques.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour imprimer le mouvement à une machine, on fait arriver alternativement la
                        vapeur à la partie inférieure, puis à la partie supérieure d'un cylindre où
                        se meut un piston. Dans le premier cas, le piston est soulevé ; dans le
                        second, il est refoulé et ramené a sa position primitive ; alors les mêmes
                        actions se reproduisant, on obtient, pour la tige de ce piston, un mouvement
                        de va-et-vient, de haut en bas ou de droite à gauche, et réciproquement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce résultat se transforme en mouvement circulaire par une pièce de fer
                        appelée <ns0:term>bielle</ns0:term>, analogue à la tige de bois qui, dans les rouets
                        de nos mères, faisait exécuter à la roue un mouvement circulaire par le
                        va-et-vient d'une tige que le pied actionnait.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head>Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par protestants ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fit-on, au seizième siècle, contre les protestants ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'en résulta-t-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez quelques épisodes des guerres de religion. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="historique">Henri IV</ns0:persName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Objet de l'édit de Nantes. </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>protestants</ns0:term> les partisans des doctrines de
                           <ns0:persName type="historique">Luther</ns0:persName> et de <ns0:persName type="historique">Calvin</ns0:persName>. Ce nom vient de la protestation
                        qu'en 1526 les partisans de <ns0:persName type="historique">Luther</ns0:persName>
                        opposèrent aux résolutions d'une grande assemblée des députés de l'empire
                           d'<ns0:placeName>Allemagne</ns0:placeName>, réunis à
                        <ns0:placeName>Spire</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>En <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, les rois firent tous leurs efforts, de
                        1520 à 1589, pour <ns0:pb type="page" n="292" />
                        <ns0:fw>292 SUZETTE.</ns0:fw> arrêter le développement des nouvelles doctrines ; ils
                        eurent recours aux mesures violentes, d'où huit guerres qui couvrirent le
                        royaume de sang et de ruines. On cite, parmi ces événements à jamais
                        regrettables, la destruction des villes et villages habités, en
                           <ns0:placeName>Provence</ns0:placeName>, par les Vaudois durant laquelle 3,000
                        personnès périrent, et le massacre de la Saint-Barthélemy, qui causa la mort
                        de 30,00 protestants.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique">Henri IV</ns0:persName>, qui était né dans la
                        religion protestante et qui se convertit plus tard au catholicisme, fit tous
                        ses efforts pour rétablir la paix religieuse ; par l'édit de
                           <ns0:placeName>Nantes</ns0:placeName> (1598), il accorda le libre exercice du
                        culte réformé dans une partie du midi de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> et
                        dans les châteaux où il plaisait aux seigneurs d'user de cette faveur. Les
                        protestants obtinrent aussi plusieurs places de sûreté, villes fortes dont
                        ils avaient la garde.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Q'entend-on par un paquebot transatlantique ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez une idée des dimensions, de la vitesse, de l'utilité de ces
                           bâtiments.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les parties extérieures principales d'un
                           trans-atlantique ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles en sont les parties intérieures ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par mal de mer ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'esl-ce qu'une jetée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un phare ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire un phare. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dangers que courent les gardiens.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les <ns0:term>paquebots transatlantiques</ns0:term> sont des navires qui
                        transportent d'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> en
                           <ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>, en <ns0:placeName>Asie</ns0:placeName>, en
                           <ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> et en <ns0:placeName>Océanie</ns0:placeName>, et
                        réciproquement, les voyageurs, les marchandises et les correspondances.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce sont des bâtiments énormes de 100 à 160 mètres de longueur sur 12 à 15 de
                        profondeur ; leur marche est si rapide qu'ils parcourent, dans les 24
                        heures, de 600 à 700 kilomêtres ; ainsi, l'on va du
                           <ns0:placeName>Havre</ns0:placeName> à <ns0:placeName>New-York</ns0:placeName> en 8
                        jours, et la distance atteint pourtant à 5, 000 kilomêtres. Cette rapidité
                        de transport et le bon marché relatif des frais de navigation sont
                        extrèmement avantageux aux commerçants dont les produits mettaient, il y a
                        trente ans, six semaines pour effectuer le même trajet.</ns0:p>
                     <ns0:p>Extérieurement, on remarque dans un paquebot le corps du bâtiment, le pont,
                        les cabines, les mâts, le gouvernail, l'ancre, les cheminées de la machine ;
                        à l'intérieur se trouvent les salles, les cabines des voyageurs, de vastes
                        dortoirs, les appartements des officiers, des cuisines, des salles de bains,
                        l'énorme machine à vapeur, et enfin des magasins pour les vivres, les
                        marchandises et les bagages.</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>mal de mer</ns0:term> des troubles d'estomac qui causent de
                        continuels et douloureux vomissements aux passagers des paquebots, durant
                        les premiers jours de la navigation.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>jetée</ns0:term> est un amas de matériaux (sable, cailloux, pierres)
                        amoncelés le long du canal qui forme l'entrée d'un port, ordinairement
                        soutenu de pilotis, et destiné à rompre l'impétuosité des vagues.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>phare</ns0:term> est une tour construite à l'entrée d'un port ou aux
                        environs, et au sommet de laquelle on tient des feux allumés pendant la nuit
                        pour guider les vaisseaux qui approchent des côtes. Fréquemment ils sont
                        fondés sur des rochers isolés, battus des vagues et qu'on ne peut aborder
                        pendant des semaines entières quand règne la mauvaise saison. L'existence
                        des gardiens y est aussi fatigante que dangereuse ; jour et nuit, ils sont
                        tenus d'entretenir la lampe ou l'appareil électrique qui rayonne sur les
                        flots, heureux quand la fureur des ouragans ne déchaîne pas sur la tour de
                        telles masses d'eau qu'elle est renversée et engloutie à jamais avec ses
                        infortunés habitants.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         