<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch048" xml:lang="fr" n="ch048">
            <header>Chapter ch048</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre">48. Au marché. (Élève, p. 106.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="168" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>C'est un samedi, c'est le marché de <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>. La
                  grand'place s'anime. À terre ou sur les étals, légumes,légumes, fromages,
                  s'empilent en tas ; le marchand est à son poste, guettant la ménagère. Elle
                  passe:</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>La carotte. Plante potagère qui sert d'aliment à l'homme comme aux
                     animaux domestiques.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Combien la carotte ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Trois sous la botte.</ns0:p>
               <ns0:p>— Trois sous la botte ! Oh ! oh ! Elle pousse des exclamations presque indignées
                  devant cette cherté, se sauve de là comme d'un lieu de brigandage. Dame ! elle
                  doit défendre le porte-monnaie de la famille.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voyons, combien en offrez-vous ? Lentement elle retourne la tête : on dispute
                  deux minutes; enfin la botte est abandonnée à dix centimes. Le marchand a l'air
                  désolé; il y perd un sou, « aussi vrai que je vous le dis ! »</ns0:p>
               <ns0:p>Vers neuf heures apparaissent les dames, de belles dames aux mains gantées, tenant
                  de jolis petits paniers, <ns0:fw type="header">AU MARCHÉ. 169</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="169" /> où déjà se nichent coquettement et visiblement une poire
                  de beurré, une grappe de beau raisin, quelques pêches. Leurs bonnes, en tablier
                  blanc, les suivent avec de grands paniers à entasser les victuailles*<ns0:note type="annotation">Victuailles. Provisions qui servent à la nourriture des
                     hommes.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>On se salue, on s'aborde :</ns0:p>
               <ns0:p>— Bonjour, Madame !</ns0:p>
               <ns0:p>— Àh! Madame, que tout est cher!</ns0:p>
               <ns0:p>— Et quelle disette * <ns0:note type="annotation">Disette. Manque des choses
                     nécessaires à la vie.</ns0:note> ! </ns0:p>
               <ns0:p>— A qui le dites-vous ?</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est à faire venir ses légumes de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> !</ns0:p>
               <ns0:p>— Comme on en fait venir déjà sa volaille. Ces paysans ont horreur de la
                  basse-cour et du jardinage. Parcourez le marché.: des poulets de carême ! Je viens
                  là-bas de demander des choux de Bruxelles; le marchand m'a regardée comme si je
                  lui parlais hébreu.</ns0:p>
               <ns0:p>La dame qui écoutait poussa tout à coup une petite exclamation :</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais en voilà, des choux de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>! Et bien d'autres
                  choses aussi !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list type="questionnaire">
                  <ns0:item>— Que voyait-on sur la grande place du marché ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels propos échangeaient les ménagères et les marchands ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui indignait les ménagères ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles personnes apparurent vers neuf heures ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que tenaient les belles dames et leurs bonnes ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se disaient les dames en s'abordalit ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles réflexions faisaient-elles sur tes paysans et la, rareté des
                     produits ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle exclamation fit une dame qui écoulait les propos des autres
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment appelle-t-on l'échange des produits contre de l'argent ou
                           contre d'autres produits ? Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment le commerce est-il une source de bien-être et de richesse
                           pour tous ? Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qualités d'un commerçant.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment choisira-t-il ses marchandises ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la meilleure manière de vendre ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On ne connaît personne qui puisse <ns0:term>produire</ns0:term> oit
                           <ns0:term>fabriquer</ns0:term> co qui est nécessaire à tous tes besoins de ta
                        vie. Chacun a une spécialité, c'est à-dire qu'il produit ou fabrique
                        certains objets, certaines choses; et, selon les nécessités auxquelles il
                        doit pourvoir, il les échange contre d'autres produits ou contre une somme
                        d'argent. Ainsi, la <ns0:term>modiste</ns0:term>, qui confectionne des coiffures,
                        les échange contre de l’argent avec lequel cite achètera des aliments, du
                        chauffage, des vêtements, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Cet échange mutuel constitue <ns0:term>le commerce</ns0:term>, l'une des sources les
                        plus sûres de la richesse. Par le commerce, le cultivateur est assuré de se
                        défaire de ses denrées à un prix rémunérateur; — le menuisier, de ses
                        meubles; — le libraire, de ses livres; — l'épicier, de ses pro-<ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). 10</ns0:fw>
                        <ns0:fw type="header">170 SUZETTE.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="170" /> visions si variées, etc., etc., et dans des
                        conditions telles que chacun en tire des bénéfices dont l'accumulation
                        aboutit à constituer une réserve pour l'avenir et, parfois, une fortune.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un commerçant qui désire se former et conserver une clientèle nombreuse,
                        tient â vendre toujours de bonnes choses et se contente d'un bénéfice
                        modéré; on fréquentera d'autant plus volontiers sa boutique qu'il se
                        montrera plus obligeant et plus consciencieux. S'il comprend bien ses
                        intérêts, il choisira ses marchandises parmi celles qui correspondent aux
                        moyens, aux goûts, aux besoins et aux habitudes de sa clientèle, et il ne
                        trompera jamais sur la qualité. Il se souviendra encore que la meilleure
                        manière de vendre est de no point surfaire le prix réel pour se donner le
                        mérite de paraître faire une concession. En général, on n'estime pas le
                        négociant qui ne dit point immédiatement le prix auquel il peut céder sa
                        marchandise.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:head>— LES PANIERS.</ns0:head>
                        <ns0:item>— De quelles matières est formé le tissu des paniers ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fabrique-l-on les paniers, les corbeilles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont tes diverses sortes de paniers ? Dites leurs
                           usages.</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi servent les corbeilles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment orne-t-on les petits paniers et les corbeilles oit les
                           jeunes filles placent leurs instruments de couture, leurs fils, leurs
                           pièces, etc. ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Les paniers</ns0:term> sont dos ustensiles formés d'un tissu d'osier, de
                        jonc ou de paille ; ils servent à contenir les marchandises, les provisions
                        et, en général, tout ce qu'on veut transporter.</ns0:p>
                     <ns0:p>On les fabrique, ainsi que les corbeilles, en tressant les substances dont
                        il vient d'être question; on commence d'abord à établir le fond sur des
                        planchettes amincies; on fait ensuite le contour, les anses, le couvercle
                        s'il y a lieu. Parmi les diverses sortes de paniers, nous citerons : le
                        panier à anse, le panier à claire-voie, le panier de marée, le panier à
                        vendange, le panier à ouvrage, sans oublier l'énorme panier où les
                        cuisinières entassent leurs achats du marché.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Les corbeilles</ns0:term> ne servent pas au transport des denrées ou des
                        objets, mais à contenir ce que l'on met en réserve pour quelque temps, comme
                        les fruits, les fleurs, les graines, les œufs, les pièces de couture.</ns0:p>
                     <ns0:p>On orne les petits paniers et les corbeilles où les jeunes filles placent ce
                        qui est nécessaire à leurs travaux de couture, avec des rubans et des
                        tresses de diverses couleurs; on les double avec des étoffes choisies et on
                        les ferme avec des cordons de passementerie terminés par des glands ou des
                        effilés.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="agriculture">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:head>— LA CAROTTE.</ns0:head>
                        <ns0:item>— Description de celle plante.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la saveur de sa racine ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Variétés de carottes.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez quelques détails sur la récolte et la conservation de cette
                           racine.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages de la carotte.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="#machines_appareils">
                     <ns0:p><ns0:term>La carotte</ns0:term> est une plante-racine potagère ou fourragère dont la
                        racine, de forme conique allongée, est la partie nourrissante. Le suc de
                        cette racine a une saveur sucrée très agréable. Parmi les meilleures
                        espèces, on distingue la <ns0:term>carotte de Hollande</ns0:term> et la
                           <ns0:term>carotte nantaise</ns0:term>; cette dernière est jaune et d'excellente
                        qualité. Les carottes fourragères les plus connues sont : la
                           <ns0:term>blanche</ns0:term> à collet vert et la <ns0:term>rouge de Flandre</ns0:term>,
                        qui se conserve facilement jusqu'au mois de mars.</ns0:p>
                     <ns0:p>On arrache les carottes à la pioche fourchue, et lorsqu'elles sont
                        débarrassées de la terre qui adhère à leur surface, on les entasse dans des
                        lieux à demi souterrains, sains et suffisamment aérés, mais de telle sorte
                        que la température n'y descende jamais à zéro.</ns0:p>
                     <ns0:p>La carotte entre dans l'alimentation de l'homme et des animaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:fw type="header">IL FAUT S'INGÉNIER. 171</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="171" />
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>—LES VOLAILLES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qualités que doit présenter une volaille mise en vente.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Manière de l'apprêter pour le marché.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'on fait de la plume.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix des volailles au dernier marché.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on un poulet rôti, une poule au riz, un canard aux
                           navets ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une volaille mise en vente doit avoir., la peau fine et blanche et un
                        embonpoint satisfaisant. Il vaut mieux la plumer aussitôt tuée et la vider
                        immédiatement, sans rien déchirer, par le moyen d'une incision faite sous la
                        cuisse. On écrase l'os saillant de l'estomac et, après l'avoir épluchée, on
                        la flambe légèrement. La plume la plus fine de ces animaux sont à remplir
                        les oreillers et les traversins.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le prix d'un poulet de l'année est de..., etc., etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>POULET RÔTI. — On prépare de la manière suivante un poulet rôti : Brûlez les
                        pattes de manière à pouvoir enlever la peau écailleuse en frottant; coupez
                        le dessous du bec et le petit bout dos ailes, puis ficelez et bardez de
                        lard. Embrochez le poulet ou posez-le sur un plat de fer dans un four très
                        chauffé. Arrosez de son jus à mesure que vous le retournez; si le jus est
                        insuffisant, mêlez-y trois cuillerées d’eau, du sol et de bouillon. Quand il
                        est cuit à point, servez avec du cresson autour assaisonné de vinaigre et du
                        sel, ou mieux à part dans un saladier.</ns0:p>
                     <ns0:p>POULE AU RIZ. — On la fait cuire une heure et demie dans l'eau où elle
                        baigne avec un peu de jambon, carotte, oignon, doux clous de girofle,
                        céleri, sol. Debridcz-la et servez-la sur du riz peu crevé où on a employé
                        du bouillon non coloré et une partie du jus de la poule.</ns0:p>
                     <ns0:p>CANARD AUX NAVETS. — Après avoir plumé et vidé le canard, faites roussir de
                        petits navets dans une casserole avec du beurre et un peu de sucre;
                        retirez-les; faites revenir dans la même casserole votre canard; retirez-le
                        et, après avoir nettoyé le fond de la casserole, faites un roux avec du
                        beurre frais et mouillez avec du bouillon. On y met ensuite le canard et un
                        bouquet garni, sel, poivre; joignez-y les navets que vous faites cuire avec
                        le canard ; dégraissez et servez.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">(Cuisine à la campagne, chez Audot.)</ns0:fw>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         