<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch023" xml:lang="fr" n="ch023">
            <header>Chapter ch023</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>23. — Le secret de <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>.
               (Élève, p. 56.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="81" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Il dit cela avec la belle tranquillité de l'inventeur*<ns0:note type="annotation">Inventeur. Celui qui fait une invention.</ns0:note> sans reproche, et il continua
                  : </ns0:p>
               <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">5.</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="82" />
               <ns0:fw>82 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— La ficelle a cassé ; et comme j'étais couché, le cliquet*<ns0:note type="annotation">Cliquet. Petit levier pour empêcher une roue dentée de revenir en
                     arrière.</ns0:note> m'est tombé sur le nez.</ns0:p>
               <ns0:p>Il montrait le plafond, où se voyaient encore quelques clous, des trous, des
                  dégradations du plâtre :</ns0:p>
               <ns0:p>— Papa, ça a très bien marché, au moins vingt fois ; l’éteignoir descendait tout
                  seul et fonctionnait à ravir. — Son regard rencontra la bougie à demi consumée et,
                  sur une chaise, une cinquantaine d'allumettes brûlées : — Mais, à la vingt-unième
                  fois, la ficelle casse ; paf ! le cliquet sur…! </ns0:p>
               <ns0:p>La main paternelle fit un petit mouvement du côté de l'éteigneur de chandelles.
                  Mais <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, déjà en train de
                     bassiner*<ns0:note type="annotation">Bassiner une blessure. Humecter, mouiller avec
                     un liquide tiède ou chaud.</ns0:note>la blessure, arrêta d'un regard cette main. </ns0:p>
               <ns0:p>— Papa, dit-elle, ne prenez pas la peine, je vous prie, de vous occuper de ce
                  mauvais garçon. Et vous, Monsieur, tournez-vous par ici, cachez à votre père cette
                  vilaine trompette de nez que vous venez de changer en pomme de terre !&amp;gt;</ns0:p>
               <ns0:p>Le papa grommela*<ns0:note type="annotation">Grommeler. Murmurer, se plaindre entre
                     ses dents.</ns0:note> un instant, puis : </ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, pose-lui là-dessus une toile d'araignée, quoiqu’il ne mérite pas tant de
                  soins.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais où étaient-elles les toiles d'araignées ? Depuis longtemps cela avait
                     déserté*<ns0:note type="annotation">Déserter. Voir nº 11.</ns0:note> la maison.</ns0:p>
               <ns0:p>Avant qu'on eût le temps de le retenir, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>— C'est la ficelle qui a cassé et le cliquet m'est tombé sur le
                        nez.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="83" />
                  <ns0:fw type="header">LE SECRET DE LUDIVINE. 83</ns0:fw> s'élança, escalada le grenier, et
                  redescendit ; il en tenait une.</ns0:p>
               <ns0:p>— Je l'ai découverte ce matin à la lucarne d'en haut.</ns0:p>
               <ns0:p>La toile fut appliquée sur le mal.</ns0:p>
               <ns0:p>— Maintenant dormez, Monsieur, et laissez-nous dormir ! </ns0:p>
               <ns0:p>Mais pendant le reste de la nuit, ah ! comme elle poussa, la pomme de terre ! et
                  comme au matin elle était haute en couleur !</ns0:p>
               <ns0:p>— Pourtant, dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> à
                     <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, lorsqu'en passant
                  elle vit l'accident, la toile d'araignée, voilà bien, dit-on, ce qu'il faut pour
                  les écorchures !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> hocha la tête :</ns0:p>
               <ns0:p>— La toile d'araignée, c'est bon et ça ne l'est pas ; vous me comprenez, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">Denis</ns0:persName> ? ça dépend. Mais j'ai un secret
                  de ma défunte mère. — Puis, doucement, en femme qui a un secret, et qui ne veut
                  pas le laisser tomber en route, <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> alla au colombier. Elle reparut bientôt, tenant quelque
                  chose dans sa main fermée, et annonça à voix basse qu'avant une heure elle
                  rapporterait un onguent*<ns0:note type="annotation">Onguent. Mélange ou composition
                     molle qu'on étend sur du linge, du papier, et qu'on applique sur une
                     plaie.</ns0:note> dont on lui dirait des nouvelles.</ns0:p>
               <ns0:p>Après trois quarts d'heure, elle revint avec le visage d'une personne enchantée de
                  faire le bien, et de ses propres mains plaça sur la toile d'araignée un
                  cataplasme. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> poussa une
                  exclamation, renifla, et avec une grimace :</ns0:p>
               <ns0:p>— Pff ! pff ! qu'est-ce que c'est que ça ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Trois jours et trois nuits garde-le-moi là où il est, dit <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, et tu seras pour longtemps à
                  l'abri des maux de nez et même d'oreilles. Ma grand-mère, ma mère en ont guéri
                  beaucoup... et demande à <ns0:persName type="fictif">Plectrude</ns0:persName>, à <ns0:persName type="fictif">Jean-Marie</ns0:persName>, à <ns0:persName type="fictif">Morisot</ns0:persName>, si je leur ai fait du mal.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais, le soir, la douleur commencée avec l'application de la toile d'araignée
                  s'accrut beaucoup.</ns0:p>
               <ns0:p>— Pff ! pff ! qu'est-ce que c'est que ça ? répétait <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Cependant, comme il voulait guérir au plus vite pour chercher une ficelle plus
                  solide et reprendre son <ns0:pb type="page" n="84" />
                  <ns0:fw type="header"> 84 SUZETTE.</ns0:fw> expérience*<ns0:note type="annotation">Expérience.
                     Epreuve, essai que l'on fait pour découvrir ou pour arriver à démontrer une
                     vérité.</ns0:note>, ou quelque autre de ce genre, il tenait bravement.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> devenait
                  inquiète.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— En quels termes <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     acheva-t-il le récit des causes de l'accident ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit et fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     pour apaiser la colère de <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> et pour soulager <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel remède singulier indiqua le père et comment se le procura-t-on ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment se comporte le nez pendant la nuit ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel remède secret prépara <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez comment il fut appliqué par elle et accueilli par le malade ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels conseils donna la voisine pour assurer le succès de son emplâtre ?
                  </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Faut-il se moquer des enfants qui s'amusent à confectionner des
                           machines ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Connaissez-vous des enfants auxquels on doit des découvertes utiles
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Résultats fâcheux des moqueries entre élèves.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>En général, les enfants sont observateurs ; ils aiment à examiner les
                        choses, à se rendre compte de ce qu'elles sont, comment elles fonctionnent
                        et quel parti on en peut tirer. Il est donc juste de les encourager quand
                        ils manifestent de semblables dispositions, et de leur venir en aide par des
                        conseils ; peut-être ainsi une vocation se manifestera-t-elle et sera-t-elle
                        le point de départ d'une existence utile à la société.</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est à un enfant qu'on doit la découverte de l'appareil qui règle l'entrée
                        et la sortie de la vapeur dans le cylindre où se meut le piston de la
                        machine ; <ns0:persName type="historique">Galilée</ns0:persName>, enfant, remarqua à
                        l'église les mouvements égaux d'une lampe suspendue et imagina le pendule ;
                           <ns0:persName type="historique">Franklin</ns0:persName>, enfant aussi, fit une
                        observation pendant un orage en jouant au cerf-volant, et plus tard en tira
                        l'idée du paratonnerre. On raconte que l'usage des lunettes provient de la
                        remarque d'un petit Hollandais qui regardait les objets avec un morceau de
                        glace convexe.</ns0:p>
                     <ns0:p>La moquerie a pour objet de rendre ridicules certaines personnes au moyen de
                        critiques malveillantes, exagérées, présentées sous une forme plaisante. On
                        peut montrer ainsi quelque esprit, mais on dévoile en même temps qu'on
                        manque de tact et de cœur, surtout si les observations malignes sont
                        inspirées par une difformité naturelle. Les moqueurs amusent parfois, mais
                        personne ne les estime : que les jeunes filles ne l'oublient pas, elles si
                        promptes à signaler ce qu'il peut y avoir de singulier dans la physionomie,
                        la tenue et les vêtements de leurs compagnes !</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-t-on remèdes secrets, remèdes de bonne femme ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Sont-ils tous efficaces ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Lorsqu'un enfant est malade ou blessé, qui faut-il consulter : 1º si
                           le mal est léger ; — 2° s'il est grave ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— En quoi est-il très avantageux que les jeunes filles étudient
                           l'hygiène et reçoivent des notions de médecine usuelle ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle remèdes secrets, remèdes de bonne femme, des remèdes simples en
                        usage parmi les gens peu instruits, et qui, presque toujours, n'ont aucune
                        efficacité quand ils ne présentent pas d'inconvénients. Il faut se défier
                        des personnes qui font métier de préparer ces remèdes ; car souvent, parmi
                        elles, il se trouve des fripons effrontés ; de plus, comment peut-on croire
                        à la valeur des compositions qu'elles offrent aux naïfs, puisqu'elles-mêmes
                        n'ont aucune notion de la médecine ?</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="85" />
                     <ns0:fw type="header">LA BOHÉMIENNE. 85</ns0:fw>
                     <ns0:p>Lorsqu'un enfant est malade ou simplement indisposé, il faut : </ns0:p>
                     <ns0:p>Si le mal est léger, consulter une personne expérimentée, une mère de
                        famille autant que possible.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si l'indisposition ou la blessure sont graves, il est nécessaire de demander
                        sans retard l'aide du médecin : l'argent ainsi dépensé est toujours bien
                        employé. En attendant la venue de l'homme de l'art, l'enfant malade sera mis
                        au lit, et on se gardera de lui donner autre chose que des boissons tièdes
                        et rafraîchissantes, telles que la tisane au chiendent, à la réglisse.</ns0:p>
                     <ns0:p>Chacun sait que les médecins ne sont pas toujours libres de venir auprès
                        d'un malade, lorsqu'on les en prie, car ils se trouvent fréquemment retenus
                        au chevet d'un autre ; il est donc très désirable que, dans chaque maison,
                        une personne sache donner les premiers soins en cas d'indisposition ou de
                        blessure, ce qui, plus d'une fois, enrayera le développement du mal. Tel est
                        le motif pour lequel, dans la plupart des écoles, les maîtresses se font une
                        obligation de dicter aux élèves les conseils et les recettes pour remplir le
                        rôle de garde-malade ou d'auxiliaire du médecin. Toutes devraient, à la fin
                        de leurs études, se munir d'un bon traité d'hygiène et des excellents petits
                        livres intitulés : <ns0:title>Remèdes des champs</ns0:title> et <ns0:title>l'Art de
                           vivre longtemps</ns0:title> (Libr. Hachette ; 0 fr. 50 chacun).</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— CHANDELLES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez une chandelle.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la matière d'une chandelle ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la matière de sa mèche ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fabrique-t-on les chandelles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont leurs avantages et leurs inconvénients ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien coûte le kilogramme de chandelle ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— (Mêmes questions sur les bougies).</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les chandelles sont des cylindres de suif fondu à l'intérieur desquels on a
                        introduit une mèche de coton.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour les fabriquer, on met fondre de la graisse de bœuf ou de vache dans une
                        grande chaudière, et, lorsque le liquide qu'on obtient est suffisamment
                        limpide, on le coule avec une cuiller de fer dans des moules de bois où l’on
                        a tendu une mèche de coton.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le procédé est le même pour les bougies ; seulement la matière employée est
                        la stéarine, qui provient d'huiles grossières ou de graisses animales, et
                        qui jouit de la propriété de se durcir et de blanchir en se refroidissant,
                        tandis que les chandelles sont molles et jaunâtres pour peu que la
                        température s'élève.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les chandelles donnent un éclairage peu dispendieux ; mais il est
                        insuffisant et il se produit avec un dégagement de fumée et de gaz dont
                        l'odeur n'a rien d'agréable.</ns0:p>
                     <ns0:p>La lumière des bougies est plus vive, plus blanche, et pendant que la flamme
                        brûle, il n'y a ni odeur ni fumée ; de plus, la mèche étant tressée, elle se
                        consume tout entière et il n'y a pas besoin de la couper de temps en temps
                        comme celle des chandelles.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le kilogramme de chandelle coûte de 0 fr. 90 à 1 fr. 20 ; celui de la bougie
                        revient à 1 fr. 80 ou 2 francs dans la plupart des localités.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         