<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch121" xml:lang="fr" n="ch121">
            <header>Chapter ch121</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>121. — Nous entrerons dans la carrière... (Élève, p. 257.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="424" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Friande de nouvelles, <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>
                  guettait sur la route au moment où <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> revenait des champs pour le <ns0:fw type="footer">(1) La presse
                     désigne ici la liberté d'imprimer ce que l'on veut.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="425" />
                  <ns0:fw>NOUS ENTRERONS DANS LA CARRIERE... 425</ns0:fw> dîner de midi. Elle le suivit dans
                  la maison, avec le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> qui
                  flânait aussi de ce côté.</ns0:p>
               <ns0:p>La langue leur démangeait visiblement.</ns0:p>
               <ns0:p>— Tiens ! dit-elle, on n'est pas encore de retour de la ville ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Non.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ton père y est allé avec <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> chercher des semences ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui.</ns0:p>
               <ns0:p>— Tu es notre voisin ; je t'ai vu naître ; c'est pourquoi je m'intéresse à toi,
                  mon garçon. Il faut, vois-tu, s'arranger pour ne pas partir.</ns0:p>
               <ns0:p>Le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> soupira : </ns0:p>
               <ns0:p>— Hum ! aujourd'hui, c'est difficile. Je t'ai parlé des bois de jadis, mais il y
                  avait aussi autre chose : des cas d'exemption, qu'il n'y a plus. Il suffisait de
                  se couper l'index ou de s'arracher les deux dents du devant, celles d'en haut qui
                  servaient à déchirer la cartouche. Eh bien ! à cette heure, ils ont inventé des
                  cartouches qui se déchirent toutes seules ! Inutile de se priver de ses dents, et
                  ceux qui se couperaient le pouce seraient châtiés et point exemptés. Voyons !
                  est-ce juste, ça ? Mais quand on eut retiré aux gens ce droit de s'estropier à
                  leur guise, il leur restait encore une ressource, l'argent. Avec un billet de
                  mille à quinze cents francs dans un bas de laine, les gens dormaient tranquilles
                  sur le compte de leur enfant. Il tirait le numéro 1 ; c'est bon ! je m'en moque !
                  On le rachetait, on le remplaçait. Il ne manquait jamais de pauvres diables qui,
                  pour quelques centaines de francs, partaient, se faisaient tuer à votre place...
                  C'était commode, ça, n'est-ce pas ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, répondit ironiquement <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, c'était commode ! ceux-là surtout qui ne possédaient pas
                  un pouce de la terre française étaient chargés de la défendre !... </ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! ah ! interrompit <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, qui avait mis le nez à la fenêtre, voilà ton père et ta
                  soeur.</ns0:p>
               <ns0:p>On alla au-devant d'eux sur la porte.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ils semblent contents du député, ajouta <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">24.</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="426" />
               <ns0:fw>426 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Vous êtes allés chez le député, père ? demanda <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, un peu inquiet.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, mon fils, sans te le dire. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, que j'avais emmenée pour me soutenir dans mon discours,
                  n'a su mon projet qu'un peu tard. Et comme tu t'es montré plus brave, plus
                  patriote que moi, tu peux rester brave, tu as gagné la partie ! Ecoutez ceci,
                  enfants ! ajouta-t-il en s'adressant à <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et à <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> qui entraient.</ns0:p>
               <ns0:p>Avec feu il répéta les nobles paroles du député ; <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, encore toute vibrante, aidait sa mémoire
                  quand elle faiblissait.</ns0:p>
               <ns0:p>Les enfants étaient de bonne souche*<ns0:note type="annotation">Bonne souche. Bonne
                     famille.</ns0:note>, ils furent très émus. <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> dit les vers sublimes. </ns0:p>
               <ns0:lg>
                  <ns0:l>« Nous entrerons dans la carrière</ns0:l>
                  <ns0:l>Quand nos aînés n'y seront plus !</ns0:l>
                  <ns0:l>Nous y trouverons leur poussière </ns0:l>
                  <ns0:l>Et la trace de leurs vertus ! »</ns0:l>
               </ns0:lg>
               <ns0:p>Alors le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName>, qui n'en
                  pouvait croire ses oreilles, fit sortir sa fille <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> tout ébaubie. Et, sur le seuil, secouant sa
                  pipe :</ns0:p>
               <ns0:p>— Non ! cria-t-il, ce n'est pas d'aujourd'hui qu'on sait que les <ns0:persName type="fictif">Dumay</ns0:persName> sont de très mauvaises têtes ! Là-dessus il
                  claqua la porte et s'en alla fier comme <ns0:persName type="fictif">Artaban</ns0:persName>*<ns0:note type="annotation">Fier comme <ns0:persName type="fictif">Artaban</ns0:persName>. Très fier.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Car le brave homme, en qui n'entraient ni raison, ni vérité, ni beaux sentiments,
                  se regardait, lui, comme une très bonne tête.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelles personnes vinrent trouver <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> à la maison ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui demanda <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se proposait le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> à l'égard de son jeuné voisin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui raconta-t-il des procédés dont certains poltrons usaient de son
                     temps pour ne point aller à l'armée ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi ces moyens ne seraient-ils d'aucune utilité aujourd'hui ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— En quoi consistait le remplacement militairé supprimé en 1872 ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle observation fit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> sur l'injustice du système d'exemption ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, étant de
                     retour, répondit à <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> sur
                     le résultat de sa démarche ; reproduisez son récit. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répeta-t-il avec feu ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que signifient les mots carrière, ainés ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle belle sortie fit le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensez-vous de cet homme ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous :</ns0:item>
                        <ns0:item>1° De ceux qui s'estropient pour n'être point soldats ; </ns0:item>
                        <ns0:item>2° Du remplacement qui avait lieu autrefois dans l'armée ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:pb type="page" n="427" />
                  <ns0:fw>NOUS ENTRERONS DANS LA CARRIERE... 427</ns0:fw>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Les élèves trouveront elles-mêmes la réponse ; rien à cet égard ne doit
                        leur être suggéré ; d'ailleurs la leçon de lecture donne tous les éléments
                        de ce qu'on leur demande. — Voir encore <ns0:title>COURS DE COMPOSITON FRANÇAISE
                           (Degré élémentaire et moyen), par <ns0:persName type="historique">E.
                              LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, Partie du maître, page 325.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Définir ou expliquer : friand de nouvelles, guetter la langue lui
                           démange, un cas d'exemption, l'index, un pauvre diable, répondre
                           ironiquement, entrer dans la carrière, une mauvaise tète, une bonne
                           tête.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Étre friand de nouvelles</ns0:term>, c'est les aimer beaucoup et les
                        rechercher avec empressement.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Guetter</ns0:term>, c'est observer adroitement et secrètement les autres
                        dans le but de les surprendre et de leur nuire.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La langue lui démange</ns0:term> signifie : Il a grande envie de
                        parler.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Un cas d'exemption</ns0:term> est une circonstance, un état qui peut
                        procurer l'exemption du service militaire, comme d'être fils ané de veuve,
                        avoir perdu un œil.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>L'index</ns0:term> est le doigt le plus proche du pouce ; il est ainsi
                        désigné parce qu'il sert ordinairement à montrer, à indiquer quelque
                        chose.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Un pauvre diable</ns0:term> est un homme qui est dans la misère.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Répondre ironiquement</ns0:term>, c'est répondre en disant, par manière de
                        plaisanterie et malicieusement, le contraire de ce qu'on pense.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Entrer dans la carrière</ns0:term>, c'est embrasser une profession. Ici,
                        il est question de celle des armes.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Une mauvaise tête</ns0:term> se dit d'une personne sujette à beaucoup
                        d'écarts et de travers, soit dans sa conduite, soit dans ses opinions.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Une bonne tête</ns0:term> désigne un homme d'un esprit droit, de beaucoup
                        de jugement, de beaucoup de capacité.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA POUDRE </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la poudre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont ses proprietés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faut-il en laisser à portée des enfants ? Pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi sert-elle ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Rappeler les services que rend cette substance dans les travaux des
                           routes, des chemins de fer, des carrières. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Précautions qui s'imposent aux mineurs.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>poudre</ns0:term> est un composé intime de salpêtre, de soufre et de
                        charbon. Elle s'enflamme avec facilité et dégage une quantité considérable
                        de gaz auxquels elle doit sa force explosive. Quand elle est renfermée dans
                        un petit espace, elle brise ou fait éclater, soit la boîte, soit l'objet qui
                        la contenait, avec un bruit terrible ; aussi est-il prudent de ne jamais
                        laisser ce mélange dangereux à portée des enfants : de graves accidents
                        pourraient résulter de l'oubli de cette précaution.</ns0:p>
                     <ns0:p>La poudre, en raison de ses effets brisants et de sa force d'expansion, sert
                        à lancer des projectiles et à mettre en morceaux des masses pierreuses
                        considérables faisant obstacle à des travaux. Lorsqu’on ouvre une route, un
                        canal, un chemin de fer ; si l'on creuse une cave, une galerie, une mine ;
                        si l'on exploite une carrière, on pratique des trous cylindriques dans la
                        pierre ; on dépose au fond une certaine quantité de poudre accompagnée d'une
                        mèche qui se prolonge au dehors et l'on bourre solidement ; il ne reste plus
                        qu'à enflammer la mèche. Une explosion se produit et le rocher est brisé en
                        morceaux faciles à enlever.</ns0:p>
                     <ns0:p>Cette opération n'est pas sans danger si l'on bourre la poudre avec une
                        barre de fer, laquelle peut donner des étincelles, ou bien si l'on
                        s'approche après avoir mis le feu et avant que l'explosion n'ait eu
                        lieu.</ns0:p>
                     <ns0:p>Nota. — La poudre a été découverte par les Chinois, qui en connaissaient
                        tons les effets, plusieurs siècles avant J.-C. Le feu grégeois <ns0:pb type="page" n="428" />
                        <ns0:fw>428 SUZETTE.</ns0:fw> avec lequel les Grecs et les Sarrasins combattaient
                        les croisés, était de la poudre.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'usage de cette composition comme force pour lancer des projectiles, date
                        du treizième siècle ; elle fut employée en 1257 au siège de
                           <ns0:placeName>Niebla</ns0:placeName>, en <ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>, par les
                        Arabes. Le canon est mentionné pour la première fois au siège de
                           <ns0:placeName>Baza</ns0:placeName>(<ns0:placeName>Andalousie</ns0:placeName>) par le roi
                        de <ns0:placeName>Grenade</ns0:placeName>, en 1323 ; il pénètre en
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> peu après, et des comptes de dépense le
                        montrent employé en 1338 et 1345. Les Anglais s'en servirent à
                           <ns0:placeName>Crécy</ns0:placeName> (1346). </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         