<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch019" xml:lang="fr" n="ch019">
            <header>Chapter ch019</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>19. — Où ira Jacques ? (Élève, p. 48.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="69" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Quand <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> rentra à la maison,
                  avec son chagrin, on n'eut pas trop le temps de la plaindre ; on lisait une lettre
                  qui, depuis le matin, attendait chez le vieux <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName>, père de <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                  Dumay</ns0:persName>, parti avant l’arrivée du facteur.</ns0:p>
               <ns0:p>Le <ns0:persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</ns0:persName>, peu pressé, avait
                  attendu pour la remettre que le cheval fut dételé, le char à bancs rentré.</ns0:p>
               <ns0:p>Cette lettre appelait <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques
                     Dumay</ns0:persName> au concours* <ns0:note type="annotation">Concours. Réunion de gens
                     ou d'élèves qui prétendent à une place ou un prix.</ns0:note>, sur la présentation
                  de son maître <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Or, au bout de ce concours pendaient une bourse*<ns0:note type="annotation">Bourse.
                     Pension fondée par le gouvernement pour l'entretien d'un écolier dans un
                     établissement d'instruction.</ns0:note> entière ou une demi-bourse de l’État, et
                  l’entrée dans un lycée ou dans une école d'agriculture :</ns0:p>
               <ns0:p>Eh bien, voyons ! si le concours nous classait parmi les premiers, se
                  déciderait-on pour le latin : hortus, le jardin, horti, du jardin, comme disait
                  parfois le maître, ou bien pour le jardin même, pour le travail des champs ?</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName> avait toujours incliné
                  de ce dernier côté ; mais M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et M. <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> penchèrent pour hortus, horti ; ils trouvaient très bien de
                  pouvoir se servir de mots que tout le monde ne connaît pas ; cela vous pose un
                  jeune homme.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> se grattait la tête.
                  Malgré sa vieille attache à la terre, il ne lui déplaisait pas tout à fait de voir
                  son aîné monter en grade jusqu'à parler latin, ce qu'on n'avait pas encore fait
                  dans la famille, devenir un jour bachelier*<ns0:note type="annotation">Bachelier.
                     Titre qui constate qu'un élève ayant achevé ses classes latines possède bien
                     les matières qu'il a étudiées.</ns0:note>, puis avocat*<ns0:note type="annotation">Avocat. Celui qui fait profession de défendre les accusés en justice.</ns0:note>,
                  puis député* <ns0:note type="annotation">Citoyen envoyé par ses concitoyens dans une
                     assemblée où se discutent les choses qui intéressent la nation.</ns0:note>...</ns0:p>
               <ns0:p>Et ce beau spectacle de M. <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> comptant au village et à la ville pour un personnage
                  considérable ne blessait pas trop M. <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>lui-même, ni sa sœur, Mme <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="70" />
               <ns0:fw>70 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>Mais le petit orgueil familial ne tint pas trois minutes devant le bon sens
                  aussitôt évoqué *<ns0:note type="annotation">Evoquer. Faire apparaître.</ns0:note> par ces
                  paroles de <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName> qui revinrent
                  à temps à la mémoire du papa : « Un latiniste c'est bon, quand il est bon, quoique
                  ça coûte cher ; mais un savant producteur de blé, de fruits, c'est-à-dire de
                  richesse publique*<ns0:note type="annotation">Richesse publique. On entend par ce mot
                     ce que possède la nation.</ns0:note>, c'est encore mieux. Brave paysan sorti de là
                  terre, attache-toi à elle ; enrichis-la pour y vivre largement ; enrichis le pays
                  ; voilà un honneur qui en vaut bien un autre ! » </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> alla au concours ; il en
                  revint avec la place de troisième dans le classement et une demi-bourse. Il
                  choisit l'école d'agriculture.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que lisait-on à la maison lorsque <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> rentra ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A qui la lettre avait-elle été remise ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était son objet ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel pouvait être le résultat du concours pour <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— S'il était admis parmi les premiers, sur quel aurait-il à prendre un parti
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles étaient les opinions de <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M.
                        Valon</ns0:persName>, de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait et pensait d'abord <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'entrevoyait-il pour <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, dans l'avenir ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles raisons fit valoir <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M.
                        Valon</ns0:persName> en faveur de l'école d'agriculture ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel fut le résultat du concours et que choisit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Faut-il juger les gens selon l'habit qu'ils portent ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services rendent les professions manuelles ? Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item> — Quels services rendent les autres professions ? Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item> — Montrez qu'elles sont toutes honorables.</ns0:item>
                        <ns0:item>— La jeune fille qui travaille de ses doigts, soit à la ville, soit à
                           la campagne, est-elle l'égale de celle qui est à un comptoir ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Est-ce l'homme qui fait la place ou la place qui fait l'homme ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle profession désirez-vous embrasser, et pourquoi ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Quand le vêtement est propre et assorti à la condition de celle qui le
                        porte, il est sot de juger les gens plus ou moins favorablement selon le
                        plus ou moins de valeur qu'on peut attribuer à ce vêtement. C'est aussi peu
                        logique que d'apprécier un fruit d'après la pelure, l'arbre d'après
                        l'écorce, les bonbons d'après la richesse de la boîte qui les contient. On
                        doit estimer ses compagnes selon les qualités de leur esprit et de leur
                        cœur, et les grandes personnes selon leur conduite et les services qu'elles
                        rendent ou ont rendus à la société.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il est de mode, dans certains milieux bourgeois, de mépriser les travaux
                        manuels et de faire peu de cas de ceux qui s'en occupent. Volontiers ce
                        serait, pour une femme, chose humiliante que de prendre part aux soins du
                        ménage, à la tenue des enfants, à la culture du jardin, à l'entretien du
                        linge, — tandis que tapoter sur un piano trois ou quatre heures par jour,
                        courir les magasins et les visites pendant le reste du temps que laissent
                        disponible des soins minutieux de toilette, constituerait seulement un
                        régime de vie qu'on pût avouer.</ns0:p>
                     <ns0:p>Évitons ces travers d'esprit égoïstes et ridicules et honorons les
                        professions manuelles.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="71" />
                     <ns0:fw>OU IRA JACQUES ? 71</ns0:fw>
                     <ns0:p>L'agriculteur donne le pain quotidien ; au maçon nous devons les maisons ;
                        aux couturières, nos vêtements ; aux cuisinières, les aliments qui
                        entretiennent la vie ; etc., etc. Les uns et les autres rendent d'éminents
                        services ; témoignons que nous savons les apprécier ! </ns0:p>
                     <ns0:p>Il faut avoir l'intelligence bien étroite pour faire moins de cas des jeunes
                        filles. qui s'occupent de travaux agricoles, que de celles qui vendent ou
                        écrivent derrière un comptoir. Les unes et les autres sont égales en mérite
                        et ont droit à la même considération, si leur conduite et leur tenue sont
                        pareillement estimables.</ns0:p>
                     <ns0:p>On l'a dit avec raison : « C'est l'homme qui fait la place et non la place
                        qui fait l'homme. » En d'autres termes, on peut être honorable et honoré
                        dans la condition la plus humble, et méprisable au sommet des grandeurs.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Je vais mettre une lettre à la boîte ; que se passera-t-il jusqu'à
                           ce qu'elle arrive à destination ? (Ne pas oublier les timbres.)</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui dirige le service des postes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels avantages nous procure ce service ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— S'il n'y avait pas de poste aux lettres, à quoi serait-on obligé
                           pour faire parvenir une lettre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comparez cette situation avec celle qui existe actuellement.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-t-on lettre taxée, lettre affranchie, lettre chargée,
                           lettre recommandée, carte postale ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>J'habite <ns0:placeName>Roubaix</ns0:placeName> et je viens d'écrire une lettre à
                        destination de <ns0:placeName>Bordeaux</ns0:placeName>. La distance est considérable
                        : quelque chose comme 840 kilomètres ; mais je ne m'en préoccupe guère. Je
                        colle au coin gauche de l'adresse un timbre de quinze centimes et je jette
                        ma lettre dans une boîte quelconque de la ville, un facteur l'y vient
                        prendre et la dépose au bureau de poste. Là, on la timbre et on la met, en
                        compagnie de beaucoup d'autres, dans un paquet sur lequel est écrit
                           <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>. Le chemin de fer le transporte dans cette
                        dernière ville, où un fourgon spécial vient prendre les correspondances et
                        les amène au bureau central. Dans ce vaste local, des employés décachètent
                        les paquets et classent les lettres selon leur destination. La mienne
                        prendra place dans un gros sac qui contient toutes celles à distribuer sur
                        le parcours de la ligne de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> à
                           <ns0:placeName>Bordeaux</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>A la gare centrale du chemin de fer, l'énorme sac est déposé dans un wagon
                        des postes, où l'on a établi autant de casiers qu'il existe de bureaux il
                        desservir. Pendant que le train file à toute vapeur sur le
                           <ns0:placeName>Midi</ns0:placeName>, des employés répartissent les
                        correspondances dans tous les casiers, et y ajoutent celles qu'on leur remet
                        en route. </ns0:p>
                     <ns0:p>Voici que ma lettre parvient à <ns0:placeName>Bordeaux</ns0:placeName>. Elle est
                        dans un paquet ficelé et cacheté qu'on ouvre au bureau de poste. Les
                        facteurs y prennent chacun les lettres destinées au quartier qui forme leur
                        circonscription ; la besogne achevée, ils entassent dans leur boîte les
                        correspondances, soigneusement classées selon l'ordre des rues, et les
                        remettent à domicile.</ns0:p>
                     <ns0:p>En moins de 24 heures, toutes ces opérations ont été menées à bonne fin.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si le service des postes n'existait point, j'aurais dû charger un messager
                        de porter ma lettre à <ns0:placeName>Bordeaux</ns0:placeName>; il lui eût fallu au
                        moins 45 à 48 jours pour l'aller et le retour, lesquels, réglés à raison de
                        5 francs, donneraient une note finale à payer de 240 francs. De plus, ma
                        lettre mettrait autant de jours pour arriver au destinataire qu'elle a
                        employé d'heures. Cela suffit pour montrer les avantages de l'institution du
                        service des postes.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Voir sur un calendrier postal ce qu'il en est des diverses catégories de
                        lettres, et effectuer cette recherche en présence des enfants, pour <ns0:pb type="page" n="72" />
                        <ns0:fw>72 SUZETTE.</ns0:fw> qu'au besoin ils sachent où sont les renseignements de
                        ce genre.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Pourquoi est-ce un bien que l'État fonde des bourses dans les
                           lycées, collèges et écoles ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Tous les parents d'enfants très intelligents et très laborieux n'ont pas les
                        ressources nécessaires pour donner à ces derniers une éducation supérieure.
                        L'État, qui entend favoriser le développement des aptitudes chez les sujets
                        vraiment remarquables, accorde des bourses, c'est-à-dire la faveur d'une
                        admission gratuite dans les établissements publics d'instruction, aux jeunes
                        filles et aux jeunes gens qui sont classés les premiers dans les concours
                        annuels. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         