<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch004" xml:lang="fr" n="ch004">
            <header>Chapter ch004</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 4. — La femme de la caverne* <ns0:note type="annotation">Caverne. Lieu en creux dans
                  des rochers ou sur le flanc et l'intérieur d'une colline.</ns0:note>. (Élève, p. 10.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="11" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Le soleil frappait en plein dans les vitres ; les grands stores* <ns0:note type="annotation">Store. Espèce de rideau qui se lève ou se baisse à l'aide
                     d'un ressort.</ns0:note> de calicot blanc étaient baissés devant les trois fenêtres
                  ouvertes, par où pénétrait le bon air matinal, tout chargé des brises champêtres.
                  La lumière ainsi tamisée* <ns0:note type="annotation">Tamisé. Dans ce sens : qui a été
                     adouci, rendu moins vif.</ns0:note> jetait un blanc et joli reflet* <ns0:note type="annotation">Reflet. Rayons lumineux renvoyés par une surface
                     polie.</ns0:note> sur toutes es petites têtes assemblées le long des tables de
                  l'école. </ns0:p>
               <ns0:figure type="illustration">
                  <ns0:caption> La salle de classe de <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                        Valon</ns0:persName>. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Les leçons récitées, les devoirs corrigés, une quantité de paires d'yeux de <ns0:fw type="header"> 12 SUZETTE. </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="12" /> toutes couleurs regardaient <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> en train de feuilleter un livre. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> était l'institutrice
                  nouvelle de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>, arrivée depuis un
                  mois à peine avec son mari, le maître de l'école des garçons. Elle leva son visage
                  encore jeune, promena autour de la classe un regard gravement souriant et commença
                  la lecture attendue : </ns0:p>
               <ns0:p> LA FAMILLE AUX TEMPS PRÉHISTORIQUES. </ns0:p>
               <ns0:p> C'était un lieu sauvage. De grands arbres surplombaient* <ns0:note type="annotation">
                     Surplomber. Qui dépasse le support.</ns0:note> une excavation de terrain ; des
                  ronces, des clématites* <ns0:note type="annotation"> Clématite. Plante
                     grimpante.</ns0:note> énormes, suspendues aux talus ravinés* <ns0:note type="annotation"> Raviné. Se dit d'un endroit creusé de sillons par l'eau des
                     pluies. </ns0:note>, aux branches, aux déchirures des roches, formaient de leurs
                  innombrables et souples lianes* <ns0:note type="annotation"> Liane. Plante qui grimpe
                     sur les arbres. </ns0:note> un inextricable*<ns0:note type="annotation"> Inextricable.
                     Qui ne peut être démêlé.</ns0:note> rideau. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Loup. </ns0:caption>
                  <ns0:caption>Ce quadrupède est carnassier et d'une très grande force ; il habite nos
                     régions et on le rencontre fréquemment en <ns0:placeName key="France" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q142" sameAs="#suzpl0016">France</ns0:placeName>. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Au profond de la forêt s'entendaient des clameurs sinistres, les terribles voix
                  du loup, du chacal, du lynx, du grand ours des cavernes. Çà et là un roucoulement
                  de tourterelle, un pépiement*<ns0:note type="annotation"> Pépiement. Petit cri joyeux
                     et répété, poussé par certains oiseaux. </ns0:note> de passereau rompaient, comme
                  un murmure d'espérance, la sombre désolation de ces lieux. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Lynx. </ns0:caption>
                  <ns0:caption>Ce quadrupède, également carnassier, est du genre chat ; on le trouve
                     principalement en <ns0:placeName key="Siberia" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q5428" sameAs="#suzpl0016">Sibérie</ns0:placeName> et au <ns0:placeName key="Canada" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16" sameAs="#suzpl0302">Canada</ns0:placeName>. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Tout à coup, dans le sentier à peine frayé, les branches sèches craquèrent. </ns0:p>
               <ns0:p> Vêtu de peaux de bêtes, les cheveux et la barbe incultes et longs, le corps ployé
                  sous le poids d'une biche morte, sa main musculeuse appuyée sur un épieu*<ns0:note type="annotation"> Epieu. Gros bâton à bout pointu et durci. </ns0:note>, un homme
                  s'avançait <ns0:fw type="header"> LA FEMME DE LA CAVERNE. 13 </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="13" /> avec précaution, l'œil, l'oreille au guet. Il s'arrêta ;
                  de ses lèvres sortit un sifflement strident. Presque aussitôt le rideau de
                  broussailles s'entrouvrit : une autre créature humaine, vêtue de peaux de bêtes
                  comme la première, apparut. Elle tenait dans ses bras un petit enfant. Il était
                  frais, blond, enveloppé d'une peau d'agneau et portait sur la tête une couronne
                  faite de baies*<ns0:note type="annotation"> Baies. Fruits mous et charnus de certains
                     arbustes. </ns0:note> de sorbiers, de feuillage et de fleurs. Avec un regard de
                  triomphe, la mère l’éleva dans ses bras. </ns0:p>
               <ns0:p> Alors le farouche visage du chasseur s'éclaira, s'adoucit ; sous ses sourcils
                  épais, ses yeux sourirent à l'enfant si bien paré ; il caressa la petite tête
                  fleurie. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Chacal. </ns0:caption>
                  <ns0:caption>Quadrupède carnassier, originaire des pays chauds, tient du loup et du
                     renard. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Puis la famille disparut derrière le rempart de lianes et s'enfonça dans la
                  caverne qui lui servait de demeure. </ns0:p>
               <ns0:p> C'était une sombre habitation, aux parois de roc inégalement superposées, et
                  faiblement éclairée par un brandon enflammé de sapin résineux. </ns0:p>
               <ns0:p> L'homme, après avoir laissé tomber le gibier de sa chasse, alla s'asseoir sur une
                  pierre dans un coin et regarda autour de lui avec surprise. Des feuillages, des
                  branches d'églantier en fleurs ornaient le roc ; l'aire* <ns0:note type="annotation">
                     Aire. Espace non pavé entre les murs d'une maison.</ns0:note>, débarrassée des
                  débris de la veille, était jonchée de mousse et d'odorantes herbes. </ns0:p>
               <ns0:p> Puis ses yeux regardèrent à ses pieds, où la mère, sur une peau de renard,
                  qu'elle venait d'étendre, déposa le petit enfant, en lui donnant pour jouets des
                  glands de chêne et des cailloux polis. Comme tout à l'heure, le père sourit, mais
                  cette fois son sourire s'adressait à la femme. </ns0:p>
               <ns0:p> Car c'était la femme qui venait de créer la première délicatesse du nid familial,
                  pour adoucir l'homme et le charmer, pendant qu'au dehors hurlaient les loups et
                  les autres ennemis. </ns0:p>
               <ns0:fw type="header"> 14 SUZETTE. </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="14" />
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quel était l’aspect intérieur de l'école ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez-vous de <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                        Valon</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit-elle avant de commencer sa leçon ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment étaient les alentours de l'habitation de la famille préhistorique
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'entendait-on dans la forêt ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Décrivez l'homme arrivant de la chasse ;</ns0:item>
                  <ns0:item>— la femme et l'enfant.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel effet produisit cette apparition sur le chasseur ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Décrivez la caverne habitée par la famille.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'avait fait la mère ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi le père était-il satisfait ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets"> Géographie et Notions de cosmographie. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quels grands astres nous éclairent ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle différence y a-t-il entre la lumière du soleil et celle de la
                           lune ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Autour de quel astre tourne la terre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Autour de quel astre tourne la lune ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Sous quelles formes nous apparaît ce dernier astre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que voit-on à sa surface ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Outre les innombrables étoiles qui brillent au ciel, deux grands astres
                        nous éclairent : le soleil qui produit le jour, la lune qui diminue
                        l'obscurité des nuits. <ns0:term>Le soleil</ns0:term> est une étoile énorme
                        située à  150 millions de kilomètres de la terre ; son diamètre dépasse
                        1,430,000 kilomètres et son volume est égal à quatorze cent mille fois celui
                        de notre globe. Il tourne sur lui-même en 25 jours et demi, et s'avance dans
                        les espaces célestes vers un centre inconnu avec une vitesse de 250 millions
                        de kilomètres par an. Le soleil forme une masse enflammée qui donne à la
                        terre la lumière et la chaleur. </ns0:p>
                     <ns0:p>La lumière du soleil vient de cet astre lui-même ; celle de la lune n'en est
                        que le reflet ; elle est 800,000 fois plus faible. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La terre</ns0:term>, qui mesure 40,000 kilomètres de circonférence et qui
                        est 49 fois plus grosse que la lune, tourne autour du soleil dans l'espace
                        d'une année, soit 365 jours ; la lune, de son côté, tourne autour de la
                        terre en 29 jours et demi. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La lune</ns0:term> nous apparaît sous des formes différentes ou
                           <ns0:term>phases</ns0:term>, selon la position qu'elle occupe par rapport au
                        soleil et à la terre. D'abord c'est un croissant lumineux ; puis brille dans
                        le ciel le quart de l'astre ; on dit alors qu'on est au <ns0:term>premier
                           quartier</ns0:term>. Sept jours après, on aperçoit la face tout entière de la
                        lune ; c'est la <ns0:term>pleine lune</ns0:term>. Après le même intervalle, on n'en
                        voit plus que le quart ou le <ns0:term>dernier quartier</ns0:term> ; enfin, l'astre
                        cesse d'être visible ; il y a alors <ns0:term>nouvelle lune</ns0:term>. </ns0:p>
                     <ns0:p>Sur la surface de la lune on distingue, à l'aide de fortes lunettes, de très
                        hautes montagnes, des cratères de volcans éteints, des plaines immenses qui
                        paraissent avoir été le lit d'anciennes mers. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets"> Histoire. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment étaient les premiers habitants de notre <ns0:placeName key="France" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q142" sameAs="#suzpl0016">France</ns0:placeName> ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi vivaient-ils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où habitaient-ils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment étaient ces abris ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi étaient formés leurs vêtements ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Les premiers hommes qui habitèrent sur le sol de notre
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, y  apparurent à une époque prodigieusement
                        éloignée dite <ns0:term>âge quaternaire</ns0:term>, et en même temps que d'énormes
                        animaux, aujourd'hui disparus, tels que le mammouth, le rhinocéros, l'ours
                        des cavernes (1).  <ns0:note type="scholarNote"> (1) Les musées d'histoire
                           naturelle de Paris et des grandes villes renferment des squelettes de ces
                           animaux. Le mammouth était un éléphant gigantesque à longs poils ; on en
                           a trouvé de congelés en <ns0:placeName key="Siberia" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q5428" sameAs="#suzpl0301">Sibérie</ns0:placeName>. </ns0:note>
                     </ns0:p>
                     <ns0:p>C'étaient des sauvages ; armés de silex taillés et grossièrement emmanchés,
                        ils chassaient, à travers les marécages et les forêts, les animaux dont ils
                        faisaient leur nourriture ; ils vivaient encore de poissons et des âpres
                        fruits qu'ils recueillaient sur les arbres. </ns0:p>
                     <ns0:p>Ils habitèrent d'abord sous les arbres, puis s'établirent à l'abri de <ns0:fw type="header"> LE BON CHEMIN. 15 </ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="15" /> roches surplombantes, et enfin dans des cavernes où
                        des fouilles récentes ont mis à découvert des débris de leurs foyers, des os
                        et des silex taillés dont ils se servaient comme d'armes, de couteaux ou de
                        grattoirs. A une époque assez rapprochée de la nôtre, nos ancêtres élevèrent
                        des huttes qu'ils construisaient souvent sur des pilotis, non loin du bord
                        des lacs et des rivières et en pleine eau, pour éviter l'attaque de leurs
                        ennemis. </ns0:p>
                     <ns0:p>Ils se couvrirent de peaux de bêtes pendant longtemps. Lorsque la
                        civilisation eut fait des progrès parmi eux, ils se confectionnèrent des
                        vêtements avec de grossiers tissus de laine dont on a retrouvé quelques
                        spécimens dans les tourbières danoises. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'églantier ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire sa tige, sa feuille, sa fleur.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où croit-il et à quoi l'emploie-t-on ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez les feuilles et les fruits du houx.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Usage des plus belles tiges de cet arbuste.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>L'églantier</ns0:term>, ou rosier sauvage, est un arbuste des régions
                        tempérées. </ns0:p>
                     <ns0:p>Sa tige, munie de fortes épines et remplie d'une moelle blanchâtre, s'élève
                        à deux ou trois mètres. Elle porte des rameaux garnis de feuilles
                        dentelées, à l'extrémité desquels apparaissent, au printemps, de nombreux
                        bourgeons qui s'épanouissent en jolies fleurs aux pétales roses, garnies
                        intérieurement d'étamines jaune d'or qui exhalent un doux parfum. </ns0:p>
                     <ns0:p>L'églantier croit naturellement le long des haies et dans les bois ; on
                        l'emploie comme sujet, dans les jardins, pour greffer les diverses variétés
                        de roses. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le houx</ns0:term> est un arbrisseau toujours vert dont les feuilles
                        luisantes et coriaces sont garnies de piquants sur leur pourtour. Il porte
                        de petits fruits réunis en grappes d'un très beau rouge. </ns0:p>
                     <ns0:p>Les plus belles tiges de houx sont employées à faire des manches de fouets
                        ou des cannes, parce que le bois de cet arbuste est à la fois élastique et
                        résistant.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         