<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch028" xml:lang="fr" n="ch028">
            <header>Chapter ch028</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre">28. — Sous les arbres. (Élève, p. 67.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="99" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> A la brune, le nez en trompette était déjà réduit de moitié, et M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> chantait à tue-tête, quoique
                  la chouette planât comme la veille au-dessus de la maison.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, en allant au
                  rendez-vous, la vit, mais, cette fois, d'un œil tranquille, sachant ce qu'elle
                  faisait là. Et, du même œil, elle aperçut sur la margelle du vieux puits la
                  terrible femme, arrivée la première, avec son regard hardi et son nez crochu :</ns0:p>
               <ns0:p>— Bonsoir, petite !</ns0:p>
               <ns0:p>Elle ricanait encore joyeusement ; sa bouche édentée*<ns0:note type="annotation">Édenté. Privé de ses dents.</ns0:note> exhalait des vapeurs d'eau-de-vie :</ns0:p>
               <ns0:p> —Que m'apportes-tu, ma fille ? J'ai rudement travaillé pour toi ! J'ai passé
                  toute la nuit et une bonne partie du jour en conjurations ; et cinq francs n'y
                  font pas long feu *<ns0:note type="annotation">Faire long feu. Ne pas durer longtemps,
                     ne pas produire d'effet.</ns0:note> ! L'enfant est de plus en plus menacé ; j'ai vu
                  cela dans un foie *<ns0:note type="annotation">Foie. Organ où se forme la bile.</ns0:note>
                  de crapaud. Et le chat-huant, tu l'as entendu ce soir encore ? Ah ! il y aura
                  beaucoup à faire ! Tu apportes de l'argent ?... Combien ? voyons...</ns0:p>
               <ns0:p>Elle s'était levée et, comme pour fouiller <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, avançait vers elle ses longs bras, lorsque brusquement une
                  main s'abattit sur son épaule. C'était une forte <ns0:fw type="header">100
                     SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="100" /> main qui la tint en place, quoique la bohémienne essayât
                  de fuir.</ns0:p>
               <ns0:p>— Monsieur… que voulez-vous ?</ns0:p>
               <ns0:p>Le monsieur, qui n'était autre que <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M.
                     Valon</ns0:persName>, la secoua :</ns0:p>
               <ns0:p> — Je veux d'abord que vous me disiez ce que vous avez fait des cinq francs volés
                  à cette jeune fille.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>C'était une forte main qui la tint en place.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Monsieur..... mon bon monsieur ! laissez-moi aller, je vous prie !</ns0:p>
               <ns0:p>Elle tremblait comme la feuille.</ns0:p>
               <ns0:p>— Vous en aller ! Oui ! à la gendarmerie, où je vais vous conduire, comme une
                  voleuse que vous êtes !</ns0:p>
               <ns0:p>La bohémienne essaya de lui baiser les mains :</ns0:p>
               <ns0:p>— Oh ! oh ! non, ne faites pas cela… je n'ai pas volé ; je ne vole pas ; les niais
                  me donnent leur argent, et je le prends ; voilà tout.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> intervint : </ns0:p>
               <ns0:p>— Elle dit bien à peu près la vérité, sauf pour le foulard qu'elle m'a arraché du
                  cou. Mais je lui en fais cadeau avec les cinq francs, que d'ailleurs elle a déjà
                  dépensés au cabaret. Il faut payer nos sottises.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! dit <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M.
                  Valon</ns0:persName> en lâchant la bohémienne, allez vous faire pendre ailleurs, mais
                  qu'on ne vous reprenne plus ici !</ns0:p>
               <ns0:p>Sans demander son reste, elle détala*<ns0:note type="annotation">Détaler. Se
                     sauver.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:fw type="header">SOUS LES ARBES. 101</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="101" />
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list type="questionnaire">
                  <ns0:item>— Que savez-vous de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et de son nez ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Dans quelle disposition d'esprit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> alla-t-elle au rendez-vous de la bohémienne ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'aperçut-elle sur la margelle du vieux puits ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels mensonges ridicules conta-t-elle à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Où avait-elle vu des présages de malheur ?,</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui survint au moment où elle allait fouiller <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez le dialogue qui eut lieu entre elle et
                     monsieur l’instituteur.</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Pourquoi est-il mal de prendre le bien d'autrui ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment peut-on s'approprier injustement le bien d'autrui ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Définir le vol, la maraude, l'escroquerie, la tromperie sur la
                           nature ou la qualité de la matière vendue.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'arrive-t-il aux voleurs?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Une domestique fait payer à sa maîtresse plus cher qu'elle ne les
                           a achetées les choses qu'elle rapporte de chez les marchands ; jugez
                           cette action.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Tout ce que nous possédons est le fruit de notre travail personnel ou de
                        celui de nos ancêtres ; nous avons donc sur cette propriété des droits
                        indiscutables, et la loi nous en garantit la jouissance. Le malfaiteur qui
                        nous l'enlève, commet un acte aussi injuste que s'il refusait de payer, à
                        l'ouvrier qu'il a occupé, le salaire de sa journée.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dérober ce qui est aux autres, c'est leur enlever les moyens de subvenir à
                        leur existence et à l'entretien de leur famille ; c'est les empêcher de
                        prendre dans leur vieillesse le repos nécessaire ; c'est leur interdire de
                        soutenir ceux auxquels ils doivent l'existence ; c'est les mettre dans
                        l'impossibilité d'exercer la bienfaisance envers les pauvres et les
                        abandonnés.</ns0:p>
                     <ns0:p>On s'approprie injustement le bien d'autrui de plusieurs manières : en le
                        volant, en vendant avec tromperie sur la quantité ou la qualité de la
                        marchandise, en négligeant de payer ses dettes, en prélevant des remises
                        secrètes sur des achats, en esquivant le paiement d'un droit d'octroi, d'un
                        impôt, des frais de voyage en chemin de fer, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>vol</ns0:term> est un acte qui a pour objet de s'approprier le bien
                        d'autrui.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il prend le nom de <ns0:term>maraude</ns0:term> s'il s'applique aux fruits des
                        champs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>escroquerie</ns0:term>, consiste à tirer de l'argent de quelqu'un au
                        moyen d'une tromperie, d'un mensonge.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Tromper</ns0:term>, sur la qualité de la matière vendue, c'est donner, par
                        exemple, de la marchandise de seconde qualité comme si elle était de
                        première ; c'est remettre des produits avariés à celui qui entend acheter
                        quelque chose d'excellent.</ns0:p>
                     <ns0:p>La loi punit sévèrement les voleurs. Selon la gravité de l'action, elle
                        inflige au coupable une amende, la prison ou les travaux forcés.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une domestique que sa maîtresse charge des acquisitions du marché, est une
                        voleuse si elle fait, au retour, payer les denrées plus cher qu'elle ne les
                        a achetées. Elle est, en conscience, tenue à restitution ; de plus, elle
                        s'expose à être déférée aux tribunaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>Quels sont les gens qui menacent les biens ou la vie des autres
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui les surveille, les arrête ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Y a-t-il du mérite et du danger à se charger de cette tâche ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez des exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous des gendarmes, des sergents de ville ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui sont ceux qui les haïssent ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Devez-vous les redouter ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les gens qui menacent les biens ou la vie de leurs concitoyens sont des
                        assassins et des voleurs ; ils se recrutent parmi les paresseux et les
                        mauvais sujets, toujours ennemis du travail et envieux des plaisirs et de
                        l'abondance dont jouissent les hommes laborieux, économes, sobres et
                        intelligents.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="sig">6.</ns0:fw>
                     <ns0:p>Ils forment comme l'armée du mal. La société leur oppose une autre armée
                        choisie dans l'élite des défenseurs de la patrie. Les gendarmes, les
                        sergents de ville ou gardiens de la paix, tous anciens soldats, munis
                        d'excellents états de service, ayant la plupart versé leur sang sur le champ
                        de bataille, sont placés sous les ordres du ministre de la guerre ou de
                        l'intérieur pour prêter main-forte à la justice et prévenir les attaques des
                        malfaiteurs. Au risque de leur vie, ils poursuivent les voleurs et les
                        assassins, les arrêtent, les conduisent dans les prisons d'où ils les
                        amènent devant les juges.</ns0:p>
                     <ns0:p> C'est une tâche pénible et méritoire que celle remplie par le corps
                        honorable de la gendarmerie et par les agents de police. Jour et nuit,  ils
                        veillent à la sûreté publique au prix de dangers de toutes sortes ; à tout
                        instant, ils exposent leur vie pour remplir leur ministère.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ceux qui les haïssent, les insultent ou les raillent ne sont pas dans la
                        catégorie des honnêtes gens : un coquin, un mauvais sujet, un criminel se
                        trahissent par la haine qu'ils portent à ces hommes dévoués et
                        désintéressés.</ns0:p>
                     <ns0:p>On a tort de faire des gendarmes des épouvantails pour les enfants. On
                        apprend ainsi à ces derniers à craindre sans raison, à s'effrayer sans motif
                        et à rougir quand la conscience ne reproche rien.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         