<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch091" xml:lang="fr" n="ch091">
            <header>Chapter ch091</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>91. — Asperges d'Argenteuil*<ns0:note type="annotation">Argenteuil. Petite ville des
                  environs de Versailles.</ns0:note>. (Élève, p. 191.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Il faisait maintenant grand jour. On sortit des pavillons. Et ce fut comme si,
                  l'on entrait dans un autre immense marché, celui-ci en plein air.</ns0:p>
               <ns0:p>La file des chariots de cresson était partie. Mais il y avait un tohu-bohu*<ns0:note type="annotation">Tohu-bohu. Bruit confus d'une foule.</ns0:note> de charrettes,
                  les unes vides, les autres pleines de légumes, produits des maraîchers*<ns0:note type="annotation">Maraîcher. Jardinier qui cultive les terrains à légumes qu'on
                     appelle marais.</ns0:note> des environs de <ns0:placeName>Paris,</ns0:placeName> la
                  concurrence aux légumes venus de loin par chemin de fer.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Et les maraîchers criaient gesticulaient, appelaient en hâte
                     l'acheteur.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Et les maraîchers criaient, gesticulaient, appelaient en hâte l'acheteur ; car ils
                  devaient déguerpir au coup <ns0:pb type="page" n="316" />
                  <ns0:fw>316 SUZETTE.</ns0:fw> de huit heures sonnant à l'<ns0:placeName>église
                     Saint-Eustache</ns0:placeName>, pour rendre le pavé à la circulation. L'heure
                  approchait.</ns0:p>
               <ns0:p>C'est cet instant, qu'avec patience, attend la ménagère soigneuse de ses
                     deniers*<ns0:note type="annotation">Denier. Pièce de monnaie de peu de valeur et
                     qui est hors d'usage.</ns0:note>. Car elle sait que l'orgueil du marchand et ses
                  prix baissent au son de cette cloche ; il ne tient pas à remporter sa marchandise
                  invendue.</ns0:p>
               <ns0:p>Tout en mettant <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> au
                  courant de ce petit tour, <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme
                     Richard</ns0:persName> guignait de l'œil une superbe botte d'asperges.</ns0:p>
               <ns0:p>— Asperges d'<ns0:placeName>Argenteuil</ns0:placeName>, lui dit-elle à l'oreille ; je veux
                  t'en faire goûter... Fameuses !</ns0:p>
               <ns0:p>Elle acheva l'éloge par un de ces petits claquements de langue qui en disent plus
                  long que des discours.</ns0:p>
               <ns0:p>Huit heures moins cinq !</ns0:p>
               <ns0:p>Suivies de <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName>, aux bras
                  ballants, les trois dames et les trois paniers s'avancèrent en bon ordre. Et la
                  bataille s'engagea avec les asperges d'<ns0:placeName>Argenteuil</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>C'étaient, en effet, de bien belles asperges, plus grosses que le pouce,
                  régulières, et d'un lilas rosé si fondu, si délicat !</ns0:p>
               <ns0:p>Mais la marchande ne les valait pas. Elle avait une moustache, des yeux revêches ;
                  les os lui perçaient la peau.</ns0:p>
               <ns0:p>— Combien cette botte ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Trois francs soixante-quinze.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName> leva au ciel ses
                  bras et son panier :</ns0:p>
               <ns0:p>— Trois francs soixante-quinze ! ! !</ns0:p>
               <ns0:p>— Pas un sou de moins.</ns0:p>
               <ns0:p>Après une minute de discussion, elle passa à trois cinquante. Mais à partir de ce
                  moment, ce fut une barre de fer. La tante s'égosilla en vain.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> toucha du coude <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName> et lui dit en riant : </ns0:p>
               <ns0:p>— Tu dois savoir la chanson des asperges ? Chante la-lui.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bah ! celle-là n'entend pas la musique, répondit le chanteur.</ns0:p>
               <ns0:p>La bravoure de <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName>
                  faiblissait devant l'ennemi. Enfin, comme dernier et décisif argument, elle
                  invoqua le coup de cloche de huit heures, qui sonnèrent juste, amicalement.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="317" />
               <ns0:fw>ASPERGES D'ARGENTEUIL. 317</ns0:fw>
               <ns0:p>— Le coup de cloche ! s'écria la paysanne, le coup de cloche, je m'en moque comme
                  d'une guigne ! Je suis assez riche pour manger mes asperges, si je ne les vends
                  pas !</ns0:p>
               <ns0:p>Et, tout en montant dans sa charrette avec sa marchandise, elle grommela contre
                  les mauvais clients. Mais on lui avait déjà tourné le dos.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Où entra-t-on en sortant des pavillons ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui avait remplace les chariets de cresson ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisaient les maraîchers, et pourquoi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel moment attend avec impatience la ménagère pour faire ses achats de
                     légumes ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName> à
                        <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> à propos d'asperges
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment était la marchande ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment la tante essaya-t-elle d'avoir une belle botte d'asperges ?</ns0:item>
                  <ns0:item> — Que dit la maussade marchande au coup de huit heures ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="civilité">
                  <ns0:head>Civilité.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de la conduite de la marchande ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'aurait-elle dû faire et dire ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand dit-on qu'une personne est polie ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'indiquent des manières polies ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles qualités suppose la politesse ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La conduite de la marchande est celle d'une personne grossière et insolente.
                        Si elle trouvait insuffisant le prix offert par <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName>, elle devait lui dire simplement : «
                        Je ne puis céder la botte au-dessous de 3 fr, 75 ; il est inutile
                        d'insister. » </ns0:p>
                     <ns0:p>On dit qu'une personne est <ns0:term>polie</ns0:term> lorsqu'elle observe toujours,
                        mais sans affectation, les usages généralement adoptés dans la société pour
                        rendre les relations agréables et faciles. Un enfant poli se gardera de la
                        brusquerie, des manières hautaines, impérieuses et dédaigneuses ; il
                        témoignera des égards surtout aux personnes faibles ou agées ; il sera
                        silencieux à table et attendra sans impatience qu'on ait servi les autres ;
                        il n'interrompra jamais, contredira encore moins et évitera de parler sur un
                        ton élevé. </ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>manières polies</ns0:term> indiquent que l'on sait concilier avec
                        agrément ce qu'on doit aux autres et ce qu on doit à soi-mème ; elles font
                        par donner bien des défauts et elles donnent plus de relief aux bonnes
                        qualités.</ns0:p>
                     <ns0:p>La politesse suppose que l'on a du cœur, de l'esprit et de la délicatesse
                        dans les sentiments ; on prend toujours bonne opinion de ceux chez qui l'on
                        reconnaît des manières soignées et un langage poli ; c'est même ainsi qu'on
                        juge si quelqu'un a reçu une bonne éducation. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head>Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— De quelles localités de votre voisinage proviennent les légumes
                           qu'on achète au marché de votre résidence ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles communes de votre arrondissement sont connues pour fournir
                           tels ou tels légumes ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Cette question étant exclusivement locale, l'élève seule sera à même de la
                        développer.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="horticulture">
                  <ns0:head>Horticulture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dire quelques mots de la culture des asperges, — de l'aspect de la
                           plante aux diverses époques de l'année.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand coupe-t-on les asperges ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les <ns0:term>asperges</ns0:term> se cultivent dans les champs et les jardins ; mais
                        les plus belles et les plus productives espèces réclament un terrain léger
                           <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">18.</ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="318" />
                        <ns0:fw>318 SUZETTE.</ns0:fw> et abondamment pourvu d'engrais. Au printemps, le pied
                        d'asperges, qui se ramifie sous le sol en une multitude de racines, pousse
                        des rejetons de la grosseur du doigt, tendres et de couleur verte avec des
                        nuances roses ; c'est la partie de la plante qu'on mange et que l'on coupe
                        dès qu'elle peut donner une tige de 20 a 25 centimètres. En été, le pied
                        d'asperges présente l'aspect d'un joli arbuste au feuillage déli cat, d'un
                        vert foncé, qui porte, en automne, des baies rouges de forme sphérique et de
                        l'effet le plus gracieux.</ns0:p>
                     <ns0:p>On commence à couper les asperges au mois d'avril ou de mai selon que le
                        printemps est plus ou moins précoce ; dans le Midi, c'est dès le mois de
                        mars que la plante commence à produire.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Combien un are de terrain peut-il produire de bottes d'asperges par
                           semaine, et pendant combien de temps ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix d'une botte ordinaire d'asperges.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Revenu d'un are planté en asperges, en supposant qu'il nécessite 20
                           francs de frais. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment sert-on les asperges ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Manière de préparer les diverses sauces auxquelles on mange ce
                           légume.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(N. B. — Les trois premières questions sont exclusivement locales, en ce
                        sens que les produits du terrain et les prix de vente varient selon les
                        régions, les départements et même les diverses localités ; les élèves
                        devront prendre des renseignements auprès des personnes aptes à les
                        instruire à cet égard.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Aussitôt qu'elles ont été cuites à l'eau bouillante, les asperges sont
                        servies dans un plat long après avoir été égouttées, et chaque convive en
                        prend à la main, ou avec un ustensile particulier, la quantité qui lui
                        convient.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce qui fait la bonne sauce blanche avec laquelle on mange les asperges,
                        c'est la qualité du beurre et l'emploi du moins possible de farine. Mettez
                        dans une casserole gros comme un œuf de beurre, du sel et du poivre blanc ;
                        quand il est fondu, prenez une cuillerée à bouche de farine ; mêlez et
                        versez petit à petit, en tournant toujours, presque un verre d'eau
                        bouillante. Quand le tout est délayé, retirez du feu, ajoutez un jaune d’œuf
                        un peu battu avec un filet de vinaigre et servez.</ns0:p>
                     <ns0:p>On mange encore les asperges avec une sauce à l'huile et au vinaigre
                        exactement composée comme celle de la salade.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         