<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch068" xml:lang="fr" n="ch068">
            <header>Chapter ch068</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>68. — Toute la vérité. (Élève, p. 146.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Monsieur, répondit alors <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, ce ne sont pas des fantaisies, mais des vérités que mon
                  ami <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> vous a racontées ; il a
                  pris tout cela dans des livres de voyageurs célèbres. Il a une riche mémoire, et
                  comme il a aussi une imagination *<ns0:note type="annotation">Imagination. Faculté par
                     laquelle on se représente les choses dans son ésprit.</ns0:note> plus riche encore,
                  une tête qui se monte facilement, il se figure qu'il est tantôt l'Anglais
                     <ns0:persName type="historique">Livingstone</ns0:persName>, tantôt l'Américain
                     <ns0:persName type="historique">Stanley</ns0:persName>, tantôt le Français <ns0:persName type="historique">Brazza</ns0:persName>, ou tout autre grand explorateur. Et de là
                  à vouloir explorer soi-même et à partir pour l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, il
                  n'y a pas loin.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, reprit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, — car
                  maintenant le père se taisait, — nous sommes encore assez heureux d'avoir entendu
                  de l'histoire et de la géographie au lieu de bourdes. Mais vous qui semblez assez
                  raisonnable, comment avez-vous pu tremper dans toutes les explorations de Monsieur
                  ?... et qui êtes-vous ?</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> soupira :</ns0:p>
               <ns0:p>— Il y a quatre jours seulement, dit-il, que je connais <ns0:placeName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:placeName>. Comme il quittait <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>
                  pour l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, il m'a rencontré sur la route de
                     <ns0:placeName>Saint-Denis</ns0:placeName>, où j'errais sans savoir que devenir. Nous
                  avons causé voyages ; je l'ai suivi.</ns0:p>
               <ns0:p>— Vous avez aussi quitté vos parents ? demanda <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="237" />
               <ns0:fw>TOUTE LA VÉRITÉ. 237</ns0:fw>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> soupira de nouveau ; ses
                  lèvres palpitèrent*<ns0:note type="annotation">Palpiter. Trembler, s'agiter.</ns0:note> ;
                  et il continua :</ns0:p>
               <ns0:p>Lui, hélas ! n'avait pas eu de parents à quitter ; depuis l'âge de cinq ans il
                  était orphelin. Son père, un charpentier, était tombé du haut d'un échafaudage ;
                  un soir, on l'avait rapporté mort au logis. La fièvre typhoïde s'était chargée
                  presque aussitôt de la veuve. Recueilli alors par l'Assistance publique*<ns0:note type="annotation">Assistance publique. Ensemble des institutions de
                     bienfaisance : hôpitaux, hospices, dépoôts de mendicité, colonies agricoles,
                     etc. </ns0:note> , il avait été élevé à l'asile de
                     <ns0:placeName>Villepreux</ns0:placeName>*<ns0:note type="annotation">Villepreux. Village
                     de Seine-et-Oisé où l'Assistance publique a installé une ferme pour former à
                     l'agriculture les enfants abandonnés.</ns0:note>. Là on le mit au travail de la
                  terre, ce qui lui plut ; et ce fut un assez bon temps. Sorti de
                     <ns0:placeName>Villepreux</ns0:placeName>, placé successivement chez deux fermiers, il
                  y avait eu malheureusement affaire à des gens qui croient que le malheur, la
                  solitude sont un abaissement, qu'un garçon sans argent, sans parents, sans amis ne
                  saurait avoir ni cœur, ni fierté. On le maltraita. Alors, triste, perdant courage,
                  il jeta le manche après la cognée*<ns0:note type="annotation">Jeter le manche après la
                     cognée. Désespérer de réussir, de sortir d'embararas.</ns0:note>, partit au hasard
                  de la route, et rencontra <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>.
                  Les aventures plaisent à la jeunesse : il le suivit vers
                        l'<ns0:placeName><ns0:geogFeat>Escaut</ns0:geogFeat></ns0:placeName>,
                     <ns0:placeName>Anvers</ns0:placeName> et l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>, comptant
                  gagner le pain de la route par quelque travail.</ns0:p>
               <ns0:p>La simplicité, l'émotion des paroles de <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, son infortune avaient touché la compagnie, qui le regarda
                  avec plus de sympathie que de reproche.</ns0:p>
               <ns0:p>Puis les <ns0:orgName>Dumay</ns0:orgName> se tournèrent vers leur père.</ns0:p>
               <ns0:p>Il allait, venait à travers la pièce avec agitation.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que dit Sylvain sur les récits de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle fut la reflexion de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> et
                        <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> s'étaient-ils
                     rencontrés ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez l'histoire de <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> jusqu'à son admission à
                        <ns0:placeName>Villepreux</ns0:placeName>. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit-il dans cet établissement ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Où fut-il ensuite placé successivement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle résolution prit-il dans un accès de découragement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel effet produisit le récit du jeune homme ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>
                     pendant ce temps ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LES DOMESTIQUES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'ils sont. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez une idée des services qu'ils rendent. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Montrez ce que leur position a d'avantageux, puis de pénible. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que doivent les domestiques à leurs maîtresses ou à leurs maitres
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que font les bons maîtres pour leurs serviteurs et spécialement pour
                           les plus jeunes ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>domestiques</ns0:term> des jeunes gens ou des jeunes filles,
                        des hommes ou des femmes qui aident les maîtres et les maîtresses de maison
                        dans leurs travaux, moyennant un salaire annuel. Ils demeurent dans le même
                        local. Ils participent aux travaux de l'atelier ou des champs, à ceux de la
                        cuisine, du ménage et de la basse-cour ; <ns0:pb type="page" n="238" />
                        <ns0:fw>SUZETTE. 238</ns0:fw> les bonnes veillent sur les jeunes enfants, les
                        promènent, les amusent tandis que d'autres soins occupent la mère.</ns0:p>
                     <ns0:p> S'ils rendent de grands services, leur position a nombre d'avantages ; ils
                        jouissent de gages rémunérateurs ; leur nourriture est abondante et
                        fortifiante ; ils ne manquent ni de feu, ni de lumière ; ils habitent des
                        maisons plus confortables que celles où ils ont été élevés ; enfin, quoi
                        qu'il arrive, leur salaire est le même ; il n'y a jamais pour eux de
                        morte-saison, et ils peuvent faire plus d'économies que les ouvriers et les
                        ouvrières.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ils doivent à leurs maîtres et maîtresses du respect, de la déférence, une
                        obéissance sincère et loyale ; ils sont tenus de prendre les intérêts de
                        ceux qu'ils servent, de ne jamais leur causer de préjudice et de donner le
                        bon exemple aux enfants qu'on leur confie.</ns0:p>
                     <ns0:p>Voici ce que dit <ns0:persName type="historique">Mme de Lambert</ns0:persName> des
                        devoirs des maîtres envers leurs domestiques :</ns0:p>
                     <ns0:p>
                        <ns0:l>« Accoutumez-vous à avoir de la bonté et de l'humanité envers vos </ns0:l>
                        <ns0:l>« domestiques. Songez que vous ne devez qu'au hasard l'extrème dif-</ns0:l>
                        <ns0:l>«férence qu'il y a de vous à eux ; ne leur faites point sentir leur état
                           ; </ns0:l>
                        <ns0:l>« n'appesantissez point leur peine ; rien n'est si bas que d'être haut à </ns0:l>
                        <ns0:l>« qui vous est soumis. N'usez point de termes durs ; il faut adoucir
                           le</ns0:l>
                        <ns0:l>« service. Sommes-nous en droit de vouloir nos domestiques sans </ns0:l>
                        <ns0:l>« défauts, nous qui leur en montrons tous les jours ? »</ns0:l></ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que nous permet et que nous facilite la lecture ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont ses avantages pour l'intelligence, pour le cœur ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels inconvénients peut-elle avoir ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui consulterez-vous avant de lire un livre ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une lettre d'un ancien auteur, <ns0:persName type="historique">Pétrarque</ns0:persName>, nous montre tous les avantages de la lecture : </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« J'ai des amis, dit-il en parlant des livres de sa bibliothèque, j'ai </ns0:l>
                        <ns0:l>« des amis dont la société m'est fort agréable, des amis de tous les
                           pays</ns0:l>
                        <ns0:l>« et de tous les siècles, qui se sont illustrés à la guerre, de </ns0:l>
                        <ns0:l>« les affaires publiques et dans les sciences. Avec eux, je ne m'impose </ns0:l>
                        <ns0:l>« aucune contrainte, et ils sont toujours à mon service. Je les fais </ns0:l>
                        <ns0:l>« venir et les renvoie quand bon me semble. Ils ne m'importunent
                           point</ns0:l>
                        <ns0:l>« et répondent à toutes mes questions. Les uns me racontent les évé- </ns0:l>
                        <ns0:l>« nements des siècles passés ; d'autres me révèlent les secrets de la </ns0:l>
                        <ns0:l>« nature. Celui-ci m'enseigne le moyen de bien vivre et de bien mourir ; </ns0:l>
                        <ns0:l>« celui-là dissipe mes soucis par son enjouement. Il en est qui endur- </ns0:l>
                        <ns0:l>« cissent mon âme aux souffrances, qui m'apprennent à maîtriser mes </ns0:l>
                        <ns0:l>« désirs et à me supporter moi-même ; enfin, ils me conduisent sur la </ns0:l>
                        <ns0:l>« route de la science, et ils satisfont à tous les besoins de ma pensée.
                           » </ns0:l></ns0:p>
                     <ns0:p> De même qu'il y a de bons et de mauvais fruits, il existe de bons et de
                        mauvais livres ; recherchons, lisons les premiers ; éloignons les autres qui
                        ne peuvent que souiller notre cœur d'images honteuses ou de désirs
                        coupables.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une jeune fille doit garder la plus grande réserve au sujet de ses lectures
                        ; elle n'ouvrira jamais un livre sans avoir consulté une personne capable de
                        la renseigner sur la nature et l'objet de l'ouvrage : ses parents d'abord,
                        son institutrice ensuite.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item> — Qui recueille les orphelins pauvres et les enfants abandonnés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fait pour eux l'Assistance publique lorsqu'ils sont en bas âge ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand ils sont capables de travailler, quelles mesures prend-elle
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'asile de <ns0:placeName>Villepreux</ns0:placeName> ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Chacun sait qu'il y a de pauvres petits enfants que la mort de leurs parents
                        laisse sans ressources, et d'autres que le père et la mère ont <ns0:pb type="page" n="239" />
                        <ns0:fw>LE NEVEU. 239</ns0:fw> abandonnés dans la rue, sur les chemins, parce qu'ils
                        ne pouvaient et, quelquefois, ne voulaient se charger de les élever.
                           L'<ns0:term>Assistance publique</ns0:term> les recueille.</ns0:p>
                     <ns0:p> On entend par <ns0:term>Assistance publique</ns0:term> toutes les institutions de
                        charité par lesquelles l'Etat vient en aide à l'indigence : les bureaux de
                        bienfaisance, les hospices, les hôpitaux, les monts-de-piété, etc. (1). Il
                        existe, à côté de ces institutions officielles, des établissements
                        semblables fondés et entretenus par des particuliers, qui se proposent le
                        même objet.</ns0:p>
                     <ns0:p>Tant que les enfants sont en bas âge, on les confie à des nourrices qui
                        vivent à la campagne ; plus tard, on les donne à des cultivateurs dans la
                        maison desquels ils se forment aux travaux agricoles, tout en acquérant à
                        l'école primaire les connaissances qui sont indispensables à tous.
                        Lorsqu'ils sont grands, l'Assistance publique les place comme ouvriers ou
                        domestiques, et leur assure ainsi une situation.</ns0:p>
                     <ns0:p> L'asile de <ns0:placeName><ns0:term>Villepreux</ns0:term></ns0:placeName> est un
                        établissement d'éducation et d'apprentissage, installé dans un vaste domaine
                        du département de <ns0:placeName>Seine-et-Oise</ns0:placeName>, où de nombreux
                        enfants abandonnés sont élevés de telle sorte qu'à l'âge d'homme, ils
                        peuvent être d'excellents cultivateurs.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         