<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch054" xml:lang="fr" n="ch054">
            <header>Chapter ch054</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>54. — Petits cochons de lait. (Élève, p. 117.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="187" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Un jour, dans les vieux temps, le porcher <ns0:persName type="fictif">Ho-ti</ns0:persName>, étant allé au bois ramasser la glandée*<ns0:note type="annotation">Glandée. Les glands tombés sur le sol.</ns0:note>, laissa la garde de la maison à
                  son fils <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName>, un grand dadais, dont le pre-
                     <ns0:pb type="page" n="188" />
                  <ns0:fw>188 SUZETTE.</ns0:fw> mier soin fut de mettre le feu à une botte de paille, grâce
                  à laquelle l'habitation flamba en un clin d'œil. — Ici, M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> baissa la tête. — L'étable à côté flamba
                  aussi. Il s'y trouvait juste en ce moment toute une portée*<ns0:note type="annotation">Portée. L'ensemble des petits d'une truie.</ns0:note> de petits cochons de
                     lait*<ns0:note type="annotation">Cochon de lait. Cochon qui tette encore sa
                     mère.</ns0:note> nouveau-nés. Leur maman, heureusement pour elle, faisait en ce
                  moment une promenade matinale aux environs. </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> se désola, non pour la maison qui ne se
                  composait que de quelques branches de bois mort, mais pour les pauvres petits
                  cochons qui gémissaient en grillant. Quand ces innocents eurent cessé de se
                  plaindre, il s'approcha, attiré d'ailleurs vers eux par une odeur délicieuse,
                  toute nouvelle à ses narines.</ns0:p>
               <ns0:p>Il se pencha pour voir s'ils étaient aussi morts qu'ils en avaient l'air, et du
                  doigt en tâta un : Aïe ! cela brûlait !... Vivement, selon l'instinct*<ns0:note type="annotation">Instinct. Disposition naturelle qui fait agir sans qu'il y
                     ait reflexion.</ns0:note> de nature, il fourra son doigt dans sa bouche.</ns0:p>
               <ns0:p>Quelques bribes de peau étaient restées au bout de ce doigt, et pour la première
                  fois de sa vie et de la vie de toute la <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName> — car
                     <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> était Chinois et le fait se passait en
                     <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>, où, de temps immémorial, on ne mangeait le cochon
                  que bouilli, — la bonté, la bonne odeur du rôti lui furent révélées.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> reporta bientôt son doigt à l'endroit
                  d'où il venait, regoûta, et dès que la température des petits martyrs le permit,
                  il y mit toute la main, puis les deux. — Ah ! quelle bombance ! </ns0:p>
               <ns0:p>Elle fut troublée par une grêle de coups de bâton.</ns0:p>
               <ns0:p>C'était le père qui arrivait :</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! coquin ! tiens ! tiens ! voilà encore pour toi ! </ns0:p>
               <ns0:p>Mais un bon régal fait supporter bien des choses. <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> laissa passer la grêle sans autre protestation que celle-ci
                  :</ns0:p>
               <ns0:p>Oh ! père, le cochon de lait rôti, que c'est bon ! que c'est bon !</ns0:p>
               <ns0:p>Enfin le père entendit. Cessant de bâtonner, il tâta le morceau, lécha et mangea à
                  son tour tout son content, après avoir gracieusement invité monsieur son fils à se
                  remettre au festin un moment interrompu.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="189" />
               <ns0:fw>PETITS COCHONS DE LAIT. 189</ns0:fw>
               <ns0:p>Le soir même, ils avaient, du bois de quelques fagots, reconstruit leur hutte,
                  l'étable aussi, où rentra la mère des pauvres victimes.</ns0:p>
               <ns0:p>Et après chaque portée de petits cochons de lait, la hutte, l'étable flambaient à
                  plaisir ; on incendiait et on se régalait entre père et fils.</ns0:p>
               <ns0:p>À la fin, ces incendies réitérés*<ns0:note type="annotation">Réitéré. Qui se reproduit
                     de nouveau.</ns0:note>, dont ils n'avaient garde de dire le mot, les rendirent
                  suspects ; on les accusa de sorcellerie*<ns0:note type="annotation">Sorcellerie. Art
                     prétendu de jeter ou d'enlever des sorts (Voir no 52).</ns0:note>. Ils comparurent
                  devant le tribunal de <ns0:placeName>Pékin</ns0:placeName>, et peu s'en fallut qu'ils ne
                  fussent rôtis aussi comme les petits cochons.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais <ns0:persName type="fictif">Ho-ti</ns0:persName> demanda à parler en particulier à
                  chacun des juges, et il n'eut pas de peine à les adoucir en leur faisant goûter de
                  la merveilleuse nouveaute. Tous s'en régalèrent, et <ns0:persName type="fictif">Ho-ti</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> furent acquittés. </ns0:p>
               <ns0:p>Dès lors les incendies d'étables à porcs se multiplièrent en
                     <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName> à l'infini ; les cochons jeunes et vieux montèrent
                  à des prix fous*<ns0:note type="annotation">Prix fous. Prix très élevés au-dessus de
                     la valeur réelle.</ns0:note>. Enfin un sage découvrit que l'incendie d'une maison
                  et même d'une étable n'était pas précisément nécessaire pour rôtir un cochon, et
                  que quelques brandons y suffisaient.</ns0:p>
               <ns0:p>Beaucoup plus tard, car, en ce monde, le progrès marche à pas de tortue, un autre
                  savant inventa la broche ; et peu à peu vinrent la rôtissoire, le tournebroche, le
                  four, toutes les méthodes de rôtisserie.</ns0:p>
               <ns0:p>On applaudit à ce bon conte, et même le vieux père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> sourit.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quels sont les personnages de l'historiette coutée par <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'était <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> et quelle sottise fit-il
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles en furent les conséquences ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> était-il aussi désolé
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment arriva-t-il à goûter de la chair des cochons rôtis ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle opinion en eut-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'il fit alors ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment son bonheur fut-il troublé ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui calma le courroux du père ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment la maison fut-elle reconstruite ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'arrivaitil après chaque portée de cochons ?</ns0:item>
                  <ns0:item> — Pourquoi <ns0:persName type="fictif">Ho-ti</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif">Bo-ba</ns0:persName> furent-ils amenés devant les juges ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment le père se fit-il acquitter ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui se multiplia alors en <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle découverte fit longtemps après un sage ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles autres découvertes suivirent ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA GOURMANDISE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle différence y a-t-il entre manger de bon appétit et se montrer
                           gourmand ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment se trahissent à table les enfants gourmands ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelles tentations <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">11.</ns0:fw></ns0:fw>
                           <ns0:pb type="page" n="190" />
                           <ns0:fw>190 SUZETTE.</ns0:fw> expose la gourmandise ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Inconvénients de ce vice pour la santé.</ns0:item>
                        <ns0:item>Exemples.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un enfant raisonnable mange aux heures des repas pour satisfaire le besoin
                        qu'il éprouve de réparer ses forces ; lorsque l'appétit ne se fait plus
                        sentir, il termine son repas, tandis que le gourmand mange encore, mange
                        longtemps afin de prolonger le plaisir d'absorber des aliments.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les enfants gourmands se trahissent par des regards avides dirigés sur les
                        mets ; leur figure tressaille de plaisir ; ils paraissent insensibles à
                        toute autre chose, et on les voit porter à la bouche avec avidité ce qui est
                        servi sur leur assiette. Ont-ils achevé ? ils réclament aussitôt de nouveaux
                        aliments et s'arrêtent seulement lorsqu'ils sentent qu'ils vont étouffer.
                        Alors ils se renversent sur leur siège, poussent des soupirs de satisfaction
                        et rêvent au moment où il leur sera permis de recommencer.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La gourmandise</ns0:term> est une passion honteuse ; elle rabaisse l'homme
                        au-dessous de l'animal, qui, au moins, cesse de manger lorsque la faim ne le
                        sollicite plus ; parfois, elle entraîne les enfants à soustraire ce qui
                        excite leur convoitise. Combien succombent à la tentation de dérober des
                        friandises, de pénétrer dans les jardins fruitiers et de visiter les paniers
                        de leurs condisciples pour satisfaire leur penchant !</ns0:p>
                     <ns0:p>Les gourmands acquièrent, jeunes encore, un embonpoint disproportionné, ce
                        qui ne veut pas dire néanmoins que toutes les personnes corpulentes soient
                        sujettes à ce vice ; ils souffrent de l'estomac et sont exposés à une mort
                        subite et prématurée. Leur intelligence s'affaiblit et leurs organes
                        engourdis ne leur prêtent plus le concours qu'ils étaient habitués à
                        rencontrer. Nous ne parlons pas des malpropres indigestions auxquelles ils
                        sont sujets.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Ce qu'on entend par de la charcuterie.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels aliments, quels mets confectionne le charcutier ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez la manière de préparer du boudin, une saucisse.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment sale-t-on la viande de porc ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on les jambons ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix d'un demi-kilogramme de jambon, de porc salé, de lard, de
                           saindoux, de boudin, de saucisson.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>charcuterie</ns0:term> les aliments préparés avec de la
                        viande cuite de porc et destinés à être, le plus souvent, mangés froids.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le charcutier confectionne des cervelas, des saucissons, des saucisses, du
                        boudin, du fromage à la tête de cochon, des andouilles, des galantines, des
                        pieds de cochon, des jambonneaux, des rillons, etc. Il prépare encore du
                        porc salé et des jambons.</ns0:p>
                     <ns0:p>BOUDIN. — On lave à l'eau tiède des boyaux de porc, et on les frotte avec
                        une brosse douce de chiendent jusqu'à ce que la dernière eau soit pure.
                        Aussitôt alors qu'on a recueilli le sang de l'animal, il faut y verser deux
                        ou trois cuillerées de vinaigre ; on remue le mélange et on se garde de le
                        laisser refroidir.</ns0:p>
                     <ns0:p>En même temps, faites blanchir deux litres d'oignons, hachez-les ;
                        mettez-les cuire dans une casserole avec 250 grammes de saindoux ; ajoutez 1
                        kilogr. 1/2 de panne dont vous aurez enlevé les fibres et que vous coupez en
                        dés, puis prenez 3 litres de sang, 1/2 litre de crème, du persil haché fin,
                        du poivre, du sel, des épices, et le tout bien mêlé, entonnez-le dans les
                        boyaux que l'on a préalablement soufflés. Ficelez vos bouts de boudin, de la
                        longueur que vous voudrez ; piquez-les avec une épingle, ce qui les empèche
                        de crever en cuisant ; puis coulez ces boudins dans de l'eau bouillante et
                        laissez-y-les jusqu'à ce qu'en les piquant, il ne sorte plus de sang.</ns0:p>
                     <ns0:p>SAUCISSES. — Hachez le plus fin possible des quantités égales de <ns0:pb type="page" n="191" />
                        <ns0:fw>LES EXPLORATEURS. 191</ns0:fw> viande de porc et de lard ; assaisonnez de
                        sel, de poivre et d'épices ; ployez de petits tas de cette chair dans de la
                        toilette de porc frais en leur donnant une forme plate ou oblongue, et
                        faites-les cuire sur le gril à un feu modéré.</ns0:p>
                     <ns0:p>MANIÈRE DE SALER LA VIANDE DE PORC. — Coupez la viande du porc par morceaux
                        carrés que l'on met dans de la saumure (1) où ils doivent baigner
                        entièrement ; on fait enfoncer le lard et on le retient au fond de l'eau au
                        moyen de gros cailloux bien propres. On couvre le saloir de manière que
                        l'air ne puisse y pénétrer, et au bout de 15 jours on peut commencer à se
                        servir de la viande.</ns0:p>
                     <ns0:p>On conserve encore la viande de porc en la disposant couche par couche dans
                        un vase de bois, et en répandant du sel sur chacune.</ns0:p>
                     <ns0:p>PRÉPARATION DU JAMBON. — Mettez dans une terrine du thym, du laurier, de la
                        sauge, des grains de genièvre et ce qui est indiqué pour faire de la
                        saumure. Frottez le jambon de salpêtre en poudre si vous voulez faire rougir
                        sa chair ; arrangez-le dans la terrine (ou le saloir, si l'on a plus d'un
                        jambon) ; versez dessus de la saumure jusqu'à ce que le jambon y baigne, et
                        chargez d'un poids lourd ; laissez-le un mois dans cet état. Retirez-le,
                        égouttez, pendez-le dans la cheminée pour le sécher et le fumer, et ensuite
                        accrochez-le dans un lieu sec jusqu'à ce que vous en fassiez usage.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Pourquoi ne faut-il pas abuser de la viande de porc ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Convient-elle aux jeunes enfants, et pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La viande de porc est d'une digestion lente et difficile ; les estomacs
                        délicats s'en accommodent mal ; c'est pourquoi il faut en donner fort peu
                        aux jeunes enfants et s'assurer, avant de la servir, qu'elle est bien
                        cuite.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         