<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch095" xml:lang="fr" n="ch095">
            <header>Chapter ch095</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>95. — La reine Isabeau. (Élève, p. 199.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="328" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>La preuve en était un peu plus loin dans un magnifique album d'anciennes
                  gravures.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="329" />
               <ns0:fw>REINE ISABEAU. 329</ns0:fw>
               <ns0:p>On vit là des coiffures du quatorzième et du quinzième siècle qui faisaient en
                     extravagance*<ns0:note type="annotation">Extravagance. Action qui est contraire au
                     bon sens, à la raison.</ns0:note> et en ridicule le vrai pendant du « pouf au
                  sentiment », les hennins, venus, dit-on, des <ns0:placeName>Flandres</ns0:placeName>.
                  C'étaient des édifices de toile, d'abord si larges que les élégantes ne pouvaient
                  passer dans les embrasures de portes que de côté, comme l'image le montrait. Peu à
                  peu, l'exagération passant de l'horizontal au vertical, les belles dames, pour
                  entrer ou sortir, se mettaient presque à genoux.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Costume d'<ns0:persName type="historique">Isabeau de Bavière</ns0:persName>
                     (1371-1435). </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>On admira également la haute coiffe en pain de sucre, d'où pendait un voile
                  d'autant plus long que la dame était plus noble. Le voile de la reine <ns0:persName type="historique">Isabeau</ns0:persName>, qui importa*<ns0:note type="annotation">Importer. Introduire une chose venant d'une contrée étrangère.</ns0:note> cette
                  mode de <ns0:placeName>Bavière</ns0:placeName>, traînait à terre.</ns0:p>
               <ns0:p>Cette femme du malheureux <ns0:persName type="historique">Charles VI</ns0:persName> était
                  une fameuse coquette. Ni la touchante maladie de son mari, ni les horreurs de la
                  guerre étrangère, ni les grandes batailles perdues, ni l'envahissement de la
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName> par l'Anglais, n'abattirent sa passion de fêtes
                  et de toilette.</ns0:p>
               <ns0:p>Sa fille <ns0:persName type="historique">Isabelle</ns0:persName>, mariée à <ns0:persName type="historique">Richard II d'Angleterre</ns0:persName>, voyait le trône de son
                  mari crouler sous des intrigues*<ns0:note type="annotation">Intrigue. Manière secrète
                     d'agir , qu'on emploie pour faire réussir ou manquer une affaire.</ns0:note> de
                  famille et sous les révoltes populaires ; <ns0:persName type="historique">Isabeau</ns0:persName> avait sous les yeux les grandes misères de
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>. Et pendant ce temps quel était son grand souci ?
                  D'envoyer à sa fille des poupées — des poupées habillées à la dernière mode
                  parisienne, pour la tenir au courant de l'élégance du jour. Une poupée suivait
                  l'autre ; et ces deux dames étaient ravies ; rien ne les troublait.</ns0:p>
               <ns0:p>Le livre parlait aussi des corsets de cette époque. A <ns0:pb type="page" n="330" />
                  <ns0:fw>330 SUZETTE.</ns0:fw> cette <ns0:persName type="historique">Isabeau</ns0:persName> est
                  attribuée l'introduction en <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, et même l'invention de
                  ce corset si funeste aux jeunes filles. Les demoiselles, en effet, s'imaginant que
                  la beauté de la taille consiste uniquement dans sa finesse, se serrent jusqu'à
                  déformer leurs côtes, entravent ainsi le jeu des poumons et du cœur, et
                  compromettent gravement leur santé.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh ! dit la <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</ns0:persName>,
                  après avoir continué de feuilleter un instant en silencè l'album où elle venait de <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Coiffure, dite le Hennin, portée par les femmes du XIVe au XVe
                        siècle.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Coiffure de l'époque de la Restauration (1815-1830).</ns0:caption>
                  </ns0:figure> lire ces renseignements, c'est aussi cette même Allemande qui nous
                  apporta, comme en ennemie, un autre engin de torture : l'usage d'emmailloter les
                  enfants dans des bandelettes serrées, ficelées à les garrotter*<ns0:note type="annotation">Garrotter. Attacher avec des forts liens.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>On imite les grandes dames. Et cette mode barbare dura cinq siècles. Pendant cinq
                  cents ans, les pauvres bébés, au lieu de gigoter joyeusement, moururent ou
                  piaillèrent. C'était leur seul moyen de protestation. Mais on les laissait mourir
                  ou piailler ; les vieilles mamans encourageaient les jeunes par la pensée que ce
                  supplice faisait aux petits patients leur beauté, leurs « droitures », comme on
                  dit encore dans certaines campagnes emmailloteuses.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="331" />
            <ns0:fw>LA REINE ISABEAU. 331</ns0:fw>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Donnez une idée des coiffures du quatorzième et du quinzième
                     siècle.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle coiffure admira-t-on encore ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que direz-vous de la coquetterie de la reine <ns0:persName type="historique">Isabeau de Bavière</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était son souci ainsi que celui de sa fille mariée en
                        <ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A qui attribue-t-on l'invention des corsets ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— En quoi l'usage des corsets est-il nuisible à la santé ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel autre usagé également dangereux est attribué encore à la reine
                        <ns0:persName type="historique">Isabeau</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel inconvénient grave présente l'emmaillotement des enfants ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles sont les préoccupations d'une jeune fille coquette ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que néglige-t-elle pour satisfaire ce travers ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que compromet-elle souvent ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont, en général, les personnes les plus ridicules, et
                           pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faut-il confondre la propreté avec la coquetterie ? Détails à ce
                           sujet.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une coquette ne songe guère à se rendre utile, ni à être bonne, aimable,
                        serviable pour ses compagnes, ni à faire l'éducation de son caractère et de
                        sa conscience ; elle n'a d'autre pensée que de se parer afin d'éclipser les
                        jeunes filles de son âge et d'attirer les regards sur sa personne. Elle
                        subordonne tout à ce misérable objet : sa santé qu'elle compromet, ses
                        relations qu'elle rend difficiles par ses prétentions, le bonheur qu'elle
                        devrait goûter dans sa famille où elle se rend importune et fatigante par
                        des demandes incessantes d'argent. Peu à peu on se détache d'elle, et celles
                        qu'elle prétendait effacer ne lui ménagent ni les critiques ni les propos
                        malveillants. Une coquette empoisonne sa vie.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il est à remarquer que, dans une réunion, les personnes que l'opinion
                        générale trouve ridicules, sont précisément les coquettes ; dans leur désir
                        exagéré de se distinguer, elles vont toujours au delà de cette simplicité
                        gracieuse qui est le cachet de la vraie distinction ; elles prêtent alors le
                        flanc à des observations dont elles seraient peu flattées si l'écho on
                        parvenait jusqu'à leurs oreilles.</ns0:p>
                     <ns0:p>La propreté n'a aucun rapport avec la coquetterie, serait-elle excesive. Que
                        les jeunes filles soient donc toujours extremement soigneuses à cet égard, à
                        la condition toutefois qu'elles ne trouveront pas dans une telle recherche
                        le motif de dédaigner les travaux du ménage. Il est à remarquer, à l'appui
                        de ce que nous venons de dire, que les coquettes sont rarement bien
                        propres.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head>Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dans quelle circonstance <ns0:persName type="historique">Charles
                              VI</ns0:persName> perdit-il la raison ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous d'<ns0:persName type="historique">Isabeau de
                              Bavière</ns0:persName> ? Justifiez votre opinion.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de sa fille ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle fut la conduite d'<ns0:persName type="historique">Isabeau</ns0:persName> envers <ns0:persName type="historique">Charles
                              VI</ns0:persName>, devenu fou ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique">Pierre de Craon</ns0:persName>, chassé de la cour de
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> par le <ns0:persName type="historique">connétable de Clisson</ns0:persName>, tenta de l'assassiner avec une troupe
                        de brigands (14 juin 1392) Il vint se réfugier ensuite auprès du <ns0:persName type="historique">duc de Bretagne</ns0:persName>, qui refusa de le livrer au
                        roi. Bien que malade, <ns0:persName type="historique">Charles VI </ns0:persName>se
                        mit en marche avec une armée au plus fort de l'été de cette même année. Le 5
                        août 1392, comme il traversait la <ns0:geogFeat type="forêt"><ns0:placeName>forêt du
                              Mans</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, un homme sortit des broussailles et,
                        saisissant la bride du cheval du roi, s'écria : « Arrête, noble roi ; tu es
                        trahi !» — Cette apparition troubla le faible monarque, qui, devenu
                        subitement fou, se jeta sur les gens de sa suite. Il resta dans cet état
                        jusqu'à son dernier jour.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="historique">Isabeau de Bavière</ns0:persName>, comme sa fille
                           <ns0:persName type="historique">Isabelle</ns0:persName>, épouse de <ns0:persName type="historique">Richard Il</ns0:persName>, roi
                           d'<ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName>, étaient deux coquettes, c'est-à-dire
                        deux femmes sans cœur. Ni les malheurs ni les périls des royaumes où elles
                        régnaient ne purent les amener à des pensées sérieuses ; après avoir été
                        l'instrument docile des partis, elles moururent toutes deux l'objet du
                        mépris public. </ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="332" />
                     <ns0:fw>332 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>Lorsque <ns0:persName>Charles VI</ns0:persName> fut devenu fou, <ns0:persName type="historique">Isabeau</ns0:persName> s'allia avec les pires ennemis de
                        son fils et de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ; elle abandonnait le
                        malheureux roi dans la détresse et le besoin, et pendant ce temps vivait au
                        milieu des plaisirs. En 1421, on la vit signer le honteux traité de
                           <ns0:placeName>Troyes</ns0:placeName>, par lequel elle donnait sa fille <ns0:persName type="historique">Catherine</ns0:persName> comme épouse au roi <ns0:persName type="historique">Henri V d'Angleterre</ns0:persName>, avec la succession de
                        la couronne de France, aù préjudice du dauphin <ns0:persName type="historique">Charles</ns0:persName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head>Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui nécessite l'emploi du corset pour les enfants de
                           faible constitution ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que faut-il éviter plus tard dans l'usage habituel du corset ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les conséquences fâcheuses de l'abus de se serrer la
                           taille ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels organes intérieurs sont comprimés et ne peuvent fonctionner
                           qu'avec difficulté ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Quelquefois l'usage du corset est nécessaire pour les enfants que leur
                        faible constitution prédispose à une déviation de la colonne vertébrale.</ns0:p>
                     <ns0:p>On doit conseiller aux jeunes filles d'éviter de se serrer la taille, même
                        modérément, car cette fâcheuse habitude a les plus dangereuses conséquences
                        ; la santé s'en trouve compromise à jamais quand une mort prématurée ne
                        survient point. S'il y a tant de jeunes filles anémiques, atteintes
                        d'affections du foie, de maladies d'estomac ou d'entrailles, il n'en faut
                        pas chercher la cause ailleurs que dans le funeste usage du corset. N'en
                        est-il pas de ces petites coquettes, dont la sottise égale la prétention,
                        qui, à l'insu de leurs parents, conservent leur corset très serré jour et
                        nuit, et qui complètent ce régime homicide on buvant du vinaigre sous le
                        prétexte de maigrir ? Elles se préparent une vie de tortures tout au moins,
                        et leur-teint jaune, leur poitrine rentrée, leurs épaules saillantes ne
                        semblent à personne une compensation pour de tels maux.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il n'en saurait être autrement, puisque les organes les plus nécessaires à
                        la respiration, à la circulation du sang et à la digestion sont comprimés au
                        point de ne plus être en mesure de fonctionner sans une extrême
                        difficulté.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LES POUPÉES. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une poupée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donner une idée des variétés de poupées. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel avantage présente ce jouet ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que peuvent apprendre les jeunes filles en jouant à la poupée ?
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>poupée</ns0:term> est une figure d'enfant faite en carton, en bois, en
                        peau ou en caoutchouc qui sert de jouet aux petites filles. Il y en a de
                        toutes les grandeurs, de toutes les couleurs : les unes sont de grossières
                        ébauches, les autres de charmantes imitations des bébés ; il y en a de nues
                        qu'on doit habiller ; d'autres sont vêtues d’une blouse ou de vêtements
                        simples ; quelques-unes enfin, somptueusement habillées ; mais je ne sais si
                        ces dernières sont celles avec qui l'on joue de meilleur cœur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le jeu de la poupée a l'avantage de familiariser les petites filles avec les
                        soins qu'exigent les enfants, et elles peuvent apprendre à tailler des
                        vêtements, à les confectionner si elles se chargent de l'habillement de
                        leurs poupées.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         