<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch011" xml:lang="fr" n="ch011">
            <header>Chapter ch011</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>11. — La petite hirondelle. (Élève, p. 28.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="ch037" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le lendemain, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> revenait, à
                  cette pensée par une de ces matinées dorées qui annoncent l'automne ; un léger
                  voile de brouillard flottait au loin sur la plaine, et, sous un vent doux, s'en
                  allait par lambeaux.</ns0:p>
               <ns0:p> Levée la première, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, à ce
                  charme matinal, secoua un peu le souci* <ns0:note cert="high" evaluate="all" place="below" type="annotation" xml:space="default">Secouer le souci. En
                     éloigner le souvenir.</ns0:note> qui la tenait de voir recommencer la scène de la
                  veille. Elle fit quelques pas hors de la porte, admira la pureté du ciel, puis
                  regarda le faîte du portique à colombier où les hirondelles allaient, venaient à
                  tire-d'aile* <ns0:note type="annotation">A tire-d'aile. De toute la vitesse de ses
                     ailes.</ns0:note>, fort animées, bavardant du départ prochain.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Hirondelles</ns0:caption>
                  <ns0:caption>Ces oiseaux de passage habitent nos régions du printemps à l'automne et
                     les régions tropicales pendant l'hiver. L’hirondelle est un animal utile qui se
                     nourrit d'insectes.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <ns0:fw type="sig">3</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:fw>38 SUZETTE. </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="38" />
               <ns0:p> Une d'entre elles, toute mignonne, toute jeunette, décrivait ses courbes avec des
                  cris de joie, s'élevait, descendait en ondulant* <ns0:note type="annotation">Onduler.
                     Voler en abaissant et en élevant lentement son vol.</ns0:note> ; deux fois elle
                  passa près de la jeune fille à la toucher ; <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> lui dit : </ns0:p>
               <ns0:p> — Bonjour, bonjour, petite sœur hirondelle ! </ns0:p>
               <ns0:p> Et l'oiseau revint à elle avec un pépiement doux, comme s'il voulait entendre
                  encore la caresse de cette voix. Dans son vol balancé, il lui frôla la joue et,
                  comme il remontait, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                  poussa un cri : une pierre venait de frapper l'hirondelle, qui tournoya et tomba
                  sur le sol. </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> était là derrière, un
                  sourire gêné aux lèvres. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>,
                  frémissante, eut un mouvement vers le meurtrier ; elle s'arrêta, puis alla
                  ramasser l'hirondelle, et sans un mot, toute pâle, rentra dans la maison.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, qui venaient ensemble du jardin, approchèrent.</ns0:p>
               <ns0:p>— Qui l’a tuée ? demanda <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                  Dumay</ns0:persName>. </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Bonjour, bonjour, petite sœur hirondelle !</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:fw> LA PETITE HIRONDELLE. 39</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="39" />
               <ns0:p>—Oui, qui l'a tuée? répéta <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>. </ns0:p>
               <ns0:p>Mais <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ne nomma pas le
                  coupable.— Il se tenait derrière la porte entrouverte, et elle l'avait aperçu.
                  Elle dit seulement, d'une voix mouillée de larmes : </ns0:p>
               <ns0:p>— Il y a un instant la pauvre créature vivait là, et chantait. Maintenant, la vie
                  et le chant sont finis ; elle est morte ! </ns0:p>
               <ns0:p>— C'était l'amie de la maison, dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>. </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">Le père</ns0:persName> ajouta : </ns0:p>
               <ns0:p>—Que de fois votre mère et moi nous avons, au printemps, guetté* <ns0:note type="annotation">Guetter. Observer quelqu'un ou quelque chose pour arriver à
                     le surprendre.</ns0:note> le retour des hirondelles en tremblant qu'elles ne
                  désertassent* <ns0:note type="annotation">Déserter. Abandonner un lieu ou un poste où
                     l'on devait rester.</ns0:note> les nids de notre demeure !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> tendit du côté de
                     <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> sa main, où l'oiseau,
                  saignant de sa blessure, la tête pendante, était étendu. </ns0:p>
               <ns0:p>— Réchauffe-le bien, dit <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>
                  ; peut-être il revivra. </ns0:p>
               <ns0:p>— Non ; c'est fini, c'est la mort ! Tu vois, on ôte la vie, mais on ne la rend
                  pas. Pauvre petite hirondelle ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Enfin ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> avec
                  indignation, qui donc l'a tuée ? </ns0:p>
               <ns0:p>— Où est <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? demanda
                     <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">le père</ns0:persName>, l'air
                  soupçonneux.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que voyait-on dans la plaine pur une belle matinée d'automne ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> en ce
                     moment ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se passait-il sous le portique, du colombier ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait une de ces gentilles hirondelles?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez de ses jeux avec <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel événement interrompit cette scène charmante ? </ns0:item>
                  <ns0:item>—Qui avait tué l'hirondelle et quelle fut la conduite de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à l’égard de son
                     frère?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez le dialogue qui ont lieu entre les membres de la
                     famille.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>
                     indigné?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de l'acte de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Est-il permis de frapper, ou de tuer inutilement les animaux, et
                           pourquoi ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de la discrétion de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que feriez-vous si vous voyiez commettre à l'école une action
                           répréhensible ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'acte de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                        témoigne combien il est fâcheux d'agir sans prendre le temps de réfléchir
                        sur ce qu'on va faire. Que les enfants se défient d'une première impulsion :
                        rarement elle est bonne ou prudente, et ils se préparent ainsi d'amers
                        regrets. Si <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> eût
                        pris le temps de songer aux services que-rendent les hirondelles, à
                        l'affection de sa sœur pour le gentil oiseau, enfin à la lâcheté qu'il y a
                        de frapper les êtres inoffensifs, nul doute que la pierre n'aurait pas
                        quitté sa main. Il est, en effet, bien peu d'enfants capables d'un acte de
                        froide cruauté.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les animaux sentent comme nous ; ils souffrent des mauvais traite- <ns0:fw> 40
                           SUZETTE.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="40" /> ments et des privations qu'on leur inflige, et la
                        mort n'a pas moins d'angoisses pour eux que pour les hommes. C'est donc
                        commettre une mauvaise action que de les faire souffrir et de les priver de
                        la vie. De telles choses sont permises seulement lorsque la nécessité les
                        justifie : tel est, par exemple, le besoin de pourvoir à la conservation et
                        à la défense de notre vie. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, en ne dénonçant
                        pas son frère, a agi comme une personne généreuse et discrète. Celles qui se
                        font un malin plaisir de rapporter ce que font les autres, et notamment
                        leurs condisciples, commettent une lâcheté, à moins qu'elles n'aient une
                        surveillance à exercer. Elles montrent ainsi qu'elles n'ont aucune affection
                        pour leurs compagnes et aucune délicatesse de cœur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si je voyais une de mes compagnes commettre une action répréhensible, disait
                        une jeune fille, je lui ferais observer discrètement, et dans un entretien
                        particulier, qu'elle aurait pu mieux agir ; je lui rappellerais les avis et
                        les bons exemples qui condamnent cette action. Si elle se disposait à
                        recommencer et qu'il en dût résulter de graves inconvénients, j'en
                        préviendrais mes parents ou madame l'institutrice, afin d'aviser aux mesures
                        que réclamerait la circonstance.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>—Quels oiseaux habitent nos contrées seulement pendant la belle saison
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parlez de leur arrivée, de leur départ.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment s'y prennent ces oiseaux pour construire leurs nids ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où les placent-ils ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Détails sur les nids d'hirondelles.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Certains oiseaux ne quittent jamais nos contrées ; tels sont les moineaux,
                        los rouges-gorges, les chardonnerets, les corbeaux, les hiboux. D'autres les
                        abandonnent à la fin des beaux jours et ne reviennent qu'avec le printemps ;
                        par exemple, les hirondelles, les rossignols, les mésanges, les cailles, les
                        oies et les canards sauvages, les cigognes, les grues. Les oiseaux des
                        quatre dernières espèces que nous venons d'énumérer, gagnent les pays chauds
                        en bandes qui forment un angle aigu, et cela afin de diminuer la résistance
                        de l'air.</ns0:p>
                     <ns0:p>La plupart dos oiseaux déploient, dans la construction de leurs nids, une
                        adresse, une habileté remarquables ; et chose non moins surprenante, c'est
                        la régularité avec laquelle les différentes générations bâtissent des nids
                        exactement semblables, lors même que les circonstances ne leur ont jamais
                        permis d'en voir et de prendre des leçons de leurs parents.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les parois des nids sont ordinairement établies avec de petites tiges
                        flexibles, mastiquées quelquefois avec de la terre délayée dans de l'eau.
                        L'intérieur en est presque toujours garni de fils de crin, de laine ou d'un
                        duvet moelleux qu'ils arrachent de leur poitrine.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les nids des hirondelles sont maçonnés et fixés sous des abris, soit aux
                        angles supérieurs des fenêtres, soit aux entablements, aux solives des
                        hangars et d'autres lieux demi-clos dont l'accès est facile ; ils durent
                        plusieurs années et servent au même couple.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>—De quoi se nourrissent les insectes? Citez quelques exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui souffre des ravages des insectes ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services rendent à l'homme les hirondelles en particulier et
                           les oiseaux en général?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Des milliers d'espèces d'insectes, toutes douées d'une effrayante fécondité,
                        vivent aux dépens des végétaux les plus utiles à l'homme : le blé, la vigne,
                        la pomme de terre, la betterave, sans compter les fruits des arbres.
                        Plusieurs variétés de ces animaux détruisent le <ns0:fw>ON SE DÉBARBOUILLE.
                           41</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="41" /> plant à sa sortie de la terre : les limaces, par
                        exemple, dont les ravages sont incalculables lors des années humides.
                        D'autres s'attaquent aux racines des légumes, comme les courtilières et les
                        larves des hannetons.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce n'est pas tout : des bandes de rongeurs, souris, rats, mulots,
                        campagnols, pénètrent dans les granges après avoir vécu pendant la belle
                        saison aux dépens de nos récoltes ; elles dévorent les grains et mettent la
                        paille en miettes.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'homme succomberait dans sa lutte contre de si terribles adversaires, si
                        Dieu ne lui eût donné dans les oiseaux des auxiliaires précieux :
                        hirondelles, moineaux, fauvettes, mésanges, chardonnerets, détruisent une
                        quantité prodigieuse d'insectes. Les oiseaux de proie nocturnes, et nous
                        voulons désigner par là les hiboux, les chouettes, les grands-ducs, font une
                        guerre d'extermination aux rongeurs, et avec bien plus de succès encore que
                        les chats.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il est donc doublement imbécile et méchant celui qui tue ces utiles animaux,
                        ou détruit leurs nids.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         