<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch062" xml:lang="fr" n="ch062">
            <header>Chapter ch062</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>62. — Le pays de la peur. (Élève, p. 133.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="215" />
            <ns0:fw>LE PAYS DE LA PEUR. 215</ns0:fw>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Grande, magnifique, pleine de monuments, de poudre d'or... j'aurais voulu la
                  voir ainsi ! Mais la vérité m'oblige à dire qu'elle répond à la description faite
                  par le fameux <ns0:persName type="historique">René Caillié</ns0:persName>, que l'amour des
                  voyages emporta loin de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>à l'âge de seize ans.</ns0:p>
               <ns0:p>— Comme vous, interrompit M. <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">Dumay</ns0:persName> avec une pointe de malice.</ns0:p>
               <ns0:p>— Comme moi. <ns0:persName type="historique">René Caillié</ns0:persName> ne vit à
                     <ns0:placeName>Tombouctou</ns0:placeName> que de misérables <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les oasis sont des endroits cultivés et arrosés, au milieu du désert,
                        où peuvent se reposer les caravanes.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> masures habitées par dix ou douze mille nègres et marchands qui
                  échangent l'or, l'ivoire, les esclaves contre les cotonnades, les laines, les
                  épices et surtout le sel, bien autrement rare dans ce pays que l'or dans le
                  nôtre.</ns0:p>
               <ns0:p>Il y avait six semaines que nous étions privés de ce condiment*<ns0:note type="annotation">Condiment. Substance qui sert à assaisonner les mets.</ns0:note>
                  quand nous arrivâmes à <ns0:placeName type="réel">Tombouctou</ns0:placeName>. Oh ! le
                  premier morceau de viande de chevreau salé à point que nous goûtâmes là, quel
                  régal ! hein ? <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> !</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Les Touaregs forment des tribus nomades qui errent dans le
                           <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</ns0:geogFeat></ns0:placeName> et sont très redoutées des
                     caravanes.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>—Il y manquait du poivre et une pointe d'ail, répondit <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, doucement.</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous ne demeurâmes guère dans ce rendez-vous des caravanes qui traversent le
                     <ns0:placeName>Soudan</ns0:placeName> ; je voulais voir <ns0:pb type="page" n="216" />
                  <ns0:fw>216 SUZETTE.</ns0:fw> le <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand
                        Désert</ns0:geogFeat></ns0:placeName> et les oasis, malgré les dangers de la soif,
                  des Touaregs et du simoun.</ns0:p>
               <ns0:p>Et la soif commença dès le sixième jour de marche à travers les immenses plaines
                  de sable brûlant et aveuglant. L'air embrasé s'enveloppait d'un brouillard rouge ;
                  on eût cru à un incendie ; nous allions lentement, douloureusement accroupis sur
                  nos montures somnolentes*<ns0:note type="annotation">Somnolent. Qui est à demi endormi
                     tout en agissant ou marchant.</ns0:note> ; un cri retentit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Les Touaregs ! les Touaregs !</ns0:p>
               <ns0:p>Alors, courez, volez, nos chameaux ! De la force qui nous reste nous les excitons
                  ! Mais les méharis, les chameaux de guerre des terribles pillards, sont plus
                  rapides que les nôtres ; ils nous atteignent. Leurs cavaliers, au visage couvert
                  d'un voile noir, font peur ; ils fondent sur nous avec leurs longues lances, leurs
                  épées à double tranchant, brillantes au soleil comme des éclairs. Quelques-uns
                  nous couchent en joue avec des fusils volés à d'autres caravanes. Nous tentons de
                  résister ; mais quatre des nôtres sont déjà tombés ; il faut traiter !</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Autruche. Dans l'<ns0:placeName>&gt;Inde</ns0:placeName>, on élève des troupeaux
                     d'autruches en vue de recueillir leurs plumes, qui servent à orner les
                     coiffures des femmes, à confectionner des panaches, etc.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Celui qui nous commande abandonne six noirs sur douze qu'il menait comme esclaves,
                  huit chameaux, un sac d'or, une balle de plumes d'autruches.</ns0:p>
               <ns0:p>A ce prix, notre caravane mutilée*<ns0:note type="annotation">Mutilée. Privée d'une
                     partie de son personnel.</ns0:note>, ruinée, peut déguerpir.</ns0:p>
               <ns0:p>Du haut de leurs fiers méharis, les voiles noirs, effrayants comme des spectres,
                  attendent immobiles que nous ayons disparu dans le brouillard incandescent*<ns0:note type="annotation">Incandescent. Porté à une haute chaleur.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et de l'eau ? Où y a-t-il de l'eau ? Où est l'oasis, l'unique espérance du
                  voyageur ? Nos yeux brûlés sondent l'horizon. Peu à peu, le brouillard s'est
                  dissipé, l'air est devenu limpide, et tout à coup un cri de soulagement sort de
                  nos poitrines. A quelque distance apparaissent <ns0:pb type="page" n="217" />
                  <ns0:fw>LE PAYS DE LA PEUR. 217</ns0:fw> un îlot de verdure admirable, des miroitements
                     cristallins*<ns0:note type="annotation">Cristallin. Qui a l'éclat, la limpidité du
                     cristal.</ns0:note> d'abondantes sources ; voilà, voilà l'oasis !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que raconta <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> sur
                        <ns0:placeName>Tombouctou</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Qu'en a dit le Français <ns0:persName type="historique">René Caillié
                     </ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel régal firent, dans cette ville, nos jeunes explorateurs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel mot malicieux ajouta <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> au récit de <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où se dirigèrent-ils ensuite ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que souffrirent-ils dans le désert ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez l'attaque des Touaregs.</ns0:item>
                  <ns0:item> — A quelles conditions la caravane put-elle continuer sa route ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel phénomene trompeur apparait souvent dans le désert aux voyageurs
                     alteres ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle idée vous faites-vous du <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand Désert</ns0:geogFeat></ns0:placeName> ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Quels dangers en présente la traversée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez les régions et la mer qui le limitent.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une oasis ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel aspect présente-t-elle ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi en est due la fertilité ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le grand désert du <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</ns0:geogFeat></ns0:placeName> est une contrée sablonneuse recouverte,
                        en grande partie, par une épaisse couche de sable que le vent amoncelle en
                        dunes mouvantes. La chaleur y est affreuse pendant le jour (+ 67°) et
                        parfois néanmoins la température de la nuit descend à celle de la glace. Les
                        régions dépourvues d'oasis offrent un aspect formidable et sont effrayantes
                        à traverser ; quand la végétation ne manque pas complètement, elle n'est
                        représentée que par des buissons épineux ou des chardons ; la lumière
                        aveuglante éblouit les yeux, et les objets semblent revêtus d'une teinte
                        sombre et infernale. Des mares infectes ou bien des puits creuses à
                        grand'peine dans les bas-fonds donnent une eau rare et saumâtre aux
                        malheureuses caravanes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Outre les souffrances de la soif, le désert présente de grands dangers. Les
                        dunes soulevées par les vents d'orage engloutissent les voyageurs ou,
                        recouvrant les traces auxquelles on reconnaît la route à suivre, les
                        laissent égarés parmi les rochers et les sables dans lesquels ils périssent
                        de folie après avoir subi toutes les tortures de la chaleur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand
                           Désert</ns0:geogFeat></ns0:placeName> est limité au nord par le
                           <ns0:placeName>Maroc</ns0:placeName>, l'<ns0:placeName type="réel">Algerie</ns0:placeName> et la régence de <ns0:placeName>Tripoli</ns0:placeName> ;
                           <ns0:placeName>à</ns0:placeName> l'est par les déserts
                           d'<ns0:placeName>Égypte</ns0:placeName> et de Nubie, au sud par la région fertile
                        connue sous le nom de <ns0:placeName>Nigritie</ns0:placeName>, et à l'ouest par
                              l'<ns0:placeName><ns0:geogFeat type="océan" ref="atlantique">Atlantique</ns0:geogFeat></ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans toutes les parties du <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</ns0:geogFeat></ns0:placeName> où l'eau jaillit en source, il se forme
                        une oasis, île de verdure dont le riant aspect contraste d'une manière
                        frappante avec l'aridité des sables environnants. On compte les oasis par
                        centaines dans le <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand
                              Désert</ns0:geogFeat></ns0:placeName> et elles comprennent une surface égale
                        au tiers de cette immense contrée. C'est, par excellence, le pays des
                        dattiers. Au-dessous de leur large éventail de feuilles se pressent les
                        abricotiers, les pêchers, les grenadiers, les orangers ; les vignes
                        s'enlacent autour des troncs ; le maïs, le froment, l'orge mûrissent sous
                        l'ombrage de cette forêt splendide.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'eau est l'élément de la fertilité des oasis, et on augmente l'étendue de
                        ces terrains privilégiés par le forage de puits artésiens qui amènent de
                        véritables rivières à la surface du sol.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— A quel produit animal donne-t-on le nom d'ivoire ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels objets fabrique-t-on avec l'ivoire ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le sel ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où trouve-t-on naturellement ce minéral ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Citez les mines les plus fameuses avce quelques détails.</ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où extrait-on le sel ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entendez-vous par marais salants ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez des villes de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> célèbres par leurs
                           sources salées.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">13</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="218" />
                  <ns0:fw>218 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On donne le nom d'<ns0:term>ivoire</ns0:term> à la matière des dents d'éléphant et
                        de quelques autres grands mammifères, tels que les hippopotames et les
                        morses des mers glaciales. C'est une substance blanche, qui se travaille
                        assez facilement et prend un beau poli ; elle a une valeur considérable. On
                        en fabrique des statuettes, des ornements, des manches d'outils, des jouets,
                        des dents artificielles, des couteaux à papier.</ns0:p>
                     <ns0:p>LE SEL. — Le <ns0:term>sel</ns0:term> est une substance solide, analogue à la
                        pierre, qui possède une saveur particulière et agréable ; il a été formé
                        dans la nature par le mélange du chlore et de la soude.</ns0:p>
                     <ns0:p> « Il n'existe point de produit minéral plus universellement répandu et plus
                        utile aux animaux ; il leur est presque aussi indispensable que l'air qu'ils
                        respirent. » (<ns0:persName type="historique">BOUCHARDAT</ns0:persName>.) C'est une
                        substance nécessaire à la digestion pour dissoudre les aliments solides dans
                        l'estomac.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le sel se montre sous deux états ; ou en dissolution dans les eaux, et
                        particulièrement dans celles de la mer, ou en couches plus ou moins épaisses
                        au sein de la terre. Il y a des mines de sel gemme (sous forme de pierre)
                        dans presque tous les pays : en <ns0:placeName>Pologne</ns0:placeName>, en
                           <ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>, en <ns0:placeName>\Algérie</ns0:placeName>, au
                           <ns0:placeName>Pérou</ns0:placeName>, au <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName>
                        notamment. Les mines les plus célèbres de l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>
                        sont celles de <ns0:placeName>Wieliczka</ns0:placeName> et de
                           <ns0:placeName>Bochnia</ns0:placeName>, près de <ns0:placeName>Cracovie</ns0:placeName>
                           (<ns0:placeName>Pologne</ns0:placeName>) ; elles ont une longueur de plus de
                        1,000 kilomètres sur 400 de largeur. Découvertes vers le milieu du treizième
                        siècle, elles sont depuis une source inépuisable de richesses. La quantité
                        de sel qu'on en a tirée jusqu'à ce jour atteint près de 700 millions de
                        quintaux.</ns0:p>
                     <ns0:p>On extrait le sel des eaux de la mer et de celles des sources salées qu'on
                        yoit jaillir en un grand nombre de lieux.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans le midi de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, on fait arriver l'eau de
                        la mer dans des espaces particuliers, soigneusement nivelés et divisés en
                        compartiments où l'eau s'évapore par suite de la chaleur du climat, en
                        laissant une couche de sel. Ce sont les <ns0:term>marais salants</ns0:term>. Dans le
                           <ns0:placeName>Nord</ns0:placeName>, on vaporise l'eau des fontaines salées au
                        moyen du fou ; mais auparavant on l'obtient à un certain état de
                        concentration en l'élevant dans des bâtiments où on la fait descendre à
                        l'état de grande division au travers de fagots. Le sel est produit à si bon
                        marché dans les marais salants que 100 kilogrammes s'y vendent 40 à 50
                        centimes au plus.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les localités les plus connues par leurs sources salées sont :
                              <ns0:term><ns0:placeName>Château-Salins</ns0:placeName></ns0:term>,
                              <ns0:term><ns0:placeName>Dieuze</ns0:placeName></ns0:term> et
                              <ns0:term><ns0:placeName>Vic</ns0:placeName></ns0:term>, en
                           <ns0:placeName>Lorraine</ns0:placeName> ;
                              <ns0:term><ns0:placeName>Lons-le-Saunier</ns0:placeName></ns0:term> et
                              <ns0:term><ns0:placeName>Salins</ns0:placeName></ns0:term>, en
                           <ns0:placeName>Franche-Comté</ns0:placeName> ;
                              <ns0:term><ns0:placeName>Salies</ns0:placeName></ns0:term>, en
                           <ns0:placeName>Béarn</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quel besoin est la soif ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi est-elle due ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment faut-il boire en été ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles boissons conviennent le mieux aux travailleurs pendant les
                           grandes chaleurs ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont celles qui sont nuisibles ou dangereuses ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — Danger de boire de l'eau très froide quand on a chaud.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> La <ns0:term>soif</ns0:term> est le besoin de boire ; elle se manifeste par une
                        sensation de sécheresse dans la bouche et la gorge, ce qui arrive lorsque le
                        corps a perdu, par l'évaporation à la surface de la peau, une partie de
                        l'eau nécessaire à nos organes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il faut satisfaire la soif quand on l'éprouve, mais avec modération. En été,
                        il est malsain de boire dès qu'on en sent le besoin, car on absorberait trop
                        de liquide, et l'on serait affaibli par l'excès de transpiration qui en
                        résulterait. Les boissons qui conviennent le mieux en cette saison, sont :
                        le vin et le café noir étendus d'eau, l'eau acidulée de vinaigre, les
                        infusions de réglisse et de gentiane additionnées d'un peu d'eau-de-vie. Les
                        liqueurs fortes et le vin pur sont nuisibles et même d'un fâcheux effet pour
                        la santé lorsque les chaleurs sont très fortes. </ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="219" />
                     <ns0:fw>LE SIMOUN. 219</ns0:fw>
                     <ns0:p>Si l'on boit de l'eau glacée quand le corps est échauffé, il y a suspension
                        des fonctions de l'estomac ou congestion puimonaire, c'est-à-dire une
                        atteinte grave à la santé ; il faut donc s'en garder, et, si l'on n'a pas
                        d'autre liquide, boire par petites gorgées ou attendre que la température de
                        notre corps soit abaissée.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         