<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch119" xml:lang="fr" n="ch119">
            <header>Chapter ch119</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>119. — Chez le député. (Élève, p. 253.) </ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Un mercredi matin, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, en
                  tenue de dimanche, se faisait annoncer à <ns0:persName type="fictif">M.
                     Thierry</ns0:persName>, le député, qui, une fois la semaine, se tenait à la
                  disposition de ses électeurs dans l'<ns0:placeName type="fictif">hôtel du Dragon
                     d'Or</ns0:placeName>, à <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Un peu gêné dans la demande qu'il allait faire, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> avait prié <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> de l'accompagner, et remis à un peu plus tard
                  de lui dire pourquoi.</ns0:p>
               <ns0:p>Le député fit entrer le père et la fille. C'était un homme grisonnant, au visage
                  sympathique. <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> exposa sa
                  requête longuement, en s'embrouillant un peu.</ns0:p>
               <ns0:p>Il s'agissait d'obtenir que <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> partit, non pour les colonies, mais pour une garnison des
                  environs, <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>, par exemple, et en revint au plus
                  vite à <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, répondit le député, écrivez une demande ; vous me l'enverrez à
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, à <ns0:placeName>la Chambre</ns0:placeName> ; je
                     l'apostillerai*<ns0:note type="annotation">Apostiller. Recommander, par une note ou
                     marge, l'objet d'une pétition.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Monsieur, vous êtes bien bon.</ns0:p>
               <ns0:p>— Votre fils n'est d'ailleurs ni manchot, ni borgne, ni sourd ?</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="418" />
               <ns0:fw>418 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Non, Monsieur, heureusement.</ns0:p>
               <ns0:p>Avec une pointe d'ironie, <ns0:persName type="fictif">M. Thierry</ns0:persName> regardait
                  le père, puis la fille. En voyant passer dans les yeux de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> un éclair de fierté, il reprit gravement :</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Une séance à la Chambre des députés.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Cette promesse d'apostille, je l'ai déjà faite six fois ce matin. Deux pères,
                  quatre mères sont venus de meilleure heure que vous me demander de tirer leurs
                  fils de la conscription. Chaque année, pour mon seul compte, je reçois trois ou
                  quatre cents prières de ce genre. Et si on les accordait, qui serait soldat ?</ns0:p>
               <ns0:p>Monsieur, dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, mon père
                  et moi nous sommes venus vous demander, avant tout, s'il est bon que des
                  travailleurs quittent pour un temps si long la <ns0:pb type="page" n="419" />
                  <ns0:fw>CHEZ LE DÉPUTÉ. 419</ns0:fw> terre qu'ils cultivent, et si c'est le profit d'un
                  pays de remplacer en leurs mains la charrue qui fertilise et nourrit, par le fusil
                  qui tue. Oui, nous demandons pourquoi il faut des soldats ; pourquoi, à l'heure où
                  nous sommes, les peuples se battent encore, s'égorgent, comme le font entre eux
                  les lions et les tigres, et se ruinent, au lieu de s'entr'aider !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Où se rendit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, un
                     certain mereredi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi avait-il demandé à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> de l'accompagner ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voulait obtenir le fermier en faveur de son fils aine ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit le député ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle demande fit-il ensuite ? — Que remarqua le député dans les yeux de
                        <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que déclara-t il alors au sujet des demandes dout il était assailli ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réponse sensée et énergique fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head>Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Chaque Français a-t-il la capacité et le loisir de s'occuper de la
                           confection des lois et de la direction du gouvernement ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'en résulterait-il d'ailleurs, s'il le pouvait ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels citoyens sont choisis par les électeurs pour remplir cette
                           mission ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un député ? Durée de son mandat ; traitement dont il
                           jouit.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les lois règlent, ordonnent, permettent ou défendent les choses et les actes
                        qui correspondent soit aux intérêts d'une nation, soit d'une portion notable
                        des citoyens. Elles ont encore pour objet de surveiller les grands services
                        de l'Etat, et d'y pourvoir, comme les impôts, la justice et les cultes,
                        l'instruction publique, l'armée, les travaux d'intérêt général. Or, pour
                        établir les lois, il faut des connaissances nombreuses, approfondies, une
                        grande experience, beaucoup de jugement et de prévoyance. Il en résulte que
                        peu de personnes sont capables de s'occuper avec profit de ce travail si
                        important.</ns0:p>
                     <ns0:p>Tous les citoyens de l'Etat le pourraient-ils, comment les convoquer tous,
                        entendre leurs opinions, les discuter, les résumer ? C'est tout simplement
                        une impossibilité, d'autant plus que nombre de lois concernant chacune une
                        localité particulière, nont point assez d'importance pour motiver une telle
                        enquête et de tels déplacements.</ns0:p>
                     <ns0:p>On a donc été amené de tous temps à inviter les citoyens à choisir, à élire
                        quelques-uns d'entre eux pour s'occuper de la confection des lois. En
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, ces élections ont lieu tous les quatre
                        ans, et les électeurs de chaque département nomment un certain nombre de
                           <ns0:term>députés</ns0:term> pour les représenter dans l'assemblée chargée de
                        préparer les lois. Cette assemblée, qu'on nomme la <ns0:term>Chambre des
                           députés</ns0:term>, se réunit à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> sur la
                        convocation du Président de la République.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une autre assemblée, le <ns0:term>Sénat</ns0:term>, nommée par les délégués des
                        conseils municipaux, se réunit également à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>.
                        Elle a aussi le pouvoir de faire des lois ; mais son rôle principal est
                        d'examiner les lois votées par les députés, pour les approuver, les
                        repousser ou les modifier.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le mandat d'un député duré quatre ans ; chacun touche annuellement une
                        indemnité de 9,000 francs, depuis 1871. Auparavant leurs fonctions, comme
                        celles des sénateurs, étaient gratuites.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head>Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Donnez, d'après la gravure de votre livre de lecture, une idée de la
                           salle oú se réunissent les députés. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parlez du président, des orateurs, des votes.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:pb type="page" n="420" />
                  <ns0:fw>420 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La salle où délibèrent les députés, est une vaste pièce au fond de laquelle
                        est une tribune où se tient le <ns0:term>président</ns0:term>, lequel est élu au
                        commencement de chaque session annuelle. Aux côtés de ce dernier se placent
                        les <ns0:term>ministres</ns0:term>. En avant de lui, on voit une seconde tribune
                        moins élevée où montent les députés pour soutenir, critiquer ou combattre
                        les projets de lois ; on appelle ceux qui parlent ainsi les
                           <ns0:term>orateurs</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quand la discussion est close, les députés qui sont assis, en face du
                        président, sur des sièges disposés en amphithéâtre, votent, c'est-à-dire
                        déposent dans des urnes que font circuler les <ns0:term>huissiers</ns0:term>, une
                        boule blanche ou noire selon qu'ils sont favorables ou non au projet de loi.
                        Si le nombre des boules blanches excède celui des noires, le projet est
                        adopté ; dans le cas contraire, il est repoussé.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le public peut être admis à assister aux séances de la Chambre des députés
                        et à celles du Sénat, dans des galeries placées au-dessus et en arrière des
                        sièges des députés, des sénateurs et du président.</ns0:p>
                     <ns0:p>N. B. — L'homme qui se tient debout en avant de la table placée au-dessous
                        de la tribune des orateurs, est un huissier ; on le reconnaît à la chaine
                        qu'il porte au cou et qui tombe sur sa poitrine.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_physiques">
                  <ns0:head>Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— L'armée française compte 450,000 soldats dont l'entretien coûte en
                           moyenne 1,095 francs par tête ; chacun d'eux, s'il n'était pas au
                           régiment, pourrait gagner à peu près 14 fr. 75 par semaine : quel
                           sacrifice s'impose la France et quelle perte résulte des nécessités de la
                           défense nationale ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:head>SOLUTION.</ns0:head>
                     <ns0:lg>
                        <ns0:l>L'entretien d'un soldat coûte en moyenne 1,095 francs.</ns0:l>
                        <ns0:l>Celui de 450,000 soldats — 1,095 francs X 450,000 = ... . </ns0:l>
                        <ns0:l>Le sacrifice que s'impose la France est donc de....</ns0:l>
                        <ns0:l>Chaque soldat pouvant gagner, par semaine, 14 fr. 75, </ns0:l>
                        <ns0:l>En un an, il gagnerait 14 fr. 75 X 52 = ..... </ns0:l>
                        <ns0:l>Les 450, 000 soldats gagneraient..... X 450,000 = ... </ns0:l>
                        <ns0:l>La perte subie est donc de....</ns0:l>
                     </ns0:lg>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         