<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch043" xml:lang="fr" n="ch043">
            <header>Chapter ch043</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 43. — Cours, mon aiguille !... (Élève, p. 93.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="150" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>« Cours, mon aiguille, dans la laine », et dans le coton et dans la toile, partout
                  où tu as à faire! Car le rapiécetage* <ns0:note type="annotation">Rapiécetage. Action
                     de mettre des pièces à des vêtements.</ns0:note> d'une maisonnée de deux hommes et
                  de deux gamins est une rude besogne.</ns0:p>
               <ns0:p>Le meilleur de la garde-robe*<ns0:note type="annotation">Garde-robe. Les vêtements,
                     les hardes de jour et de nuit.</ns0:note> avait brûlé; et ce qu'il en restait
                  devait être soigné comme la prunelle des yeux, afin de pouvoir durer le plus
                  longtemps possible, jusqu'à ce qu'on eût gagné quelque argent.</ns0:p>
               <ns0:p>De bon matin, avant le ménage, et tard, après la journée faite, la main
                     industrieuse*<ns0:note type="annotation">Main industrieuse. Qui sait faire les
                     choses avec soin et économie.</ns0:note> de la couturière allait, vive et leste,
                  décousant, rapiéçant, faufilant, cousant, sans débrider.</ns0:p>
               <ns0:p>M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, à lui seul, l'eût
                  empêchée de chômer. Oublieux de son crime et aussi des constantes recommandations
                  de ménager son pantalon, ses chaussures, sa veste, il reprenait sa bonne vie de
                  coureur des bois. </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> avait beau lever les bras
                  au ciel, gémir, se <ns0:figure>
                     <ns0:caption>La main industrieuse de |a couturière allait, vive et leste.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:fw type="header">COURS, MON AIGUILLE! 151</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="151" /> fâcher devant chaque nouvelle déchirure; la déchirure ne
                  guérissait pas sur de simples discours; il y fallait l'aiguille, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> avait, d'ailleurs, sa façon de
                  s'excuser:</ns0:p>
               <ns0:p>— Je t'assure, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, qu'en
                  grimpant à l'arbre, j'ai pris mille précautions! C'est le drap qui ne vaut
                  rien.</ns0:p>
               <ns0:p>Cependant, Monsieur ne manquait pas de coquetterie. Un soir que sa sœur appliquait
                  au bon endroit d'un pantalon gris une pièce verte, d'un vert assez passé :</ns0:p>
               <ns0:p>— Qu'est-ce que c'est que ça ? demanda-t-il avec mauvaise humeur.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ça, Monsieur ? répondit-elle vivement, un peu piquée, car elle savait bien
                  qu'elle ne faisait pas là un chef-d'œuvre*<ns0:note type="annotation">Chef-d'œuvre.
                     Œuvre supérieure.</ns0:note>, ça, Monsieur, ce n'est pas de la tôle; et c'est grand
                  dommage, la tôle étant le drap qui conviendrait à un muscadin*<ns0:note type="annotation">Muscadin. Jeune homme prétentieux et élégant.</ns0:note> de votre
                  sorte!</ns0:p>
               <ns0:p>— Je ne mettrai pas ce pantalon, je t'en réponds bien!... Je t'en fais cadeau.</ns0:p>
               <ns0:p>— Merci; je vous donnerai un jupon en échange.</ns0:p>
               <ns0:p>Le père, <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> venaient d'entrer pour le
                  souper. <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> regarda de loin
                  le travail de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, et
                  s'approcha pour regarder encore :</ns0:p>
               <ns0:p>— Je ne me trompe pas, non, c'est l'habit vert! Où as-tu trouvé cette pièce-là,
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>?</ns0:p>
               <ns0:p>— Dans un paquet de vieux chiffons sauvés de l'incendie.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! ma fille, reprit-il en souriant, voilà le reste d'un vêtement
                  célèbre.</ns0:p>
               <ns0:p>— Célèbre! Racontez-nous ça, père, je vous en prie!</ns0:p>
               <ns0:p>À ce moment parut le vieux <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoit</ns0:persName>,
                  le père de <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, un vieux,
                  tout ratatiné*<ns0:note type="annotation">Ratatiné, Rapetissé par l'âge, ridé.</ns0:note>,
                  en bonnet de coton bleu, qui venait de temps en temps fumer sa pipe en compagnie.
                  Dès qu'il fut assis :</ns0:p>
               <ns0:p>— Papa, racontez! répétèrent les enfants.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que disait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> pour
                     s'encourager au raccommodage ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez-vous de la garde-robe de la famille ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Dites comment <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> se
                     montrait laborieuse.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle était la façon d'agir de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> en
                     constatant le mauvais état des vêtements de son frère ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondait ce dernier ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez la conversation qu'ils eurent ensemble à propos d'une pièce
                     verte.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit le papa en regardant le travail de la jeune couturière ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui entra sur ces entrefaites ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Faites le portrait du père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName>.</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:fw type="header"> 152 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:pb type="page" n="152" />
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:head>— DU TRAVAIL.</ns0:head>
                        <ns0:item>— Quels travaux, quelles occupations sont le lot de la femme dans son
                           ménage, 1° si elle n'a pas de fortune,</ns0:item>
                        <ns0:item>— 2° si elle est obligée de se faire servir?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Conséquences heureuses du travail de la femme et de la bonne
                           direction qu'elle donne à son intérieur.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Parmi les femmes qui ont à cœur leurs devoirs et qui comprennent leurs
                        responsabilités, il n'en est aucune qui reste oisive dans son ménage.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si elle ne peut se faire servir, que d'occupations s'imposent à elle! Tenir
                        propres les enfants, le linge, la maison; préparer la cuisine; mettre le
                        couvert, laver la vaisselle; raccommoder les vêtements, faire les achats,
                        enfin partager avec son mari les soins que réclament l'éducation des enfants
                        et leur santé. Souvent, à cette tâche écrasante s'ajoute, à la campagne, la
                        tenue de la basse-cour et du potager ; à la ville; la pratique d'un métier.
                        Dans ces conditions, la vie de la femme est bien méritoire et digne de tous
                        les respects.</ns0:p>
                     <ns0:p>La plupart des femmes qui peuvent se faire servir, sont déchargées des
                        travaux les plus fatigants du ménage, mais leur responsabilité augmente par
                        suite des devoirs que leur imposent la direction et la surveillance des
                        domestiques. Cependant elles ne sauraient rester étrangères aux soins que
                        réclament leurs enfants, quelque pénibles qu'ils soient. Elles ont également
                        à s'occuper de la tenue de leur maison, à régler les dépenses de façon à
                        éviter le gaspillage, à recevoir les personnes avec lesquelles elles sont en
                        relation, à participer aux bonnes œuvres qui incombent à tous ceux que la
                        fortune favorisé.</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est la femme qui fait la maison, c'est-à-dire qui l'enrichit ou la ruine.
                        Le mari apporte le fruit de son travail et la femme administre. C'est à
                        elle, qu'en tout temps, revient d'ailleurs la plus forte part dans
                        l'éducation des enfants et le soin de former ses filles à leur rôle
                        futur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les femmes que rien ne saurait fixer dans leur intérieur et qui, pour leur
                        distraction et leur agrément, passent la meilleure partie du jour en
                        promenade et en visites, ne sont dignes ni du titre d'épouses ni du beau nom
                        de mères.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une aiguille ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fabrique-t-on les aiguilles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qualités d'une bonne aiguille à coudre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Diverses sortes d'aiguilles.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Mêmes questions pour les épingles. </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:head>AIGUILLES.</ns0:head>
                     <ns0:p>— Une <ns0:term>aiguille</ns0:term> est une petite tige d'acier ou d'un autre métal
                        pointue par un bout et percée par l'autre; on s'en sert pour coudre, pour
                        broder ou pour fixer les objets de toilette dans une position
                        déterminée.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La fabrication des aiguilles</ns0:term> est une opération compliquée qui
                        nécessite le concours de nombreux ouvriers. On prépare des fils d'excellent
                        acier qu'on assemble en bottes, et un ouvrier les coupe eh brins d'une
                        longueur-égale à celle de deux aiguilles (1). Un second ouvrier placé devant
                        une meule qui tourne rapidement, les aiguisé à chaque extrémité, et les
                        passe à un autre qui les coupe par le milieu.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ensuite on aplatit l'extrémité opposée à la pointe au moyen d'un marteau, et
                        l'on y pratique une rainure qui dirigera le fil et le maintient droit. Des
                        enfants sont chargés de l'opèràtion délicate de percer le trou ou chas par
                        lequel passera le fil ; on polit l'intérieur de cette ouverture et enfin,
                        après avoir fait rougir les aiguilles on les jette <ns0:fw type="footer">(1) En
                           une heure, il en peut couper de 36 à 40,000.</ns0:fw>
                        <ns0:fw type="header">LE VIEIL HABIT VERT. 153</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="153" /> toutes brillantes dans un bain d'eau glacée, ce
                        qui leur donne une extrême dureté.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le dégraissage, le polissage et la mise en paquets sont les dernières
                        opérations.</ns0:p>
                     <ns0:p>— <ns0:term>La fabrication des épingles</ns0:term> est beaucoup moins compliquée et
                        analogue à celle qu'on a écrite pour les aiguilles.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un ouvrier coupe les fils de laiton en longueurs égales à celle de trois ou
                        quatre épingles; un autre les divise ; un troisième forme la pointe sur une
                        moulo ; d'autres font la tête, soit en roulant un fil de laiton autour du
                        sommet de la petite tige, soit en aplatissant une extrémité de cette
                        dernière. Il ne reste plus qu'à nettoyer les épingles, à les étamer, à les
                        polir et à les réunir en paquets, à moins qu'on ne les entasse dans des
                        boîtes d'un poids déterminé.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les épingles d'acier sont d'un usage très restreint.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels travaux peut-on exécuter avec une aiguille à coudre?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels travaux peut-on exécuter avec une aiguille à tricoter?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien y a-t-il d'aiguilles dans un paquet?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est le prix d'un paquet d'aiguilles de qualité moyenne?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les qualités des épingles en acier ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles épingles sont préférables pour les usages ordinaires?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les travaux que l'on peut exécuter avec une aiguille à coudre sont : les
                        ourlets, les surjets, les reprises, les piqûres, les broderies, les
                        boutonnières, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Avec une aiguille à tricoter, on confectionne des bas, des chaussettes, des
                        mitaines, des poignets, des fichus, des cache-nez, des bretelles, des
                        jupons, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>N. B. — On a jugé superflu de donner la matière des réponses qui terminent
                        le paragraphe, mesdames les institutrices étant d'excellents juges en la
                        matière.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head type="sujets">Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que gagne-t-on à raccommoder, à repriser et à rapiécer?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prenez pour base de votre calcul un tablier, toi corsage, six paires
                           de bas de coton, une paire de chaussons.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un tablier non raccommodé, non rapiécé est hors de service après ..... mois
                        d'usage. Si on le raccommode, si l'on y mot dos pièces, on dépensera en fil
                        ....., en étoffe ....., etc.; total ..... Mais le tablier pourra faire
                        encore un bon usage pendant mois.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'usage d'un tablier qu'on ne raccommode pas, revient à ..... par mois.</ns0:p>
                     <ns0:p>On le fait durer de plus. Bénéfice brut.......</ns0:p>
                     <ns0:p>A déduire le prix du fil et dos pièces. ..... ....</ns0:p>
                     <ns0:p>Bénéfice net. . ....</ns0:p>
                     <ns0:p>(Procéder de la même manière pour les autres objets.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         