<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch035" xml:lang="fr" n="ch035">
            <header>Chapter ch035</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>35. — Le chien <ns0:persName type="fictif" key="castor">Castor</ns0:persName>. (Élève, p.
               80.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="123" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Voici que le jour tombait.</ns0:p>
               <ns0:p>Sur le fond clair du couchant se dressaient, par places, les silhouettes* <ns0:note type="annotation">Silhouette. Dessin réduit au trait fait autour de l'ombre
                     d'un corps.</ns0:note> tordues de vieux saules, d'ormes tronqués*<ns0:note type="annotation">Tronqué. Se dit d'un arbre dont on a coupé les
                     branches.</ns0:note>, derniers vestiges* <ns0:note type="annotation">Vestiges. Faibles
                     marques qui rappellent ce qui fut dans un lieu.</ns0:note> des bois qui, au dernier
                  siècle, couvraient encore ces plaines.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> marchait vers les
                  buissons qui coupaient l'horizon de leur ligne noire, pendant que <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">son père</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> battaient les champs d'un autre côté.</ns0:p>
               <ns0:p>De temps à autre, le vent apportait un lointain appel de leurs voix. La recherche
                  durait depuis le matin.</ns0:p>
               <ns0:p>La jeune fille, dont l'argile des sillons alourdissait de plus en plus les pieds
                  très las, se laissa tomber, à deux cents pas des arbres.</ns0:p>
               <ns0:p>Là, après quelques minutes, les yeux voilés, elle aperçut, comme dans un rêve, une
                  forme sombre venir à elle, et bientôt crut distinguer des jappements sourds. Elle
                  murmura : </ns0:p>
               <ns0:p>— Le chien...</ns0:p>
               <ns0:p>Oui, oui, c'était le chien, c'était <ns0:persName type="fictif" key="castor">Castor</ns0:persName> qui, arrivé près d'elle, se mit à lui lécher les mains.
                  Alors, avec le même murmure de voix ; elle dit : </ns0:p>
               <ns0:p>— Et <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> !</ns0:p>
               <ns0:p>A ce nom, <ns0:persName type="fictif" key="castor">Castor</ns0:persName> partit d'un trait
                  vers le fourré* <ns0:note type="annotation">Fourré. Partie d'un bois où se trouve un
                     assemblage épais d'arbrisseaux et de broussailles.</ns0:note>. <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Saules et ormes. Ces arbres croissent de préférence dans les lieux
                        humides. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="124" />
                  <ns0:fw type="header">124 SUZETTE.</ns0:fw> Aussitôt <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, sortant de son rêve et de sa faiblesse, se redressa avec
                  toute sa connaissance et sa volonté revenues. A la lisière du bois, le chien
                  l'appelait d'un aboiement ému.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle courait : plus de doute ! <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> était la. Mais vivant ou mort? Derrière le guide, elle
                  s'engagea dans les broussailles et après une cinquantaine de pas se trouva en face
                  d'un corps inerte au pied d'un orme : </ns0:p>
               <ns0:p>— <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ! </ns0:p>
               <ns0:p>Elle se baissa, le secoua plusieurs fois ; il paraissait dormir. Enfin, à ce
                  mouvement et aux aboiements de <ns0:persName type="fictif" key="castor">Castor</ns0:persName>, il ouvrit les yeux.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quel aspect la campagne présentait-elle au soleil couchant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où se trouvaient alors les membres de la famille qui étaient à la
                     recherche de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'entendait-on de temps en temps ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'advint-il à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que crut-elle voir et entendre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui arriva auprès d'elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment découvrit-elle <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où et en quel état le trouva-t-elle ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— AMOUR FRATERNEL.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels motifs doivent nous porter à aimer nos frères et sœurs
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels actes témoignent qu’on les aime ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels égards les plus jeunes enfants doivent-ils aux aînés ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Je ne connais pas d'obligation plus naturelle que de s'aimer et de vivre
                        unis entre frères et sœurs. N'est-on pas les enfants du même père et de la
                        même mère? N'est-ce pas sous le même toit qu'on a commencé sa vie, qu'on a
                        reçu les mêmes caresses, les mêmes soins? On y a vécu comme les rejetons
                        sous l'ombre protectrice de l'arbre paternel.</ns0:p>
                     <ns0:p>On montre qu'on aime ses frères et sœurs par des égards réciproques, une
                        obligeance que rien n'arrête, par des prévenances aimables, enfin par
                        l'empressement à les secourir dans le danger.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les plus jeunes frères et sœurs doivent montrer de la déférence pour leurs
                        aînés et les regarder comme leurs protecteurs naturels après le père et la
                        mère. C'est pour eux un devoir de leur obéir lorsque les parents leur
                        confient la direction d'un travail ou la surveillance de la maison. A leur
                        tour, les aînés rendront de bons offices à leurs frères et sœurs, sans
                        toutefois s'en prévaloir ni les rappeler sans nécessité.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Acceptions diverses des mots ; Ligne, pied, œil, ombre, lisière,
                           connaissance.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Ligne</ns0:term> : 1° Trait simple sans largeur ni profondeur. — 2°
                        Caractères d'imprimerie ou d'écriture, personnes, objets rangés sur la même
                        direction. — 3° Fil de crin ou de chanvre au bout duquel on attache un
                        hameçon. — 4° L'équateur, — 5° Suite des descendants d'une même famille.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Pied</ns0:term>. — (Consulter un dictionnaire et disposer comme
                        précédemment.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie et Temps.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par : jour, heure, minute, <ns0:pb type="page" n="125" />
                           <ns0:fw>PAUVRE PETIT ! 125</ns0:fw> seconde ; — semaine, mois, trimestre,
                           semestre, saison, année, année bissextile, siècle, solstice, équinoxe,
                           anniversaire ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>jour</ns0:term> l'espace de temps que la terre met à
                        effectuer un tour complet sur elle-même. <ns0:term>L'heure</ns0:term> est la
                        vingt-quatrième partie d'un jour ; la minute, la soixantième partie d'une
                        heure, et la <ns0:term>seconde</ns0:term>, la soixantième partie d'une minute.</ns0:p>
                     <ns0:p>On appelle <ns0:term>semaine</ns0:term> une unité de temps formée de sept jours
                        consécutifs ; elle commence le dimanche. Le <ns0:term>mois</ns0:term> est un espace
                        de 28, 29, 30 ou 31 jours. Un <ns0:term>trimestre</ns0:term> comprend trois mois ;
                        un <ns0:term>semestre</ns0:term>, six mois. Une <ns0:term>saison</ns0:term> est une des
                        quatre grandes divisions de l'année ; chacune dure trois mois.
                           L’<ns0:term>année</ns0:term>, espace de temps que la terre met à exécuter sa
                        révolution autour du soleil, renferme 365 jours et 6 heures. Les
                           <ns0:term>années bissextiles</ns0:term> ont 366 jours ; elles reviennent tous les
                        quatre ans. Un espace de cent ans s'appelle <ns0:term>siècle</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>solstices</ns0:term> sont les deux époques de l'année où, à midi, le
                        soleil est le plus ou le moins élevé sur l’horizon. Ils se produisent le 21
                        juin et le 21 décembre. Au 21 mars et au 21 septembre, la durée des jours et
                        celle des nuits sont égales, d'où le nom d'<ns0:term>équinoxes</ns0:term> qui est
                        donné à ces époques. Un <ns0:term>anniversaire</ns0:term> est l'époque qui rappelle
                        le souvenir d'un événement arrivé à pareil jour, une ou plusieurs années
                        auparavant.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:head>— SAULES ET ORMES.</ns0:head>
                        <ns0:item>— Quel aspect présente, au printemps, chacun de ces arbres ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où les plante-t-on ordinairement ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est le bois du saule ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est le bois de l'orme ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'usage qu'on en fait ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Remarque sur le nombre des graines de l'orme.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>SAULE. — Le saule est un arbre qui croît ordinairement dans les terrains
                        humides et le long des cours d'eau. Il a un tronc solide, à écorce rugueuse,
                        et il pousse de longues branches flexibles au feuillage léger. On tire parti
                        du saule en coupant les rameaux dont on fait des fagots, et en renouvelant
                        cette opération tous les trois ou quatre ans. Le bois du tronc est blanc et
                        tendre, et on ne peut l'employer que pour le chauffage.</ns0:p>
                     <ns0:p>ORME. — L'orme est un bel arbre qui se couvre au printemps d'une multitude
                        de fleurs verdâtres dont chaque pétale enveloppe une graine. Ces fleurs se
                        dessèchent rapidement, tombent et font place à un feuillage vert sombre.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'orme vient de préférence dans les terres fraîches et profondes ; il
                        atteint alors des dimensions considérables ; on le plante fréquemment sur le
                        bord des routes, qu'il ombrage dans la belle aison. On coupe ses rameaux
                        comme ceux du saule et pour le même usage. Quant à son bois, dur et
                        résistant, il est employé par les charrons pour la confection des roues et
                        des moyeux. Peu d'arbres ont autant de graines ; on les compte par centaines
                        de mille sur un même sujet ; chacune est entourée d'une membrane légère qui
                        permet aux vents de la transporter à de grandes distances.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         