<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch140" xml:lang="fr" n="ch140">
            <header>Chapter ch140</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>140. — En taillant une layette. (Élève, p. 298.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="496" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le repas ne fut pas long. Le couvert ôté, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> chercha dans l'armoire, et elle en tirait un vieux drap et
                  un jupon de piqué encore bon, quand <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M</ns0:persName>. et <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                  entrèrent pour passer la soirée, comme cela leur arrivait assez souvent.</ns0:p>
               <ns0:p>— Madame, je vais faire une layette pour un petit enfant.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="497" />
               <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">28</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:figure>
                  <ns0:camera>Pièces d'habillement composant la layette d'un jeune enfant. Les diverses
                     pièces qui constituent généralement la layette d'un jeune enfant sont : 1. la
                     robe de dessus ; — 2. la capote ; — 3, la brassière en laine ; — 4. le petit
                     bonnet de mousseline ; — 5. les chaussons de laine tricotés ; — 6. le corset ;
                     — 7. la chemise, qui devra étre aussi fine que possible pour ne pas écorcher la
                     peau du bébé ; — 8. les bas de laine tricotés ; — 9, la bavette en piqué ; —
                     10. le béguin de toile, sans oublier les jupons de laine et de finette. Pour
                     les tout jeunes enfants, il faut encore ajouter à cette nomenclature les
                     couches, les langes et les maillots en laine.</ns0:camera>
               </ns0:figure>
               <ns0:pb type="page" n="498" />
               <ns0:fw>498 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> conta la visite
                     d'<ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName>, et M<ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">me Valon</ns0:persName>, renfermant dans son sac à ouvrage un
                  tricot qu'elle venait d'en tirer :</ns0:p>
               <ns0:p>Mais tout de suite ! il faut la faire tout de suite, cette layette ! Et comme cela
                  me connaît, passe-moi les ciseaux.</ns0:p>
               <ns0:p>Sans hésitation, les ciseaux taillèrent vivement dans le drap et dans le jupon de
                  piqué. Car, bien que <ns0:persName type="fictif">Georges</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif">Lucie Valon</ns0:persName> fussent maintenant de belle taille, leur
                  mère n'avait pas oublié les mesures des petits messieurs, des petites demoiselles
                  au berceau.</ns0:p>
               <ns0:p>Les ciseaux posés, elle prit une à une les pièces qui ressemblaient beaucoup à des
                  vêtements de poupée.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voici, dit-elle, des béguins, des bonnets, des brassières, des chemises, des
                  bavettes, des couches. Je t'en emporterai une forte partie, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ; je ferai coudre cela demain,
                  en récompense, à mes meilleures élèves. Elles seront contentes de s'associer à un
                  bon acte de fraternité.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui ! dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, je vais leur
                  faire concurrence.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle prit l'aiguille, se mit à une petite chemise et ses doigts volèrent. Ceux de
                     <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> battirent
                  aussitôt, la même marche sur un béguin.</ns0:p>
               <ns0:p>Après un silence, elle dit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous ne pouvons pourtant pas nous laisser ainsi frapper par les événements sans
                  nous rebiffer un peu. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et
                  moi, nous causions récemment de la misère du village.</ns0:p>
               <ns0:p>— J'allais en parler à mon père quand <ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName>
                  est entré. </ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! parle-lui-en.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> passa la parole à
                     <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>, qui la passa à
                  son mari ; et celui-ci la laissa aux dames.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! reprit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>,
                  n'y a-t-il pas un remède à la maladie de la misère ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Si vous le trouvez, Madame, dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName>, ni vous ni le pauvre monde n'aurez perdu votre journée.</ns0:p>
               <ns0:p>— Je parle d'un remède pressant. Voyons ! les salaires, déjà bas, des ouvriers
                  d'ici ont baissé de cinquante centimes.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="499" />
               <ns0:fw>EN TAILLANT UINE LAYETTE. 499</ns0:fw>
               <ns0:p>— C'est énorme !</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, c'est énorme, mais pourquoi ? Parce qu'avec trente sous la pauvre mère de
                  famille ne peut plus se procurer ce qu'elle avait pour quarante. Eh bien !
                  supposez que demain, brusquement, le prix des vivres diminuât de moitié ? Combien
                  vaudraient les trente sous des ouvriers ? Trois francs, du coup. Or ne
                  pouvons-nous pas diminuer le prix des vivres ?</ns0:p>
               <ns0:p>—De moitié ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, pas de tant. Mais que diriez-vous d'une ménagère qui achêterait directement
                  au producteur, ou, à défaut du producteur, au marchand en gros*<ns0:note type="annotation">Marchand en gros. Celui qui vend les marchandises par
                     quantités considérables.</ns0:note> ? Voilà tout de suite une économie plus large
                  encore que ne la fit autrefois <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> sur le café en l'achetant par demi-kilo, et non plus par
                  quart. Cette ménagère va trouver ses commères en petite bourse et en grosses
                  dépenses. Elle leur dit : Il nous faut à chacune un demi-kilo de graisse, de
                  sucre, de café, de haricots, de savon, sans compter le pétrole et le reste.
                  Mettons en commun le prix de ce demi-kilo ; achetons pour nous toutes, et nous
                  aurons chacune un kilo, ou peu s'en faut, au lieu d'un demi, avec le même argent.
                  Et de la sorte, nous rattrapons, et au delà, les quarante sous de la journée de
                  nos hommes ! Quand on est dans le fossé, il faut s'ingénier*<ns0:note type="annotation">S'ingénier. Voir n° 49.</ns0:note> pour en sortir ; quand on peut
                  créer de meilleures conditions d'échange de sa pauvre monnaie, c'est une sottise
                  que de continuer à souffrir. Le plus douloureux chez nous, c'est que chacun vit
                  pour soi, quand il faudrait s'associer pour l'aide et le profit communs.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Haricots. Les graines de haricots se mangent soit à l'état sec, soit à
                     l'état frais. La gousse, cueillie bien avant la maturité et lorsque les grains
                     sont encore tout petits, constitue un légume nourrissant, connu seus le nom de
                     haricots verts, et qu'on peut conserver indéfiniment dans des boites en
                     fer-blanc bien fermées.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Sur ces mots, <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName> raconta
                  une histoire fort <ns0:pb type="page" n="500" />
                  <ns0:fw>500 SUZETTE.</ns0:fw> connue, mais qu'il est toujours bon de répéter : celle d'une
                  poignée d'ouvriers anglais qui, il y a environ cinquante ans, devant une situation
                  pareille à celle des ouvriers de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>,
                  eurent un jour l'idée, leur salaire abaissé, de réduire non pas leur chère, car
                  réduire sa chère c'est diminuer ses forces, mais leurs frais d'achat.</ns0:p>
               <ns0:p>Ils se cotisèrent, achetèrent en commun, et du coup mangèrent plus abondamment.
                  Puis ils étendirent leurs achats, et purent bientôt ouvrir une boutique où ils
                  cédèrent, avec très peu de bénéfices, à leurs frères ouvriers, les marchandises de
                  première nécessité. </ns0:p>
               <ns0:p>A la longue, par le nombre croissant des associés, ces tout petits bénéfices
                  devinrent si considérables qu'il s'en fit trois parts, une qui se divisa entre
                  tous les acheteurs ; une autre qui fonda des écoles, des bibliothèques et des
                  asiles pour les vétérans*<ns0:note type="annotation">Vétéran. Vieil ouvrier incapable
                     de travail.</ns0:note> et les infirmes de l'atelier. La troisième, réservée à
                  l'extension de la société, créa des magasins de vêtements, de cordonnerie,
                  d'ameublement, d'ustensiles de ménage, et aussi des filatures, des tissages
                  mécaniques pour alimenter ces magasins. Aujourd'hui, les Pionniers de
                     <ns0:placeName>Rochdale</ns0:placeName> — c'est leur nom — ont des vaisseaux à eux qui
                  vont chercher au loin, à leur source même de production, les matières
                     premières*<ns0:note type="annotation">Matières premières. Celles qui constituent la
                     base de toute fabrication.</ns0:note>, les laines
                     d'<ns0:placeName>Australie</ns0:placeName>, les cuirs de
                     <ns0:placeName>Buenos-Ayres</ns0:placeName>*<ns0:note type="annotation">Buenos-Ayres, Ville
                     de l'<ns0:placeName>Amérique du Sud</ns0:placeName>.</ns0:note>, les épices des îles ! Cela
                  a l'air d'un conte ; ce n'est pourtant que la véridique histoire d'une association
                  de gens pratiques.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais, s'écria <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> en se
                  levant, allons vite la conter aux ouvriers de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> !</ns0:p>
               <ns0:p>— Ils la savent depuis longtemps, répondit <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName> avec un soupir.</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est aux femmes qu'il faut la conter ! reprit vivement <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> ; c'est elles, les pauvres acheteuses,
                  qu'il faut gagner à l'idée d'association ! Et je voudrais bien savoir si la
                  fraternelle idée des Pionniers de <ns0:placeName>Rochdale</ns0:placeName> n'a pas été
                  inspirée par quelque bonne et ingénieuse femme d'ouvrier ! Il y a des questions
                  que nous entendons plus vite que les hommes.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="501" />
            <ns0:fw>EN TAILLANT UNE LAYETTE. 501</ns0:fw>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> après le
                     repas ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles personnes survinrent ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que décida <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que tailla-t-elle ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'elle n'avait point oublié ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels vêtements d'enfants prépara-t-elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment se proposa-t-elle de les faire coudre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi s'occupèrent ces dames pendant la veillée ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— De combien avaient baissé les salaires ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle supposition fit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                        Valon</ns0:persName> à propos de la baisse des salaires ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment peut-on diminuer le prix de revient des objets de consommation
                     journalière ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pourrait alors proposer une ménagère à ses voisines ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faut-il faire lorsqu’on est dans le fossé, c'est-à-dire dans
                     l'embarras ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez l'histoire des Pionniers de
                     <ns0:placeName>Rochdale</ns0:placeName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que possède et que fait aujourd'hui cette société ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que proposa <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui avait déjà conté cette histoire aux gens de Fragicourt ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que proposa <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, et pourquoi aimeriez-vous avoir une amie telle
                           que cette jeune fille ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Je pense que <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> est
                        une jeune personne d'un excellent cœur, active, raisonnable et pratique. Il
                        ne faut pas se contenter de voir le bien à faire, mais, comme elle, se
                        mettre à l'ouvrage résolument, promptement et vivement. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> pratique la vraie charité,
                        celle qui ne fait pas attendre, qui n'humilie pas et qui sait ce qu'il
                        convient de donner. Que d'autres sont prodigues de plaintes, de condoléances
                        et qui pensent avoir rempli leur devoir lorsqu'elles se sont apitoyées sur
                        les misères d'autrui !</ns0:p>
                     <ns0:p>J'aimerais à avoir une amie telle que <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, car auprès d'elle je ne trouverais que de bons
                        exemples et des encouragements à faire le bien.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une layette ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— un béguin ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— des brassières ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— une bavette ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— des langes ou couches ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On donne le nom de layette au linge et aux effets destinés à un enfant
                        nouveau-né.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un béguin est une coiffe pour les enfants qui s'attache sous le menton avec
                        une petite bride.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les brassières ne sont autre chose qu'une petite camisole qui sert à
                        maintenir le corps, et qui est particulièrement à l'usage des enfants.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une bavette est une petite pièce de toile qu'on attache sur la poitrine des
                        jeunes enfants pour recevoir la salive qui tombe de leurs lèvres.</ns0:p>
                     <ns0:p>On appelle langes ou couches des pièces d'étoffes ou de toile dont on
                        enveloppe les enfants au berceau ; on en fait en toile, en molleton, en
                        piqué.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Etablissez le détail des pièces d'une layette telle que celle dont
                           votre mère eut besoin pour vous. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faites le compte de ce qu'on a dépensé pour la préparer (achat,
                           couture, repassage).</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Chaque entant demandera à sa mère la liste des effets en question, puis elle
                        disposera le compte, pour chacun, de la manière suivante :</ns0:p>
                     <ns0:p>Etoffe pour un béguin... mèt. à............ = </ns0:p>
                     <ns0:p>Façon et fournitures, repassage............ = </ns0:p>
                     <ns0:p>Prix de... béguins = X ............ =</ns0:p>
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>Qu'est-ce qui produit la cherté des vivres, même quand le producteur
                           les vend à bon compte ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez des exemples. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment pourrait-on, dans votre pays, ramener les prix à un taux
                           raisonnable ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                     <ns0:p>La cherté des vivres provient le plus souvent de leur rareté ; elle est
                        encore causée par la multiplication exagérée des maisons de vente. <ns0:pb type="page" n="502" />
                        <ns0:fw>502 SUZETTE.</ns0:fw> Écrasés par les frais d'installation et de loyer,
                        vendant peu, ces établissements élèvent les prix à un taux ruineux pour le
                        consommateur ; la chose se produit souvent dans les grandes villes et dans
                        leur banlieue.</ns0:p>
                     <ns0:p>On pourrait ramener les prix à un taux raisonnable en opérant ainsi que les
                        Pionniers de <ns0:placeName>Rochdale</ns0:placeName>, ou bien encore en s'entendant
                        à plusieurs pour se fournir exclusivement chez le marchand qui débiterait
                        des produits de bonne qualité à des prix modérés, et non au double du prix
                        d'achat sur les lieux de production, comme cela se voit fréquemment.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment doit-on s'y prendre pour emmailloter un bébé pour la nuit
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez un aperçu des soins que réclament les tout jeunes
                           enfants.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsqu’on veut emmailloter un enfant pour la nuit, il faut l'envelopper avec
                        un lange de toile très douce qu'on'attachera sur le pourtour du corps plutôt
                        avec des cordons qu'avec des épingles ; par-dessus, on mettra de la même
                        manière un lange de laine ou de molleton, en observant les mêmes
                        précautions, et l'on se gardera d'emprisonner les jambes de manière à leur
                        interdire tout mouvement ; par la gêne qu'imposerait une telle situation à
                        une grande personne, on pent juger de la souffrance que ressentirait
                        l'enfant, dont les membres sont si délicats.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les bébés doivent être tenus avec une extrême propreté si l'on ne veut pas
                        les exposer à de douloureuses affections de la peau ; on leur donnera à
                        manger fréquemment, à des heures réglées, et selon que leur age l'exigera.
                        Les mettre trop tôt au régime des soupes, des bouillies, c'est s'exposer à
                        fatiguer leur estomac et à provoquer soit des indigestions, soit des
                        dérangements d'entrailles dont les conséquences peuvent être fatales.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'enfant passe presque entièrement à dormir les premiers temps de sa vie.
                        L'usage veut encore aujourd'hui qu'il repose dans un berceau, quoiqu'on ne
                        le berce plus guère, car les médecins blâment ce moyen généralement adopté
                        autrefois pour amener le sommeil. Ce petit lit doit être bien simple, assez
                        long pour que le bébé puisse y coucher jusqu'à six ou sept ans, garni d'une
                        paillasse rembourrée de feuilles de mais, d'une couverture de laine, et
                        surmonté d'un rideau léger de mousseline.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         