<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch126" xml:lang="fr" n="ch126">
            <header>Chapter ch126</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>126. — Un mariage. (Élève, p. 206.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="441" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>« <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, 1er septembre.</ns0:p>
               <ns0:p>« Mon cher frère,</ns0:p>
               <ns0:p>« Préparez votre habit de noce : votre neveu <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> se marie. Il s'est choisi, avec mon agrément, sa compagne
                  d'existence.</ns0:p>
               <ns0:p>« Vous rappelez-vous, mon frère, nos lectures de <ns0:title>Télémaque</ns0:title>*<ns0:note type="annotation"><ns0:persName type="fictif">Télémaque</ns0:persName>. Livre de
                        <ns0:persName type="historique">Fénelon</ns0:persName> qui traite des aventures de
                        <ns0:persName type="fictif">Télémaque</ns0:persName>.</ns0:note> autrefois, et mon
                  admiration de jeune fille pour sa fiancée, dont le portrait commence par ces mots
                  : « <ns0:persName type="fictif">Antiope</ns0:persName> est douce, simple et sage » ?</ns0:p>
               <ns0:p>« La fiancée de <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> ne s'appelle
                  pas <ns0:persName type="fictif">Antiope</ns0:persName> ; elle se nomme <ns0:persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</ns0:persName> ; mais à part cela, c'est
                     <ns0:persName type="fictif">Antiope</ns0:persName>, douce, simple et sage.</ns0:p>
               <ns0:p>« Elle n'apporte pas de dot*<ns0:note type="annotation">Dot. Le bien qu'une fille
                     apporte en mariage.</ns0:note> à un bon travailleur qui peut s'en passer ; elle a
                  mieux que quelques écus : une profession. Elle est institutrice adjointe dans une
                  école maternelle de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> a voulu que je la visse au
                  milieu de sa classe de cinquante bébés de trois à cinq ans.</ns0:p>
               <ns0:p>« Rien ne pouvait me la rendre plus chère. Ah ! comme elle sait faire manœuvrer,
                  chanter, travailler ce <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">25.</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="422" />
                  <ns0:fw>422 SUZETTE.</ns0:fw> petit peuple, l'instruisant, l'amusant d'une façon si at
                  tentive, si sérieuse et si gaie à la fois ! Je me disais. Quelle excellente,
                  intelligente et dévouée maman elle fait déjà ! Elle est fille de veuve et soutient
                  sa mère, de faible santé.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> et moi, nous vous
                  demandons, mon frère, d'être témoin au mariage. Dans ma vie, je n'ai pas trop
                  souvent regretté de n'être pas millionnaire ; mais voilà pourtant une belle
                  occasion de regret ! J'aurais tant voulu vous avoir tous, mon cher <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">Denis</ns0:persName>, réunir nos deux familles ! la
                  petitesse de notre bourse nous retient des deux côtés.</ns0:p>
               <ns0:p>« Voici toutefois comment, s'il vous plait, les choses pourraient s'arranger : </ns0:p>
               <ns0:p>« Vous viendriez seul au mariage, — il se fera le 23 septembre ; — nous
                  réserverions aux cousins et à la cousine, qui ont du temps devant eux, les noces
                     d'argent*<ns0:note type="annotation">Noces d'argent, d'or, de diamant. Le 25e, le
                     50e, le 60e anniversaire d'un mariage.</ns0:note>, d'or, de diamant qui suivront en
                  leur temps, je l'espère. Mais il est bon que <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et notre mariée n'attendent ni soixante ans, ni cinquante,
                  ni même vingt-cinq pour se connaître, s'aimer comme deux bonnes cousines qu'elles
                  vont être. Donc <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</ns0:persName> iraient en voyage de noce à
                     <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> vous voir tous, et voir aussi
                  le cher village, la terre paternelle. Qu'en dites-vous ?</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, qui n'est pas encore
                  reparti pour l'exploration de l'Afrique, me charge de vous dire qu'il n'y manquera
                  pas, dès que je le lui permettrai.</ns0:p>
               <ns0:p>« En tout cas il n’entend pas se marier avant d'avoir fait une visite à
                     <ns0:placeName>Zanzibar</ns0:placeName>, au <ns0:geogFeat type="désert"><ns0:placeName>Sahara</ns0:placeName></ns0:geogFeat> et au
                  <ns0:placeName>Congo</ns0:placeName>. Il travaille bien ; surtout il lit.</ns0:p>
               <ns0:p>« Nous vous envoyons à tous nos tendresses ; nous embrassons de cœur chacun de
                  vous.</ns0:p>
               <ns0:p>« Veuve <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">RICHARD</ns0:persName>. »</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif">Suzette</ns0:persName> était ravie :</ns0:p>
               <ns0:p>— Oh ! c'est là un bon mariage ! Et vous verrez <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, papa
                  !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> se grattait l'oreille.
                  Il souriait, après la <ns0:pb type="page" n="443" />
                  <ns0:fw>UN MARIAGE. 443</ns0:fw> lecture, comme avant. L'idée d'un voyage à
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> ne lui déplaisait pas du tout.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais peu à peu son visage devint sérieux :</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, non, vraiment, je ne puis partir, abandonner la ferme à <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Je suis là, papa ; <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                  m'écoutera un peu ; puis <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>
                  sera alors en vacances ; et il a déjà la main solide et de la bonne volonté.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle lui représenta que le 23 septembre tombait juste entre la moisson finie et
                  l'arrachage des betteraves non commencé, et que, si le fermier pouvait jamais
                  prendre des vacances, c'en était bien l'heure.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle le poussa si bien que le voyage fut décidé. </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'écrivait <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                        Richard</ns0:persName> à son frère ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A qui comparait-elle la fiancée de son fils ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que la jeune fille lui apportait en dot ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels étaient sa fonction, son nom ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</ns0:persName>
                     était-elle allée la voir ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensait <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                        Richard</ns0:persName> en quittant l'école maternelle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demandait-elle à son frère ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment proposa-t-elle d'arranger les choses ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'annonça-t-elle à propos de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle commission lui avait donnée <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> d'un
                     voyage à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui le faisait hésiter à quitter la ferme ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> pour
                     le décider à assister au mariage de <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quand peut-on dire qu'une jeune fille est douce ? Donner des
                           exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— En quoi consiste la simplicité dans les paroles, dans les manières,
                           dans les vêtements, dans les goûts ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est sage ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une jeune fille est douce lorsqu'elle traite avec bonté ses compagnes,
                        surtout les plus petites et les plus faibles ; elle ne méprise pas les
                        personnes qui sont au service de ses parents ; elle répond avec soumission à
                        sa mère et d'un ton gracieux ; elle ne parle ni d'une façon brusque ni avec
                        la nonchalance des gens indifférents ; elle reprend avec mesure, conteste
                        sans opiniâtreté, refuse sans sécheresse, reçoit avec empressement les
                        excuses et ne garde de ressentiment contre qui que ce soit.</ns0:p>
                     <ns0:p>La douceur n'exclut pas la fermeté ; c'est pour cette raison que la plupart
                        des personnes molles, craintives, indiffèrentes, ne sauraient être taxées de
                        douceur. On peut être douce et vive à la fois. </ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>simplicité</ns0:term> n'est point un mérite vulgaire ; il faut avoir
                        beaucoup de mérite pour être simple ; on dit avec raison que, dans le
                        caractère. dans les manières, la suprème excellence est la simplicité. Une
                        jeune fille simple ne se préoccupe pas d'attirer les regards, car, pour se
                        montrer avec tous ses avantages, il n'y faut point penser ; elle ne cherche
                        pas les petits succès et elle s'impose une sévère attention sur les motifs
                        qui la font parler et agir. Elle est éloignée de toute recherche dans sa
                        parole et dans ses vêtements ; elle se garde de copier la toilette des
                        personnes qui lui sont supérieures en fortune, et encore moins de celles qui
                        affectent une mise extraordinaire ; elle devine ce qui est de bon goût ;
                        elle comprend où se trouve le ridicule. Son langage est correct, clair,
                        naturel ; elle évite les tournures prétentieuses, les mots qu'une <ns0:pb type="page" n="444" />
                        <ns0:fw>444 SUZETTE.</ns0:fw> mode bizarre met en circulation, les liaisons
                        multipliées et l'emploi de formes de conjugaison que l'usage n'admet
                        plus.</ns0:p>
                     <ns0:p>On reconnaît qu'une jeune fille est sage lorsque sa conduite est conforme à
                        la morale et aux conseils de ceux qui ont autorité sur elle ; elle fait le
                        bien au lien de le prêcher.</ns0:p>
                     <ns0:p>Elle obéit aux lois et coutumes de son pays ; elle pratique les habitudes
                        admises dans la bonne société ; ferme et résolue dans ses actions, elle ne
                        se laisse entraîner au mal ni par l'appât des louanges, de l'argent, ou des
                        honneurs, mettant une bonne réputation au-dessus de tout. Prudente dans ses
                        discours, retenue dans ses pensées, elle montre une juste déflance
                        d'elle-même en s'éloignant des occasions de commettre des fautes ; elle a
                        peu d'amies, et seule sa mère possède toute sa conflance ; elle ne recherche
                        pas le plaisir, et ne trouve rien de plus doux que les occupations de
                        l'école ou du ménage. Elle se détermine pour une action, pour une opinion,
                        sans consulter autre chose que sa conscience et sans s'inquiéter du choix
                        des autres ; elle cultive sa raison et cherche la vérité en toute chose.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une dot ; — un trousseau de mariage ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est ta plus précieuse richesse qu'une jeune fille puisse
                           apporter dans son futur ménage ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Prouvez-le par des exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un contrat de mariage ; — les témoins du mariage ?
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>dot</ns0:term> est le bien qu'une jeune fille apporte en mariage ;
                        elle reste la propriété de la femme, quoique le mari en partage la
                        jouissance et en ait le plus souvent l'administration.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>trousseau</ns0:term> est l'ensemble des habits et du linge qu'on donne
                        à une jeune fille lorsqu’on la marie ; si elle est laborieuse, c'est
                        elle-même qui doit le préparer en grande partie.</ns0:p>
                     <ns0:p>La plus précieuse richesse qu'une jeune fille puisse apporter dans son futur
                        ménage, c'est non l'argent, les terres et un trousseau considérable, mais,
                        avec une conduite irréprochable, de l'instruction, des habitudes de
                        simplicité, d'ordre et de travail. Ainsi l'aisance régnera dans son
                        intérieur à côté du bonheur domestique. Autrement, la discorde y entrera ;
                        le gaspillage des ressources du ménage, la prodigalité, l'habitude de
                        dépenser sans compter, les goûts de toilette, amèneront une prompte ruine.
                        Des exemples trop nombreux le démontrent chaque jour, et devraient inspirer
                        des idées sérieuses aux jeunes personnes pour qui les choses de toilette et
                        les satisfactions de la vanité paraissent être le principal objet de la
                        vie.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>contrat de mariage</ns0:term> sert à déterminer les conditions
                        pécuniaires du futur mariage, suivant que les époux vivront sous le régime
                        de la communauté, sous le régime dotal ou sous le régime de la séparation de
                        biens. Le contrat de mariage doit être rédigé, avant le mariage, pardevant
                        un notaire.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>témoins</ns0:term> sont les personnes qui assistent le père et la mère
                        de chacun des futurs époux dans la célébration de l'acte du mariage. Ils
                        signent sur les registres où les actes auxquels donne lieu cette cérémonie
                        sont inscrits tant à la mairie qu'à l'église.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le sucre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles plantes en contiennent ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez les principales opérations de la fabrication du sucre de
                           betteraves. </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>sucre</ns0:term> est le produit de la cristallisation de la partie
                        solide d'un suc très doux qu'on extrait de certaines plantes, telles que la
                        canne à sucre, la betterave, les melons, les figues, les raisins, les
                        poires, les fraises. Le miel on est presque entièrement formé.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>canne à sucre</ns0:term>, grand roseau qui croît dans les régions
                        tropicales, <ns0:pb type="page" n="445" />
                        <ns0:fw>VINGT SOUS ! 445 </ns0:fw> est remplie à l'intérieur d'une mœlle juteuse et
                        sucrée. On on exprime le suc en écrasant les roseaux entre deux cylindres ;
                        après qu'on l'a chauffé et qu'il a subi diverses opérations, on en obtient
                        le sucre sous la forme de cassonade ; puis on le raffine et on le vend en
                        pains coniques très blancs.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>betterave</ns0:term> donne la plus forte partie du sucre consommé en
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, et l'on préfère pour cet objet l'espèce à
                        chair blanche. Après le lavage des racines, on les réduit en pulpe. Cette
                        pulpe, introduite dans des sacs de laine, est soumise à une forte pression,
                        et le jus qui s'en écoule est recueilli dans des auges ou cuves. On le
                        chauffe jusqu'à consistance de sirop, et au cours de cette opération, on y
                        jette un peu de chaux pour le clarifier. On l'amène ensuite dans des vases
                        appelés <ns0:term>turbines</ns0:term> qui tournent avec une rapidité extrême et dans
                        lesquels la cassonade se sépare de la partie visqueuse et non cristallisable
                        appelée mélasse.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il ne reste plus qu'à épurer la cassonade et à mettre en moules le produit
                        obtenu.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Prix du demi-kilogramme de sucre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages du sucre à la maison.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par plats sucrés ? Citez-en.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on une crème au café ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faut-il donner à manger du sucre aux enfants, et pourquoi ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le demi-kilogramme de sucre coûte...</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans le ménage, le sucre sert à préparer plusieurs boissons et tisanes, à
                        faire des sirops, des confitures, à assaisonner le café, le thé, le
                        chocolat, diverses pâtisseries, des fruits cuits, et à confectionner nombre
                        de plats.</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>plats sucrés</ns0:term> certains mets où le sucre forme le
                        principal et parfois l'unique assaisonnement ; tels sont : les
                           <ns0:term>beignets</ns0:term>, les <ns0:term>charlottes de pommes</ns0:term>, les
                           <ns0:term>croquettes de riz</ns0:term>, les <ns0:term>crèmes renversées</ns0:term>, les
                           <ns0:term>pommes au beurre</ns0:term>, les <ns0:term>pots de crème</ns0:term>, les
                           <ns0:term>soufflés de fécule</ns0:term>, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>CRÉME AU CAFÉ. — Pour préparer une crème au café, faites bouillir un litre
                        de bon lait auquel vous ajouterez environ une demi-tasse de café noir très
                        fort et 200 grammes de sucre cassé ; retirez du feu après cinq minutes
                        d'ébullition. Cassez à part six jaunes d'œufs dont un ou deux entiers,
                        battez-les ; mêlez-les avec le lait, passez au tamis, versez dans le plat ou
                        dans de petits pots, et faites prendre au bain-marie avec couvercle de feu
                        dessus.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il faut donner le moins possible de sucre à manger aux enfants, car il
                        attaque la matière des dents et les fait noircir ou tomber.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         