<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch033" xml:lang="fr" n="ch033">
            <header>Chapter ch033</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>33. — Au feu ! (Élève, p. 76.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="116" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Mais le sommeil ne le continua pas. Il apporta à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> un autre songe, affreux, épouvantable. Elle
                  escaladait une montagne à pic*<ns0:note type="annotation">A pic. Avec pointe
                     escarpée.</ns0:note>, audessus d'un abime ; la peur, le vertige* <ns0:note type="annotation">Vertige. Indisposition dans laquelle il semble que les choses
                     tournent autour de vous.</ns0:note> lui coupaient la respiration, elle suffoquait*
                     <ns0:note type="annotation"> Suffocation. État de celui qui ne peut plus respirer à
                     cause d'une vapeur nuisible. </ns0:note>. Tout à coup une pierre énorme roulant
                  d'en haut la renversa et la réveilla.</ns0:p>
               <ns0:p>Égarée, elle s'accouda sur son lit. Elle étouffait réellement, non pas sous une
                  pierre, mais sous une âcre* <ns0:note type="annotation"> Acre. Qui cause dans la
                     bouche ou la gorge une sensation piquante et brûlante. </ns0:note> fumée qui
                  emplissait la chambre. Une flamme lourde, rampante, léchait par en bas la porte de
                  communication de la <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Hélas ! pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                           Dumay</ns0:persName> n'avait-il pas assuré sa maison ?</ns0:caption>
                  </ns0:figure> chambre et du fournil ; puis brusquement, s'élevant en fusée de feu
                  d'artifice, elle lança une gerbe d'étincelles crépitantes*<ns0:note type="annotation">
                     Crépiter. Bruit causé par un corps qui brûle en pétillant. </ns0:note> .</ns0:p>
               <ns0:p>Aussitôt à terre, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> avait
                  déjà passé un jupon, jeté sur son dos une petite couverture, tout en essayant <ns0:pb type="page" n="117" />
                  <ns0:fw>AU FEU ! 117</ns0:fw> de crier ; mais l'épouvante, la suffocation retenaient sa
                  voix qui n'était qu'un murmure : </ns0:p>
               <ns0:p>— Au feu ! au feu !</ns0:p>
               <ns0:p>Enfin, se traînant hors de cette atmosphère asphyxiante* <ns0:note type="annotation">
                     Asphyxie. Suspension de la vie causée par la respiration de certaines vapeurs
                     ou par l'impossibilité de respirer. </ns0:note>, dans le corridor seulement elle
                  put donner l'alarme. La famille se leva et cria comme elle :</ns0:p>
               <ns0:p>— Au feu ! au secours !</ns0:p>
               <ns0:p>Il fallut fuir aussitôt ; la flamme gagnait avec une furieuse rapidité !</ns0:p>
               <ns0:p>— Malheureux enfant ! s'écria le père en poussant <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> devant lui ; le feu a pris par le fournil ;
                  c'est certainement toi l'incendiaire !</ns0:p>
               <ns0:p>Le village s'éveilla, accourut ; la cloche tinta pour appeler les villages
                  voisins. Des pompes ? on parlait, et même depuis longtemps, d'en avoir à
                     <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>. On en parla encore en ce
                  moment. Mais ce ne sont pas les paroles qui éteignent les incendies.</ns0:p>
               <ns0:p> Les flammes se moquèrent à l'aise des quelques potées d’eau qu'on leur jetait de
                  ci, de là. Elles éclatèrent de partout, éclairant les visages consternés. </ns0:p>
               <ns0:p> Enfin la pompe du chef-lieu de canton arriva et engagea la bataille. Plus d'une
                  fois on la crut gagnée ; mais soudain la flamme abaissée se redressait victorieuse
                  au bruit d'épouvantables effondrements :</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà la maîtresse*<ns0:note type="annotation"> Maîtresse poutre. La poutre qui
                     supporte le plancher. </ns0:note> poutre qui flambe !... voilà le plafond qui
                  s'écroule... Tout est perdu ! Sauvez la grange ! criait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, vacillant comme un homme ivre.</ns0:p>
               <ns0:p>La pompe, bien manœuvrée, inonda les murs de la grange, de l'écurie et parvint
                  enfin à les préserver.</ns0:p>
               <ns0:p> De l'habitation, il restait les quatre murs ; du mobilier si tendrement soigné,
                  quelques débris fumant sur le sol inondé.</ns0:p>
               <ns0:p> Là, fut le vieux buffet de famille ; là, furent les lits qui avaient vu partir
                  les morts et naître les vivants ! Adieu à toutes ces reliques ! adieu à tous ces
                  amis ! Le buffet venait de l'aïeul, la table à manger du grand-père ; la pauvre
                  maman avait choisi les chaises !</ns0:p>
               <ns0:p>Des lamentations*<ns0:note type="annotation"> Lamentation. Plainte accompagnée de
                     gémissements, de marques de douleur. </ns0:note>, accompagnaient ces souvenirs.
                  C'était fini !</ns0:p>
               <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">7.</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="118" />
               <ns0:fw>118 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p> Les villageois se dispersèrent. <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M.</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>,
                  et tout aussitôt la voisine <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, offrirent un gite. <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> remercia :</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, à tout à l'heure !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quel songe affreux agitait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui produisait ce cauchemar, cet étouffement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment l'incendie lui apparut-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit la jeune fille pour donner l'alarme ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment ahandonnèrent-ils tous la maison ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui empécha qu'on donnât immédiatement des secours efficaces ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment l'incendie fut-il combattu par la pompe du chef-lieu de canton ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Que restait-il de la maison ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels regrets navrants inspirait le désastre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui donna asile à la pauvre famille ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrivez la dernière maison incendiée que vous avez vue (rappelez
                           vos souvenirs du lendemain du désastre). </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez quelques détails sur l'incendie. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui combat les ravages du feu ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous des pompiers ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, Degré élémentaire et moyen, par
                              <ns0:persName type="historique">L. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, Partie du
                        maître, page 247.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que respirer ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Par quoi respire-t-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les différentes parties de l'appareil respiratoire ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle action l'air a-t-il sur le sang amené aux poumons par les
                           veines ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels conduits distribuent le sang régénéré dans tous les organes du
                           corps ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Fonctions du cœur.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Respirer, c'est introduire de l'air dans la cavité de la poitrine par la
                        bouche ou le nez et la trachée-artère ; ainsi l'on rend au sang les
                        propriétés qu'il avait perdues en circulant dans le corps.</ns0:p>
                     <ns0:p>Outre les organes que nous venons de citer, l'appareil respiratoire comprend
                        les <ns0:term>bronches</ns0:term>, formant deux canaux qui naissent à la base de la
                        trachée-artère, et les <ns0:term>poumons</ns0:term>, grosses masses charnues
                        disposées à droite et à gauche de la poitrine, dans lesquelles les bronches
                        se ramifient en une multitude de petits conduits dont la fonction est
                        d'introduire l'air dans toutes les parties des poumons.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'air, en pénétrant dans ce dernier organe, y purifie le sang veineux chargé
                        de carbone (1) ; il se produit une sorte de combustion lente à laquelle il
                        faut attribuer la cause de la chaleur naturelle de notre corps. Le sang,
                        ainsi régénéré et chargé d'oxygène, se rend au cœur, qui le refoule
                        violemment dans les <ns0:term>artères</ns0:term>, d'ou il est dirigé dans les
                        membres et les diverses parties du corps. Les veines, qui prennent naissance
                        aux extrémités des ramifications des artères, le ramènent au point de départ
                        en passant par les poumons.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE FEU. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qui le produit. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qui l'entretient.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels combustibles servent a cet objet ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Services que rend le feu pour les divers besoins de l'homme.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>feu</ns0:term> est le résultat de la combinaison rapide d'un gaz appelé
                        oxygène avec un corps, tel que le carbone, le soufre. Il se produit alors de
                        la flamme, des vapeurs, avec un dégagement considérable de chaleur.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">(1) Le <ns0:term>carbone</ns0:term> ou <ns0:term>charbon</ns0:term> est
                        l'élément dont le bois et la chair sont formés en presque totalité, ce qui
                        explique comment, en circulant dans le corps, le sang est cdhargé de cette
                        matière.</ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="119" />
                     <ns0:fw>AU FEU ! 119</ns0:fw>
                     <ns0:p>On entretient le feu avec des substances appelées combustibles, et dans
                        cette catégorie nous citerons le bois, la houille, la tourbe, les résines,
                        les huiles, les graisses, les essences, l'alcool, le gaz hydrogène, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p> Le feu rend d'immenses services. Il donne aux aliments la saveur et les
                        qualités digestives qui les rendent plus agréables au goût et plus
                        nourrissants ; il nous permet de combattre les rigueurs de l'hiver ; il
                        assouplit et amollit les métaux de manière qu'on les travaille avec
                        facilité. Le feu transforme l'eau en vapeur et nous dote ainsi d'une force
                        bien plus puissante que l'air et l'eau sous le même volume. La flamme qu'il
                        développe éclaire nos appartements, nos ateliers, nos rues, pendant les
                        longues nuits d'hiver ; il détruit enfin les substances dont la
                        décomposition à l'air libre serait une cause d'infection.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dangers que présente le voisinage du feu pour les enfants. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles précautions doivent prendre surtout les petites filles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels soins réclament les brûlures légères ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels soins réclament tes brûlures graves ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment éteint-on ou diminue-t-on la violence d'un feu de cheminée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment éteint-on ou diminue-t-on la violence d'un feu de pétrole,
                           d'essence ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment doit-on secourir une personne dont les vêtements sont
                           enflammés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand dit-on qu'une personne est asphyxiée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles causes peuvent produire l'asphyxie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont les secours à donner aux asphyxiés ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Si le feu présente de grands avantages, on n'en use point toujours sans
                        danger, et si l'on ne prend pas toutes sortes de précautions pour éviter
                        qu'il ne s'étende, il peut causer des accidents terribles et des dommages
                        considérables.</ns0:p>
                     <ns0:p> Les petites filles, dont les vêtements sont amples et flottants, se
                        garderont d'approcher des poèles et des foyers allumés ; elles ne manieront
                        pas sans attention les chandelles, les bougies, les lampes à pétrole ou
                        essence, et les tiendront à distance des rideaux. Qu'elles ne jouent jamais
                        avec les allumettes !</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>brûlures légères</ns0:term> sont traitées par l'eau froide. Celles qui
                        produisent des ampoules, n'ont de gravité que si elles s'étendent sur une
                        surface considérable. Quand la peau est atteinte ou détruite, le mal est
                        grave.</ns0:p>
                     <ns0:p>Voici le traitement que l'on conseille pour les brûlures :</ns0:p>
                     <ns0:p>Baigner la plaie dans de l'eau froide qu'on renouvellera fréquemment, ou
                        laisser tomber dessus un filet d’eau sur la partie atteinte. On peut encore
                        y appliquer des linges humides, qu'on remplacera par d'autres dès que le
                        retour de la douleur annoncera qu'ils sont échauffés.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une fois la douleur passée, on panse la brûlure avec des compresses de ouate
                        et des décoctions de racine de guimauve ou de fleurs de sureau. On pique les
                        ampoules pour faire écouler le liquide qu'elles renferment, et l'on applique
                        sur la partie malade des feuilles de papier brouillard ou du linge troué
                        derrière lequel sera de la charpie. Papier et linge seront enduits, soit de
                        cérat, soit de beurre frais. Si l'épiderme est profondément atteint, appelez
                        sans retard le médecin, et, en attendant son arrivée, plongez le membre dans
                        l'eau froide ou versez dessus un filet d’eau.</ns0:p>
                     <ns0:p> On <ns0:term>éteint un feu de cheminée</ns0:term> ou l'on en diminue la violencn en
                        fermant l'ouverture du foyer, soit au moyen de paille humide, soit en
                        plaçant en avant une couverture mouillée. Sur un feu de pétrole ou
                        d'essence, on jette du sable ou de la terre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Lorsque les vêtements d'une personne sont enflammés, il faut la coucher sur
                        le sol et l'y rouler en attendant qu'on ait apporté une <ns0:pb type="page" n="120" />
                        <ns0:fw>120 SUZETTE.</ns0:fw> couverture, mouillée ou non, pour l'envelopper. On
                        intercepte ainsi l'accès de l'air qui seul permet la combustion.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une personne est <ns0:term>asphyxiée</ns0:term> lorsqu'elle a perdu connaissance par
                        suite de la suspension de l'acte de la respiration. Les noyés mourent par
                        asphyxie comme les personnes qui pénêtrent dans une atmosphère formée
                        d'acide carbonique. Ce dernier gaz se dégage des cuves et des tonneaux où
                        fermente le vin ; il se trouve encore dans les puits abandonnés et les
                        cavités souterraines où l'air pénêtre difficilement.</ns0:p>
                     <ns0:p>On <ns0:term>secourt les asphyxiés</ns0:term> en les transportant au grand air et en
                        cherchant, par des frictions et le mouvement lent des bras, à ranimer la
                        sensibilité ainsi que le jeu des organes respiratoires.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         