<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch137" xml:lang="fr" n="ch137">
            <header>Chapter ch137</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>137. — Extraits des Lettres de Jacques (suite). (Élève, p. 290.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>« Pour un homme de la plaine comme moi, la nature de ce sol est un étonnement.
                  Partout soulevé, déchiré. Des volcans, depuis longtemps éteints, ont formé des
                  chaînes de montagnes sur toute la surface de l'ile. De grandes coulées*<ns0:note type="annotation">Coulée de lave. Espace considérable couvert de lave.</ns0:note>
                  de lave, joignant les sommets, s'étendent en hauts plateaux, qu'on appelle des
                  mornes.</ns0:p>
               <ns0:p>« Avec le temps, ces mornes se sont chargés d'humus ; des graines y ont germé, et
                  ils sont aujourd'hui couverts d'épaisses forêts de manguiers, de bananiers, de
                  cocotiers, de hauts palmiers de toute espèce.</ns0:p>
               <ns0:p>« La vanille, plante parasite comme le gui, vient enlacer aux arbres ses tiges où
                  pendent des gousses parfumées, à l'odeur et à la saveur délicieuses.</ns0:p>
               <ns0:p>« La terre donne en abondance les productions de la zone torride* <ns0:note type="annotation">
                     <ns0:geogFeat>Zone torride</ns0:geogFeat>. Partie très chaude de la terre comprise
                     entre les deux tropiques. </ns0:note>. De tout côté, des plantations de grands
                  roseaux : <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Palmiers. Cocotiers. Le bois de ces arbres est employé pour
                        l'ébénisterie ; leurs feuilles servent à couvrir les cases des indigènes, à
                        fabriquer des éventails, des paniers, des chapeaux, etc. L'eaù ou lait de
                        coco est une boisson douce et rafraichissante ; la noix de coco, qui
                        contiont ce lait, est de la grosseur de la tête d'un homme.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> c'est la canne à sucre, dont le produit n'arrive guère en <ns0:pb type="page" n="484" />
                  <ns0:fw>484 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> que sons la forme de tafia et de rhum. D'autres
                  plantations de grands arbustes, à petites feurs blanches, en voient au loin des
                  bouffées exquises ; on dirait le parfum du jasmin. Cette fleur blanche se noue,
                  devient une sorte de cerise d'abord verte, puis rouge, contenant deux graines dans
                  deux pétites coques ; et c'est le café ! le café de la
                     <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName> qui, pour les gourmets*<ns0:note type="annotation">no entry in text</ns0:note>, se mélange avec ceux de <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Branche de vanillier, dont la graine, la vanille, est utilisée pour
                        les crèmes et certains gâteaux.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Branche de cacaoyer et sa graine, le cacao, qui sert à fabriquer le
                        chocolat.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:placeName>Bourbon</ns0:placeName> et de <ns0:placeName>Moka</ns0:placeName>. Malheureusement,
                  il se fait rare.</ns0:p>
               <ns0:p>« J'ai vu aussi un grand arbre tout chargé de longs fruits, comme des concombres,
                  qui contiennent, par trentaine, d'assez grosses amandes : ces amandes sont le
                  cacao dont se fait le chocolat. Celui des <ns0:placeName>Antilles</ns0:placeName> n'a pas
                  la réputation du cacao de l'<ns0:placeName>Amérique centrale</ns0:placeName> ; mais quelle
                  merveille encore auprès de la fécule de haricots, de la brique pilée, de la
                  graisse suspecte qui font en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> les chocolats à bas
                  prix dont tant de gens déjeunent !</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Exploitation de la canne à sucre. La canne à sucre est un grand roseau de
                     2 à 3 mêtres et plus. C'est une plante vivace dont la tige, garnie de nouds,
                     est remplle d'une mœlle contenant un liquide sucré qui fournit le sucre ; on la
                     cultive dans tous les pays chauds. Pour en extraire le jus, on l'effeuille et
                     on en coupe les tiges. On fait aussi avec la canne à sucre des sirops qui
                     servent à fabriquer le rhum et le tafia.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:pb type="page" n="485" />
               <ns0:fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 485</ns0:fw>
               <ns0:p>« Il est quatre heures et c'est dans la chambrée, où l'on cause et joue, que je
                  vous écris. Vous, à cette heure, vous dormez déjà, car votre horloge avance à peu
                  près de six heures sur la nôtre.</ns0:p>
               <ns0:p>« Pendant que je dormirai, à mon tour, en révant du cher village, que <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> m'écrive bientôt ! Il me manque
                  des nouvelles de vous et de la ferme.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> en est aussi très
                  désireux.</ns0:p>
               <ns0:p>« En qualité de sergent-fourrier*<ns0:note type="annotation"> Sergent-fourrier.
                     Sergent chargé de contribuer à l'administration d'une compagnie. </ns0:note>, car
                  le voilà sergent comme moi, c'est lui qui va chercher à la poste les lettres de
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>. Quelle double joie quand il en apporte une ! ta
                  dernière, par exemple, ma gentille sour, nous contant la visite de noces de
                     <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> et de <ns0:persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</ns0:persName>. Quelle excellente idée de
                  leur avoir confié <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> en le
                  remplaçant à la ferme par notre brave <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ! Voilà enfin <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> à sa place ! Je lui ai écrit, il m'a répondu. Il a
                  joliment employé ses six premiers mois de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>. <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> entend qu'il devienne un mécanicien
                  complet et veut le faire passer par tous les ateliers de l'usine. Mais vous savez
                  déjà cela.</ns0:p>
               <ns0:p>« Le nouveau, le meilleur, c'est qu'on commence à parler ici d'une libération
                     anticipée*<ns0:note type="annotation">Anticipé. Avant l'époque fixée,
                     prévue.</ns0:note> Oh ! si elle a lieu, quelle fête au retour !</ns0:p>
               <ns0:p>« C'est gaiement que je vous embrasse tous du fond du cœur. <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, que j'aime comme un frère, se
                  rappelle à votre souvenir.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="jacques">JACOUES DUMAY</ns0:persName>. »</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Donnez une idée du sol de l'ile de la
                     <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-il advenu des mornes avec le temps ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels arbres y croissent ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que la vanille ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels produits la terre y donne-t-elle en abondance ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez une idée de la plante dont nous tirons le café. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que direz-vous du café de la <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel aspect présente le cacaoyer ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— D'où tire-t-on le meilleur cacao ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Avec quels ingrédients compose-t-on les chocolats à bas prix ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que disait <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> au
                     sujet de l'heure ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demandait-il à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels grades avaient obtenus les deux amis ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que disait <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> sur
                     les lettres qu'on lui envoyait de <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, sur <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> notamment ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— De quoi parlait-on à la colonie ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="géographie" subtype="france">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que remarque-t-on, au point de vue de la chaleur à mesure qu'on
                           s'enfonce dans le sol ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Eaux thermales. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que produisent les eaux marines qui s'infiltrent dans les
                           profondeurs de la terre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un tremblement de terre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire un volcan, <ns0:pb type="page" n="486" />
                           <ns0:fw>486 SUZETTE.</ns0:fw> parler de ses ravages. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Rappelez la catastrophe de <ns0:placeName>Pompéi</ns0:placeName>,
                              d'<ns0:placeName>Herculanum</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsqu’on creuse le sol, par exemple pour l'établissement d'une mine, on
                        rencontre en <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, à la profondeur de 27 mêtres,
                        une couche de terrain dont la température reste constante en toute saison ;
                        puis on remarque qu'au-dessous de cette couche la température augmente d'un
                        degrè centigrade par 30 à 40 mêtres. Cette loi de l'accroissement de la
                        chaleur a été vérfiée dans les puits de mine et les puits artésiens. A 3.500
                        mêtres de profondeur, la température serait déjà de 100 degrès, c'est-à-dire
                        celle de l'eau bouillante. On attribue ce phénomène, dont les eaux thermales
                        et les volcans démontrent la réalité, à ce que la masse centrale de la terre
                        est en fusion, et, comme elle est recouverte d'une écorce solide de 50 à 60
                        kilomètres d'épaisseur, son refroidissement est extrmement lent.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les eaux qui glissent sur les couches inclinées des montagnes pénètrent
                        quelquefois jusqu'à celles dont la température est très élevée ; alors elles
                        s'échauffent et remontent à la surface du sol en bouillonnant. Au moment où
                        elles s'épanchent, il en est qui atteignent 30°, 40°, 50° et jusqu'à 80 ou
                        90° de chaleur. C'est ce qu'on entend par eaux thermales, et comme elles se
                        sont assimilé des substances minérales propres à la guérison de certaines
                        maladies, elles sont recherchées et employées pour les bains.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les sources thermales les plus remarquables sont celles du <ns0:placeName>Parc
                           National</ns0:placeName>, aux <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName>, celles de
                           l'<ns0:placeName>lslande</ns0:placeName>, de la
                        <ns0:placeName>Californie</ns0:placeName>, de la
                           <ns0:placeName>Nouvelle-Zélande</ns0:placeName> ; il en est qui jaillissent
                        parfois à plus de 100 mêtres de hauteur ; un de ces geysers (tel est le nom
                        de ces sortes de fontaines) s'élève à 170 mêtres, aux
                           <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le nombre des sources thermales est considérable en
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ; les principales sont celles de
                           <ns0:placeName>Chaudesaigues</ns0:placeName> et du
                           <ns0:placeName>Mont-Dore</ns0:placeName> en <ns0:placeName>Auvergne</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName>Vichy</ns0:placeName> dans le <ns0:placeName>Bourbonnais</ns0:placeName>,
                        de <ns0:placeName>Plombières</ns0:placeName> dans les <ns0:placeName>Vosges</ns0:placeName>,
                        de <ns0:placeName>Bagnères</ns0:placeName> et de <ns0:placeName>Barèges</ns0:placeName> dans
                        le <ns0:placeName>Béarn</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les eaux minérales sont celles qui tiennent en dissolution des matières
                        minérales ; elles peuvent être froides ou chaudes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Lorsque les eaux marines pénêtrent par des fissures dans les profondeurs du
                        globe et qu'elles se trouvent en contact avec les matières dont la
                        température est très élevée, elles se transforment en vapeurs, et soulèvent
                        la croûte terrestre pour s'échapper au dehors. C'est l'une des causes des
                        tremblements de terre. Durant ce terrible phénomène, le sol se soulève et
                        s'abaisse brusquement ; alors les maisons sont renversées, les montagnes se
                        fendent et s'écroulent, d'énormes crevasses se forment et engloutissent
                        arbres, édifices, hommes, animaux. Rien n'est plus redoutable.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un volcan est une montagne qui lance, par une large ouverture appelée
                        cratére (1), des torrents de feu, de fumée et de matières fondues. Voici
                        comment un auteur moderne décrit une éruption : </ns0:p>
                     <ns0:p>
                        <ns0:lg>
                           <ns0:l>« Le moment suprème est proche ; la terre tremble plus fortement,</ns0:l>
                           <ns0:l>«et les détonations souterraines se succèdent sans interruption.
                              Tout</ns0:l>
                           <ns0:l>« à coup le bruit cesse et, pendant quelques secondes, il règne
                              dans</ns0:l>
                           <ns0:l>« la nature un silence absolu, effrayant. Puis la terre oscille de
                              nou-</ns0:l>
                           <ns0:l>« veau ; un nuage épais couvre de ténèbres la contrée et une
                              explosion</ns0:l>
                           <ns0:l>« formidable ébranle la montagne jusque dans ses fondements : c'est </ns0:l>
                           <ns0:l>« le volcan qui mugit et entre en fureur.</ns0:l>
                        </ns0:lg>
                     </ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">(1) Un cratère est, à proprement parler, une coupe
                        demi-circulaire ; comme l'ouverture du volcan présente cette forme, il n'est
                        pas surprenant qu'on lui en ait appliqué le nom.</ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="487" />
                     <ns0:fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 487</ns0:fw>
                     <ns0:p>
                        <ns0:l>« De sa bouche sortent de lourdes bouffées de vapeurs ; des craque</ns0:l>
                        <ns0:l>«ments effroyables se font entendre au sein du gouffre et un nuage</ns0:l>
                        <ns0:l>«de fumée en jaillit avec fracas. Il est aussitôt suivi d'autres jets
                           sem-</ns0:l>
                        <ns0:l>« blables qui se pressent, qui se poussent et qui montent vers le
                           ciel.</ns0:l>
                        <ns0:l>« Soulevé par des forces d'une incalculable puissance, un amas énorme</ns0:l>
                        <ns0:l>« de cendres et de scories brûlantes s'élance hors du cratère et va
                           se</ns0:l>
                        <ns0:l>« mêler à la colonne de fumée qui, se dilatant horizontalement, prend</ns0:l>
                        <ns0:l>« la forme d'un gigantesque palmier.</ns0:l>
                     </ns0:p>
                     <ns0:p>
                        <ns0:l>« En même temps, le volcan lance des pierres enflammées ; des</ns0:l>
                        <ns0:l>«globes de feu éclatent comme des bombes ; les courants atmosphé-</ns0:l>
                        <ns0:l>«riques se précipitent vers l'immense brasier qui les attire ; le
                           vent</ns0:l>
                        <ns0:l>« souffle avec impétuosité et la tempète se déchane. Aux mugisse-</ns0:l>
                        <ns0:l>« ments du volcan vient se mêler le roulement du tonnerre ; la foudre</ns0:l>
                        <ns0:l>« éclate, les éclairs illuminent la scène et ajoutent à la grandeur
                           du</ns0:l>
                        <ns0:l>« spectacle.</ns0:l>
                     </ns0:p>
                     <ns0:p>
                        <ns0:l>« Au plus fort de cette effroyable convulsion, la montagne s'ouvre</ns0:l>
                        <ns0:l>«et de ses entrailles jaillit un fleuve de feu : c'est la lave qui sort
                           en </ns0:l>
                        <ns0:l>« bouillonnant. Elle déborde de toutes parts ; elle s'élève au-dessus
                           du</ns0:l>
                        <ns0:l>« cratère ; en retombant, elle forme un torrent de feu qui se
                           précipite</ns0:l>
                        <ns0:l>« en cascades sur les pentes de la montagne et les embrase ; elle</ns0:l>
                        <ns0:l>« roule ses ondes vers les villes et les villages qu'elle consume,
                           tandis</ns0:l>
                        <ns0:l>« que les habitants fuient épouvantés. (<ns0:persName type="historique">Boscowitz</ns0:persName>
                           <ns0:title>Volcans et tremblements de terre</ns0:title>.)</ns0:l>
                     </ns0:p>
                     <ns0:p>Le 23 août 79, le <ns0:geogFeat type="montagne">Vésuve</ns0:geogFeat>, qui depuis
                        longtemps ne donnait plus signe de vie, eut une éruption subite et
                        épouvantable. Les villes de <ns0:placeName>Pompéi</ns0:placeName> et
                           d'<ns0:placeName>Herculanum</ns0:placeName>, situées dans le voisinage de la
                        montagne, furent ensevelies sous une couche de cendres qui dépassa, à
                           <ns0:placeName>Pompéi</ns0:placeName>, le toit des édifices de plus de 5 mêtres
                        et, à <ns0:placeName>Herculanum</ns0:placeName>, de 30 à 37 mêtres. On a découvert
                        les ruines de ces villes au siècle dernier, et les déblaiements opérés
                        depuis ont permis de faire les trouvailles les plus intéressantes.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Donner une idée des animaux et des productions végétales des pays
                           chauds, d'après vos lectures.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Avantages 'et inconvénients que présente le séjour de ces
                           contrées.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La nature déploie une incroyable fécondité dans les contrées tropicales
                        suffisamment arrosées ; le sol se couvre d'une multitude de plantes et
                        d'arbres aux formes les plus élégantes et les plus variées ; les feuillages
                        présentent les plus riches teintes et les fleurs les plus suaves parfums.
                        Dans les forêts, les arbres atteignent de prodigieuses dimensions : on y
                        rencontre le baobab, les palmiers, les eucalyptus, l'arbre à acajou, le
                        palissandre ; sur le bord des ruisseaux et dans les marécages croissent à
                        rangs pressés les bambous, les rotins dont l'industrie tire un si bon parti.
                        On y cultive les plantes les plus utiles et elles donnent d'abondantes
                        récoltes : riz, café, cacao, manioc, canne à sucre, thé, bananes, ananas,
                        maîs, raisin exquis, oranges, citron, vanille, etc., etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans ces régions favorisées, on remarque une foule d'animaux, parmi lesquels
                        l'éléphant, le chameau, le cheval, le bœuf, la chèvre, l'âne, domestiqués
                        par l'homme. Les bêtes féroces ou malfaisantes y abondent ; nous citerons :
                        les singes, les lions, les tigres, les hyènes, les panthères, des serpents
                        venimeux, le boa gigantesque, des oiseaux admirables de plumage et de forme,
                        enfin des légions d'insectes nuisibles et incommodes, dont les moustiques et
                        les fourmis ne sont pas les moins redoutés.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les contrées tropicales présentent d'immenses ressources à tous les <ns0:pb type="page" n="488" />
                        <ns0:fw>488 SUZETTE.</ns0:fw> points de vue ; elles sont admirablement dotées et
                        leur climat ne connaît pas les rigueurs de l'hiver ; mais un long séjour y
                        est presque toujours mortel à l'Européen, dont la vie n'est qu'une lutte
                        continuelle contre des animaux malfaisants, une végétation exubérante et des
                        phénomènes atmosphériques qui parfois changent, en quelques instants, la
                        plus riante contrée en un désert couvert de ruines.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Exposer comment on prépare une tasse de chocolat et une tasse de
                           café au lait. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Calculer le prix de revient de chacune.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Ces opérations culinaires sont si connues qu'il a paru inutile d'entrer
                        dans des détails à leur sujet.)</ns0:p>
                     <ns0:p>PRIX DE REVIENT D'UNE TASSE DE CHOCOLAT : 1° Prix du chocolat calculé à 1
                        fr. 80 le 1/2 kilo... = 2° Prix du lait, ... Iitre à.. .... id.... = 3° Prix
                        du sucre, ... grammes à.. ...... id.... = 4° Prix du pain, ... grammes
                        à......... id.... = 5° Prix du charbon employé........ = G° Valeur du temps
                        consacré à ce travail......... = — TOTAL.......... =</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         