<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch047" xml:lang="fr" n="ch047">
            <header>Chapter ch047</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre">47. — Récolte. (Élève, p. 103.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="163" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Juillet arriva avec son chaud soleil qui gonfle, dore les épis et donne à la terre
                  son aspect le plus doux, le plus maternel.</ns0:p>
               <ns0:p>C'était l'heure de la moisson, le coup de collier*<ns0:note type="annotation">Coup de
                     collier. Effort énergique.</ns0:note> des longs jours, le fauchage, la mise en
                  gerbe, le charroi, l'engraugement, le battage, t'ensachement de la récolte;
                  l'heure après laquelle, tout ce labeur achevé, le travailleur essuie la sueur de
                  son front, contemple le fruit de sa peine et se dit d'un cœur joyeux : « La
                  misère, le froid, la faim ne viendront pas s'asseoir cet hiver a <ns0:pb type="page" n="164" />
                  <ns0:fw type="header">164 SUZETTE.</ns0:fw> mon foyer; je verrai autour de ma table des
                  visages frais, souriants de santé et de plaisir! » </ns0:p>
               <ns0:p>Quand le chariot des <ns0:orgName>Dumay</ns0:orgName> passa et repassa avec ses gerbes de
                  blé, de seigle, d'orge, plus pressées, plus grenues* <ns0:note type="annotation">Grenu. Qui porte beaucoup de grain.</ns0:note> qu'en tout autre chariot du
                  village, on le regarda avec un peu de surprise et d'envie.</ns0:p>
               <ns0:figure type="illustration">
                  <ns0:caption>Les travaux des champs. 1° Le fauchage ; 2° la mise en gerbes ; 3° le
                     chargement sur la voiture ; 4° le battage avec le fléau ; 5° la mise au grenier
                     de la paille ! 6° la mise en sac du grain. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Car les gens de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>, comme de beaucoup
                  d'autres endroits de <ns0:placeName>&gt;France</ns0:placeName> et d'ailleurs, avaient cru
                  jusqu'ici que, seul, un insensé* <ns0:note type="annotation">Insensé. Celui qui ne
                     jouit pas de toute sa raison.</ns0:note> pouvait ne pas agir selon la vieille
                  routine *<ns0:note type="annotation">Routine. L'ancien usage avec ses inconvénients,
                     ses défauts.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Ils avaient donc ri presque tous des chasses continuelles des
                     <ns0:orgName>Dumay</ns0:orgName> aux chardons, à la camomille, à la <ns0:pb type="page" n="165" />
                  <ns0:fw type="header">RÉCOLTE. 165</ns0:fw> fumeterre, aux autres pestes. Ils s'étaient
                  surtout moqués de là singularité* <ns0:note type="annotation">Singularité. Façon
                     d'agir qui ne ressemble point à celle des autres.</ns0:note> de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> à combler le moindre espace de
                  terre laissé vide par quelque accident, soit en y repiquant la plante, soit en l'y rempla<ns0:figure>
                     <ns0:caption>1. Chou cabus. — 2. Chou <ns0:placeName>Milan</ns0:placeName>. Plantes
                        potagères alimentaires, légèrement indigestes cependant.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure type="sujets">
                     <ns0:caption>Chrysanthème. Plante 'd'ornement, à fleurs jaunes.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> çant par une plante d'autre espèce, ainsi qu'il avait été fait pour le
                  champ ou les betteraves, ravagées par les vers blancs, furent remplacées par les
                  choux de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption>Le potiron. C'est une plante potagère qui donne une soupe
                     rafraîchissante.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Ah! quelles gorges chaudes* <ns0:note type="annotation">Gorges chaudes. Faire en
                     société des plaisanteries sur quelqu'un.</ns0:note> se firent encore de ces
                  gringalets de choux, hauts sur tige et maigres comme petits bâtons ! Si seulement,
                  en plantant des choux là où on n'en avait jamais vu, ces <ns0:orgName>Dumay</ns0:orgName>
                  eussent mis des cabus, des milans, des choux connus! Mais des bruxelles! trois ou
                  quatre feuilles au bout d'un manche à balai !</ns0:p>
               <ns0:p>Cependant, à la longue, les manches à balai virent leur tige écailleuse se couvrir
                  de petits bourgeons; et <ns0:fw type="header">166 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="166" /> chaque bourgeon était un des mignons choux attendus.
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> les guignaient de l'œil; ils
                  savaient bien tous deux ce qu'on en ferait!</ns0:p>
               <ns0:p>Ils guignaient aussi, dans leur basse-cour, de jolis lapins, des volailles non pas
                  grasses, non pas extrêmement distinguées* <ns0:note type="annotation">Distingué. Qui a
                     une apparence, un extérieur annonçant des qualités peu ordinaires.</ns0:note>, mais
                  de ces volailles bien en chair, robustes, qui ont presque autant d'approbateurs
                  que les grasses.</ns0:p>
               <ns0:p>Et dans un coin du jardin allait s'épanouir une abondante floraison de
                  chrysanthèmes, d'asters* <ns0:note type="annotation">Aster. Plante vivace ; la
                     reine-marguerite est un aster de <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>.</ns0:note> blancs,
                  de réséda, en face du carré où se prélassaient, comme des rentiers, deux maîtres
                  potirons.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list type="questionnaire">
                  <ns0:item>— Quels effets produit le chaud soleil de juillet ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Exposez les travaux du laboureur pendant ce mois.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se dit le laboureur à la vue d'une abondante récolte ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment était le chariot des <ns0:orgName>Dumay</ns0:orgName> au retour des champs
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Expliquez ce que représente chaque vignette de la page 104 ;</ns0:item>
                  <ns0:item>— de la page 103.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi les gens de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>
                     étaient-ils surpris à la vue de la récolte du fermier ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— De quoi avaient-ils ri, de quoi s'étaient-ils moqués ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Sur quel légume se faisaient-ils des gorges chaudes ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que disaient-ils ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui excitait l'attention de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> à propos des choux ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que considéraient-ils également dans la basse-cour;</ns0:item>
                  <ns0:item>— dans le jardin ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:head>— LA ROUTINE.</ns0:head>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'agir selon la routine ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Puisque les hommes découvrent chaque jour de nouveaux moyens
                           d'améliorer leur vie, que doit faire une personne sensée ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Si jamais on ne changeait rien dans ses habitudes de travail et dans
                           ses procédés, que verrions-nous ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Montrez qu'il est cependant nécessaire de n'accueillir les
                           nouveautés qu'avec prudence. Exemples.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Agir selon <ns0:term>la routine</ns0:term>, c'est faire les choses selon une méthode
                        depuis longtemps pratiquée sans se préoccuper de savoir s'il existe ou non
                        des améliorations.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une personne sensée, qui n'ignore pas que chaque jour les hommes apportent
                        des modifications avantageuses aux procédés en usage dans toutes les
                        professions, cherche à s'instruire de ces modifications, à les essayer pour
                        son compte personnel, et finalement à les adopter si l'expérience donne des
                        résultats favorables.</ns0:p>
                     <ns0:p>Supposons qu'on n'ait jamais rien changé dans la manière de se loger, de se
                        vêtir, de travailler, de se nourrir, etc., etc., où en serions nous
                        aujourd'hui ? Nous couvrirons notre corps de peaux infectées; nous ferions
                        notre nourriture des fruits âpres des bois ou de la chair crue des animaux;
                        nous cultiverons la terre comme les sauvages avec un os ou un morceau de
                        bois durci ; enfln, nous nous abriterions et nous coucherions soit sous les
                        arbres, soit dans les cavités humides et sombres des rochers.</ns0:p>
                     <ns0:p>Et même si nous nous reportons à une époque à peine éloignée de nous d'un
                        demi-siècle, nous n'userions ni des machines qui fabriquent les étoffes â un
                        bon marché fabuleux, ni dos chemins de fer, ni des <ns0:fw type="header">RÉCOLTE. 167</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="167" /> télégraphes électriques, ni de ces procédés qui,
                        en 50 ans, ont doublé la production de blé dans notre beau pays de
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Toutefois il faut accueillir qu'avec prudence les modifications qu'on nous
                        vante; elles peuvent avoir produit de bons effets au loin et, chez nous, ne
                        pas répondre aux espérances des inventeurs. Le plus sage consiste à l'aire
                        des essais sur une petite échelle et à consulter les gens expérimentés,
                        avant de prendre un parti. Sinon on s'expose à des mécomptes qui, plus d'une
                        fois, ont conduit à la ruine ceux qui les ont subis.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Plus d'une fois, vous avez fait, au mois de juillet, une promenade
                           dans la campagne ou dans un jardin public ; décrivez ce que vous avez vu
                           en cette circonstance.</ns0:item>
                        <ns0:item>— N'oubliez pas de joindre des réflexions, des remarques, à vos
                           souvenirs.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                     <ns0:note>(Voir comme modèles : Les quatre saisons et Le printemps, pages 245 et
                        249, <ns0:title>Degré élémentaire et moyen du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE,
                           par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>.)</ns0:note>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture et Horticulture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:head>— LE CHOU.</ns0:head>
                        <ns0:item>— Dire ce qu'est cette plante et, si l'on peut, comment on la
                           cultive.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquer le procédé suivi pour conserver les choux en hiver.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Espèces de choux; ce qui en fait la différence.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>
                        <ns0:term>Le chou</ns0:term> est une plante potagère dont certaines espèces
                        cependant peuvent être adoptées comme plantes fourragères.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le chou que nous cultivons au point de vue alimentaire est une plante
                        bisannuelle dont les fouilles épaisses, à grosses nervures, se réunissent en
                        une boule souvent plus volumineuse que la tête d'un homme. On le sème en
                        pépinière et, au mois de mai, on le repique sur un terrain bien fumé ; il ne
                        tarde pas à croître et, en fin de saison, ou peut l'utiliser.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour conserver les choux en hiver, il convient de les mettre à l'abri de la
                        gelée, soit en les arrachant et en les enfouissant dans la terre, la racine
                        en l'air, soit en les transportant dans une cave.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les principales espèces de choux comestibles sont : les <ns0:term>choux
                           milans</ns0:term> aux feuilles frisées, les <ns0:term>choux cabus</ns0:term>, les
                           <ns0:term>choux rouges</ns0:term>. On appelle <ns0:term>choux-fleurs</ns0:term> une
                        variété de choux dont les rameaux et les fleurs forment une masse blanche et
                        tendre qui fournit un légume délicat. Le <ns0:term>chou navet</ns0:term> a une
                        racine ronde et charnue comme celle du navet.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>variétés fourragères</ns0:term> sont : le <ns0:term>chou cavalier
                           rouge</ns0:term> ou <ns0:term>caulet de <ns0:placeName>Flandre</ns0:placeName></ns0:term>, le
                           <ns0:term>chou branchu</ns0:term> ou <ns0:term>chou mille-têtes</ns0:term> du
                           <ns0:placeName>Poitou</ns0:placeName>, et le <ns0:term>chou mœllier</ns0:term>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment fait-on cuire les choux pour un plat maigre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on cuire des choux avec du bœuf ou du porc salé
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que savez-vous de la choucroute ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment la mange-t-on ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:head>CROU EN RAGOÛT.</ns0:head>
                     <ns0:p>— Faites-le blanchir dix minutes avec du sel; foncez la casserole de
                        graisse, de lard de poitrine ou de jambon dessalé, et placez-y moitié de vos
                        choux, soit par feuilles entières, soit hachés grossièrement. Assaisonnez de
                        nouvelle graisse, de poivre, de sel, si l'on n'a pas mis de lard; ajoutez,
                        l'autre moitié du chou; versez du bouillon ou de l'eau à hauteur de la
                        moitié de la cuisson; faites cuire d'abord vivement, puis ensuite longtemps
                        à petit fou. Quand la cuisson est achevée, faites écouler le jus produit,
                        renversez le chou sur un plat en versant dessus la cuisson. On fait ce plat
                        au maigre en n'employant que du beurre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Souvent, le chou entre dans los légumes du pot-au-feu préparé soit <ns0:fw type="header">168 SUZETTE.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="168" /> à la viande de bœuf, soit à colle de porc salé. On
                        l'introduit dans le pot en quartiers lorsque l'écume a monté et a été
                        complètement enlevée.</ns0:p>
                     <ns0:p>CHOUCROUTE. — On appelle <ns0:term>choucroute</ns0:term> du chou préparé en
                        conserve. On la fabrique avec dos choux à grosse pomme, non frisés, que l'on
                        coupe en filets minces au moyen d'un couteau spécial. On place dans un
                        baril, sur un lit de sel, une couche de ces choux de huit centimètres de
                        hauteur, et l'on sème dessus du genièvre, du poivre en grains et des
                        feuilles de laurier; on foule avec un morceau de bois. On place une nouvelle
                        couche de choux, une couche de sel, et de deux en deux lits, du genièvre, du
                        poivre et du laurier, comme il vient d'être dit. Le baril étant plein aux
                        trois quarts, est recouvert d'une forte toile, d'un couvercle de bois qui
                        entre dans le fût, puis d'un poids de 30 à 40 kilogrammes. Bientôt la
                        fermentation commence; le couvercle descend et l'eau qui se forme surnage;
                        on en enlève une partie sans laisser le couvercle à sec. Au bout d'un mois,
                        la choucroute commence à être bonne.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour <ns0:term>accommoder et manger la choucroute</ns0:term>, après l'avoir retirée
                        du baril et lavée à plusieurs eaux, on la met dans une casserole avec un bon
                        morceau de lard de poitrine fumé, des saucisses et des cervelas, de la
                        graisse de rôti, du genièvre, du vin blanc et du bouillon. Faites cuire six
                        heures, et méme plus, à feu doux. Servez dessus le petit lard, les saucisses
                        et ies cervelas.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         