<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch001" xml:lang="fr" n="ch001">
            <header>Chapter ch001</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>1. — A l'abandon. (Élève, p. 3.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="1" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Par terre, devant l'âtre*<ns0:note type="annotation">Âtre. L'endroit de la cheminée
                     où l'on fait le feu.</ns0:note>, une grosse soupière blanche à ramages*<ns0:note type="annotation">Ramages. Représentation de rameaux, de feuillages, de fleurs
                     sur vases ou étoffes.</ns0:note> rouges et verts s'étalait entre un grand chaudron
                  noir et une paire de bottes dont les semelles avaient apporté avec elles un assez
                  lourd morceau du chemin boueux. Tout autour, une jonchée de fétus de paille, de
                  pampes* <ns0:note type="annotation"> Pampe. Feuille des céréales. </ns0:note> de navets et
                  d'autres épluchures. </ns0:p>
               <ns0:note> NOTA. — 1° Les mots suivis d'un astérisque sont expliqués à la fin du volume,
                  et, pour faciliter les recherches, ont été classés lecture par lecture et non
                  suivant l'ordre alphabétique.</ns0:note>
               <ns0:note>2° Nous avons fait suivre chacun des récits de questionnaires sur divers sujets
                  se rapportant au texte qui précède, et qui peuvent donner lieu à de nouveaux
                  exercices soit oraux, soit écrits. </ns0:note>
               <ns0:fw type="footer"> SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">1</ns0:fw>
               </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="2" />
               <ns0:fw type="header">2 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p> Sous la crémaillère brûlait un restant de bûche ; à côté, un gros chat et un
                  chien roux, tous deux couchés, clignaient paresseusement des yeux vers une grande
                  table ronde, au milieu de la pièce. Des gens y mangeaient d'un plat qui, sans
                  doute, n'était pas à la convenance des deux bêtes, car elles ne bougeaient pas. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Le chien de garde. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Il y avait là cinq convives, quatre assis, un debout. Celui-là, gamin de cinq à
                  six ans, rose et joufflu, mangeait lentement. Ses grands yeux bleus vaguement
                  étonnés regardaient devant lui comme cherchant quelque chose qu'ils ne trouvaient
                  pas. </ns0:p>
               <ns0:p> Personne, cela se voyait, ne lui avait appris à manier sa cuiller, ou bien il
                  avait eu le temps d'oublier l'enseignement. Il la tenait à pleine main, et, d'un
                  mouvement pataud, la plongeait dans la casserole de terre qui lui servait
                  d'assiette. De l'autre main il y pêchait les haricots égarés parmi le pain trempé
                  et les avalait un à un en les comptant.</ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Le chat de la maison. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Auprès de lui, deux garçons plus grands ; l'un à figure éveillée, au nez en
                  trompette, et dont la veste bâillait largement aux coudes. </ns0:p>
               <ns0:p> L'autre avait bien douze ans ; son visage, un peu gâté par quelques taches de
                  rousseur, n'en était pas moins un franc et honnête visage. Ces deux garçons-là
                  semblaient savoir comment on tient sa cuiller. Une fillette, qui leur faisait
                  face, la maniait encore plus joliment qu'eux. Elle avait une dizaine d'années, une
                     physionomie*<ns0:note type="annotation">Physionomie. Les traits du visage.</ns0:note>
                  vive, des yeux frais, très ouverts, pleins d'affa- <ns0:pb type="page" n="3" />
                  <ns0:fw type="header"> A L'ABANDON. 3 </ns0:fw> bilité* <ns0:note type="annotation">Affabilité. Qualité de celui qui reçoit ou écoute avec bonté ceux qui
                     s'adressent à lui.</ns0:note>. Ce n'était pas une beauté, mais bien une de ces
                  bonnes et aimables têtes qu'on aime à voir sur les épaules d'une petite fille. </ns0:p>
               <ns0:p> Non, il n'y avait pas à cette table une seule figure de méchant enfant. Et tant
                  mieux ! tant mieux pour le père qui présidait le repas, et qui, à la façon pensive
                  et lasse dont il courbait la tête, semblait avoir assez d'autres soucis en ce
                  monde pour se passer de celui d'une mauvaise lignée* <ns0:note type="annotation">Lignée. Les descendants d'un ancêtre ou les enfants d'un père ou d'une
                     mère.</ns0:note>. </ns0:p>
               <ns0:p> On mangeait en silence ; le couvert à peine mis n'était pas plus engageant que
                  l'odeur fade des légumes bouillis à la <ns0:term>va-te-promener</ns0:term> qui emplissait
                  la pièce.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que voyait-on devant l’âtre ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels animaux se trouvaient auprès de la cheminée ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels étaient les convives réunis autour de la table ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que vous souvient-il du plus jeune des enfants du fermier ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment mangeait-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez quelques détails sur les deux aînés ; — sur la fillette.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi le père courbait-il la tête durant le repas ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi chacun mangeait-il silencieusement ?</ns0:item>
               </ns0:list>
               <ns0:note> N. B. — Quoique les questions relatives au sujet de chaque leçon n'aient pas
                  été multipliées outre mesure, il est bon d'accoutumer les enfants à faire des
                  réponses et, plus tard, de petits exposés comprenant plusieurs propositions. Ce
                  sera d'ailleurs une manière efficace de les préparer aux exercices de composition.
               </ns0:note>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="80" />
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que prouvait l'aspect de la chambre où la famille était réunie
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'avoir de la propreté, de l'ordre et du soin ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'enfant du fermier qui est le plus à plaindre, et pourquoi
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'aspect de la chambre où la famille était réunie, prouvait que personne
                        n'avait eu jusqu'alors la pensée de la nettoyer. En effet, le sol était
                        couvert de débris que les enfants auraient pu enlever s'ils eussent été plus
                        soigneux, comme le font d'ailleurs la plupart de ceux dont les parents sont
                        retenus longtemps au dehors par leurs travaux quotidiens.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Avoir de la propreté</ns0:term>, c'est ne laisser aucune tache, aucune
                        souillure sur son corps, sur ses vêtements et dans la maison que l'on habite
                        : nulle qualité ne dispose mieux les autres en notre faveur. — <ns0:term>Avoir
                           de l'ordre</ns0:term>, c'est réserver une place à chaque chose et placer
                        toujours cette chose à sa place. Dans une chambre, par exemple, les chaises
                        seront rangées le long des murs ; la vaisselle s’alignera sur les rayons du
                        dressoir ; les vêtements seront suspendus, l'un à côté de l'autre, dans la
                        garde-robe ; enfin, le linge reposera sur les tablettes de l'armoire. —
                           <ns0:term>Avoir du soin</ns0:term>, c'est apporter beaucoup d'attention et
                        d'application à ce qu'on fait. Une jeune fille soigneuse n'oubliera pas de
                        recoudre un bouton, de nouer un lacet, de surveiller le lait qu'elle met
                        bouillir, de ponctuer ses devoirs, etc.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="4" />
                     <ns0:fw type="header"> 4 SUZETTE. </ns0:fw>
                     <ns0:p>L'enfant du fermier qui me semble le plus à plaindre, est le bébé. A son
                        âge, on a tant besoin de la maman ! et la sienne n’est plus auprès de lui et
                        elle ne reviendra jamais dans la maison de famille.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment appelle-t-on les animaux qui vivent à la maison ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services rend le chien ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services rend le chat ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les principales qualités du chien ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont les défauts du chat ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Nommez les principales espèces de chiens et leurs aptitudes.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:p>Les animaux qui vivent à la maison et nous rendent des services, sont
                        appelés <ns0:term>animaux domestiques</ns0:term> : tels sont le chien, le chat,
                        l'âne, le cheval, le bœuf et la vache, la brebis, la chèvre.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le chien</ns0:term> met au service de l'homme son courage, sa force, ses
                        talents. Il garde les troupeaux et veille à la sûreté du logis ; il seconde
                        son maître dans la poursuite du gibier et des bêtes dangereuses ou féroces ;
                        enfin, il n'hésite pas à exposer sa vie pour sauver celle des personnes
                        qu'il aime.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le chat</ns0:term> débarrasse la maison des souris et des rats, animaux
                        malfaisants qui mangent les grains et les provisions mises en réserve,
                        rongent le linge, les papiers et dévastent nos jardins. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le chien est affectueux pour son maître et les personnes de la maison ; il
                        est tout zèle, tout ardeur, tout obéissance, plus sensible au souvenir des
                        bienfaits qu'à celui des outrages. Il ne se rebute pas par les mauvais
                        traitements ; il les subit, les oublie ; il n'oppose que la plainte à la
                        main qui le frappe et la désarme par sa patience.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le chat ne paraît jamais complètement apprivoisé ; il est rusé, vindicatif ;
                        il aime à vivre de rapine, et, en général, s'attache moins aux personnes
                        qu'aux lieux où il fut élevé.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les principales espèces de chiens sont : le chien de berger, qui dirige et
                        surveille les troupeaux ; le chien de garde, qui veille à la sûreté des
                        habitations ; les épagneuls, les bassets, les lévriers, dressés pour la
                        chasse ; les caniches, remarquables par leur intelligence ; les terreneuve
                        et les chiens du Saint-Bernard, qui se dévouent pour l'homme ; enfin, les
                        chiens d'agrément.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="civilité">
                  <ns0:head>Civilité.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment doit-on se tenir à table ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les enfants doivent être silencieux et réservés pendant les repas ; ils n'y
                        prennent la parole que pour répondre ou demander poliment quelque chose. La
                        civilité leur prescrit d'attendre, pour être servis, que les grandes
                        personnes l'aient été d'abord. Ils mangeront posément, sans bruit ; ils se
                        garderont d'appuyer les coudes sur la nappe et d'éloigner leur siège de la
                        table. Leur vin sera toujours trempé d’eau, et ils boiront modérément. Il
                        n'est pas de bon usage de couper son pain ; on le rompt. La viande doit être
                        découpée seulement à mesure qu'on mange. Pour les autres détails, les
                        enfants observeront comment agissent les personnes dont les manières
                        indiquent une bonne éducation.</ns0:p>
                     <ns0:note>
                        <ns0:p>N. B. — Les gravures qui accompagnent les divers chapitres de l'ouvrage,
                           fourniront le sujet de nombre de remarques et de questions intéressantes
                           : peu d'exercices sont aussi profitables aux élèves pour les accoutumer à
                           observer, à regarder et enfin à s'exprimer correctement.</ns0:p></ns0:note>
                     <ns0:note><ns0:p>Le <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, de <ns0:persName type="historique">M. LAPORTE</ns0:persName>, degré élémentaire et moyen
                              (IV° série)</ns0:title>, donne, sur les exercices de composition d'après
                           une image, des conseils très précieux. Nous renvoyons à ce traité
                           spécial.</ns0:p></ns0:note>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         