<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch088" xml:lang="fr" n="ch088">
            <header>Chapter ch088</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>88. — En voici ! (Élève, p. 184.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="304" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>A cette musique, la paysanne s'était réveillée et souriait au couplet.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! dit-elle en se soulevant, en voulez-vous, des fraises du bois joli
                  ?</ns0:p>
               <ns0:p> — Oui, dit <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="305" />
               <ns0:fw>EN VOICI ! 305</ns0:fw>
               <ns0:p>— Bon ! mais si vous aimez les fraises, moi, j'aime les chansons. Chantez d'abord
                  un autre couplet.</ns0:p>
               <ns0:p>Sans se faire prier davantage, comme on s'en doute bien, l'ami <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> entonna de nouveau :</ns0:p>
               <ns0:lg>
                  <ns0:l>La <ns0:placeName>fontaine des Innocents</ns0:placeName>
                  </ns0:l>
                  <ns0:l>Voit, la nuit, parmi les passants,</ns0:l>
                  <ns0:l>Dormir plus d'une paysanne</ns0:l>
                  <ns0:l>A qui son bras sert d'oreiller ; </ns0:l>
                  <ns0:l>La lune garde son panier,</ns0:l>
                  <ns0:l>La lune blonde et diaphane.</ns0:l>
                  <ns0:l>Qui veut des fraises du bois joli ?</ns0:l>
                  <ns0:l>En voici, </ns0:l>
                  <ns0:l>En voici mon panier tout rempli </ns0:l>
                  <ns0:l>Des fraises du bois joli !</ns0:l>
               </ns0:lg>
               <ns0:p>Et vraiment cette mère aux fraises aimait la musique, car, le morceau fini, elle
                  demanda :</ns0:p>
               <ns0:p> — Qui est-ce qui a fait cette belle chanson ?</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est, dit <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, un beau
                  chansonnier, <ns0:persName type="historique">Pierre Dupont</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon ! il faut croire que ce <ns0:persName type="historique">Pierre Dupont</ns0:persName>
                  m'a vue dans son temps, car voilà bien vingt-cinq ans que chaque printemps nous
                  ramène au bord de la fontaine, moi et mes paniers.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Fraises. Les fraises, fruits du fraisier, constituent un excellent
                     dessert ; les confitures de fraises sont très appréciées. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Elle se leva et sur une large feuille offrit bonnement deux poignées du joli
                  fruit. Les fraises sont un délice ; et le hasard qui tendait si poétiquement
                  celles-ci, au pied de la belle fontaine, au murmure perlé* <ns0:note type="annotation">Murmure perlé. Murmures qui imitent le bruit de perles qui se choquent.</ns0:note>
                  de l'eau, ajoutait à leur saveur.</ns0:p>
               <ns0:p>La compagnie était ravie. La paysanne regardait ses gens se régaler, toute ronde,
                  les mains dans les grandes poches de son tablier, en femme à qui ces poches-là
                  permettaient quelque fantaisie.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</ns0:persName> voulut lui payer
                  la friandise.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="306" />
               <ns0:fw>306 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Laissez donc ! La chanson a bien un autre couplet, hein ?</ns0:p>
               <ns0:p>Mais <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, pour la première fois
                  de sa vie peut-être, n'eut pas la mémoire présente. Et comme, malgré cela, la
                  marchande refusait l'argent, la tante, pour ne pas être en reste, fit l'emplette
                  d'un petit panier de fraises.</ns0:p>
               <ns0:p>Et au revoir, la brave mère et la belle fontaine !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quel dialogue s'engagea entre la marchande réveillée et <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Récitez le second couplet de la chanson des fraises. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda la marchande ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-elle au sujet de <ns0:persName type="historique">Pierre
                        Dupont</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'offrit-elle au jeune chanteur ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment la brave femme regardait-elle <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> et les autres manger ses fraises ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit-elle à <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                        Richard</ns0:persName> qui voulait payer ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui fut en défaut cette fois ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel achat fit <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                        Richard</ns0:persName> ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la musique ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels effets produit la bonne musique ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une chanson ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sujets de chansons conviennent aux jeunes filles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que doit-on faire lorsqu'on entend chanter une chanson peu
                           convenable ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Écrivez la chanson que vous aimez le mieux.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>musique</ns0:term> est l'art de combiner les sons d'une manière
                        agréable à l'oreille. Elle développe les deux organes de l'ouïe et de la
                        parole ; elle adoucit les caractères, elle civilise les natures les plus
                        rebelles, elle allège la fatigue des travailleurs et leur ménage des
                        plaisirs innocents à la place d'amusements souvent grossiers et ruineux.
                        C'est le charme des réunions de jeunes filles.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>chanson</ns0:term> est une pièce de vers qu'on chante sur quelque air,
                        et dont les stances se nomment couplets.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les sujets de chansons que doivent préférer les jeunes filles se rapportent
                        aux devoirs, aux plaisirs, aux souffrances de la vie de famille ou de
                        l'école, aux fleurs, aux oiseaux, aux êtres et aux objets qui participent à
                        nos travaux ou en sont l'objet. Il y en aura encore de gaies, de malicieuses
                        pour ridiculiser les travers, les prétentions, les défauts ; mais toutes
                        seront écrites avec la délicatesse et la réserve que commandent l'âge et le
                        sexe de celles à qui elles s'adressent.</ns0:p>
                     <ns0:p>Lorsqu'une jeune fille entend chanter une chanson peu convenable, elle doit
                        se retirer sans affectation, et, si elle ne le peut, prier une grande
                        personne de rappeler au chanteur qu'il y a une jeune fille dans la société
                        réunie pour l'écouter.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head>Horticulture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Où la ménagère peut-elle planter des fraises dans son jardin ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles variétés choisira-t-elle, et pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que les filets des fraisiers ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'en fera-t-on ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">

                     <ns0:p>La ménagère qui peut disposer d'un petit jardin, plantera des pieds de
                        fraises le long des bordures ; ainsi ces fruits mûriront parfaitement et
                        emploieront un terrain le plus souvent sans usage. Elle choisira des
                        variétés robustes et d'un bon produit, comme la fraise des quatre saisons et
                        le caperon rouge.</ns0:p>
                     <ns0:p>De chaque pied de fraisier, il se détache, dès la fin de mai, des <ns0:pb type="page" n="307" />
                        <ns0:fw>LE PAYS DE GARGANTUA. 307</ns0:fw> filaments qui croissent avec rapidité,
                        courent sur le sol et s'y fixent en différents points par des racines qui
                        prennent naissance sous une touffe de feuilles. Cette touffe est un nouveau
                        pied de fraisier qu'on a avantage à transplanter quand il a pris une
                        croissance suffisante : ainsi on aura des fruits dès l'année suivante.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div>
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Prix d'un demi-kilogramme de fraises des bois, de caperons, de
                           fraises de jardin.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment se mangent les fraises ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on des confitures de fraises ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A combien peut revenir le demi-hilogramme de confitures de fraises ?
                           Faites-en la note détaillée. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Manière de mettre ces confilures en pots.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Pour les prix demandés, les élèves consulteront leurs mères sur le prix des
                        diverses sortes de fraises au dernier marché.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Les fraises et les framboises bien mûres, mâchées avec soin, sont facilement
                        digérées, surtout lorsqu'elles sont assaisonnées avec du sucre, du vin, etc.
                        Quelques personnes les mangent avec de la crème.</ns0:p>
                     <ns0:p>CONFITURES DE FRAISES. — Faites cuire un kilogramme de sucre ; il est
                        suffisamment cuit quand, en trempant le doigt dans l'eau fraîche, puis dans
                        le sucre qu'on fait refroidir dans la même eau, on en forme une boulette qui
                        se casse sous la dent et s'y attache. Jetez-y un kilogramme de fraises
                        épluchées ; faites-leur faire trois bouillons couverts et mettez-les dans
                        les pots en ayant soin d'appliquer d'abord, sur la surface des confitures,
                        un rond de papier imbibé d’eau-de-vie, puis de les recouvrir d'un fort
                        papier qu'on ficellera de façon à intercepter le passage de l'air. On les
                        rangera dans un lieu sec et d'une température égale.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         