<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch139" xml:lang="fr" n="ch139">
            <header>Chapter ch139</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>139. — Il se faut entr'aider. (Élève, p. 206.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="492" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Bientôt commença la procession des affamés, des mal vêtus, le long des portes où
                  l'on pouvait frapper. La neige tombait toujours, gelant les gens et la terre.
                  Heureux les toits dont les cheminées fumaient encore !</ns0:p>
               <ns0:pb n="493" />
               <ns0:fw type="header">IL SE FAUT ENTR'AIDER. 493 </ns0:fw>
               <ns0:p>La lampe était allumée ; <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>
                  et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> se chauffaient les
                  pieds sur la pierre du poêle. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> faisait ses comptes. Plume en main, attentive, elle
                  semblait fureter le long des colonnes de chiffres pour y trouver quelque chose de
                  précieux qui s'y serait caché. Puis, ayant fermé le livre, et après un moment de
                  silence.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà ! dit-elle, je ne trouve que ceci : d'abord nous priver d'habits neufs,
                  cette année, en prolongeant les vieux par des reprises et des pièces. Cela ne
                  coûtera qu'un peu de fil et de sommeil ; nous pourrons ainsi distribuer cinq kilos
                  de pain par semaine.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> secoua la tête. Il
                  trouvait sa sœur déjà assez occupée et s'attristait de ce surcroît de besogne.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> reprit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Autre chose encore : nos abeilles qui, jusqu'ici, ont travaillé à mettre du
                  linge dans cette armoire, butineront cette année pour faire cinq kilos de pain à
                  ajouter aux cinq autres. Plaise au printemps d'être doux et fleuri ; elles nous
                  rendront bien ce que nous allons donner à l'avance ! Donc, dix kilos de pain par
                  semaine.</ns0:p>
               <ns0:p>On approuva. Elle hocha la tête : </ns0:p>
               <ns0:p>— Mais cela ne suffit pas ; l'aumône ne tire pas les gens d'affaire. Il faut
                  encore, comme le dit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                  Valon</ns0:persName>.....</ns0:p>
               <ns0:p>La porte venait de s'ouvrir brusquement. Un homme hâve*<ns0:note type="annotation">Hâve. Pâle et maîgre.</ns0:note>, farouche, était là, immobile au milieu de la
                  pièce, les deux mains appuyées, avec une visible ostentation, sur un gros
                  gourdin.</ns0:p>
               <ns0:p>— Du pain ! dit-il d'une voix brève. Il m'en faut !</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> s'était levé : </ns0:p>
               <ns0:p>— Tu auras du pain, <ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName>, répondit-il ; mais
                  pourquoi, toi, un jeune homme, t'appuies-tu ainsi comme un vieillard sur ce bâton
                  ? </ns0:p>
               <ns0:p>Les yeux d'<ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName> regardèrent un moment avec
                  fixité le fermier, qui le regardait aussi. Puis, lentement, sans un mot, il alla
                  rouvrir la porte, jeta le bâton dans la rue et revint :</ns0:p>
               <ns0:p>— J'ai dans la cassine*<ns0:note type="annotation">Cassine. Vieille et pauvre
                     maison.</ns0:note>, dit-il, quatre petits qui pleurent la faim. Et pas même une
                  loque de linge pour <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). 28</ns0:fw>
                  <ns0:pb n="494" />
                  <ns0:fw type="header">494 SUZETTE.</ns0:fw> habiller le cinquième, une petite fille, qui
                  vient de naître. A quatre portes on m'a repoussé, sous prétexte que je suis un
                  homme de cabaret... Alors j'ai pris ce bâton. On ne peut pas laisser mourir ainsi
                  ses enfants, sa femme !... </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, <ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName>, tu es malheureusement un homme
                  de cabaret ; mais, tu devrais le savoir, moi et les miens nous avons toujours fait
                  profession de croire que les torts du père ne doivent pas être la condamnation des
                  enfants ! Assieds-toi ; ma fille va revenir.</ns0:p>
               <ns0:p>En effet, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, qui venait de
                  sortir, rentra presque aussitôt. Elle tenait un pot à fleurs bleues, un pain et un
                  paquet.</ns0:p>
               <ns0:p>— Tenez, dit-elle, voilà du pain et du lait, de quoi faire une soupe. Et voici du
                  linge doux et un petit châle pour envelopper l'enfant. Il y aura autre chose.
                  J'irai voir votre femme.</ns0:p>
               <ns0:p>Il prit ce qu'on lui tendait, essaya de remercier, ne le put, et s'en alla.</ns0:p>
               <ns0:p>Puis <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> servit le souper,
                  une maigre fricassée de pommes de terre. Ah ! ce n'était plus le temps de la bonne
                  cuisine ! On se mit à table en silence, mais c'est du bout des dents qu'on
                  mangeait. A la troisième bouchée, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName> repoussa son assiette :</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, dit-il, je ne peux pas ; les morceaux m'étranglent... Trop de misère en ce
                  monde ! Ce sont nos frères, ces malheureux ! En vérité, cette terre est-elle si
                  avare, si impuissante à nourrir tous ses fils ? ou bien l'humanité, faute de
                  science et de justice, ne sait-elle pas se conduire ?</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item> — Quelle triste procession commença ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi revoyait-elle son livre de comptes ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles économies trouva-t-elle d'abord à proposer ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensez-vous de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi destinait-elle le produit des ruches, et comment en parla-t-elle à
                     son père ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta-t-elle ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui entra brusquement ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda l'homme et que répondit le fermier ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName> et que dit-il ensuite
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif">Antoine</ns0:persName> était-il si misérable
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'aurait-il dû faire ?</ns0:item>
                  <ns0:item>Que lui répondit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui apporta <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles bonnes paroles ajouta-t-elle ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel fut le souper de la ferme ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pour quoi en était-il ainsi ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui empéchait le bon fermier de manger ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Qu'entend-on par pauvres, en général ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— par vrais <ns0:pb n="495" />
                           <ns0:fw type="header">II SE FAUT ENTR'AIDER. 495</ns0:fw> pauvres, mauvais
                           pauvres, pauvres honteux ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont nos devoirs à l'égard des pauvres ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Manière de donner et de secourir pour que l'aumône n'humilie pas et
                           ne soit pas un encouragement à la paresse.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment un pauvre doit-il solliciter l'aumône ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Montrez que chacun peut faire l'aumône.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par pauvres ceux qui manquent du nécessaire ou qui ne se le
                        procurent qu'à grand'peine.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les vrais pauvres sont les gens qu'une incapacité réelle de travailler, le
                        chômage ou un excès de charges mettent dans l'impossibilité de gagner ce qui
                        est indispensable à leurs besoins et à ceux de leur famille. Ce sont
                        d'honnêtes gens que le malheur frappe et qui ont droit à toute notre
                        pitié.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les mauvais pauvres sont des paresseux, des débauchés, des ivrognes ennemis
                        du travail, qui sont réduits à solliciter l'aumône et qui ne rougissent pas
                        d'en faire un métier.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les pauvres honteux n'osent pas demander les secours que leur position
                        réclame ; ils préfèrent souffrir. Nulle infortune n'est plus touchante que
                        la leur : c'est une obligation de la découvrir et de la soulager.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'aumône est le premier devoir qu'impose la charité ou amour du prochain ;
                        lorsqu'un homme s'offre à nous avec la recommandation du malheur, ne
                        demandons rien de plus ; aidons-le, secourons-le. La plus belle aumône à
                        faire aux gens de cœur à qui le travail manque, c'est de leur en procurer ;
                        quant aux autres, donnons avec mesure ce qui convient et en proportion de
                        nos ressources ; donnons de préférence aux vieillards impotents, aux
                        malades, aux infirmes incapables de se livrer à un métier quelconque ; mais
                        gardons une certaine réserve et montrons du discernement. S'il en était
                        autrement, on courrait le risque d'augmenter le nombre de ces incurables
                        vagabonds de tout âge à qui l'aumône fournit les moyens de satisfaire les
                        honteuses passions de l'ivrognerie et de la fainéantise.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans les villes, il est sage de remettre son offrande aux bureaux de
                        bienfaisance, dont la mission est de répartir les secours selon ce
                        qu'exigent les circonstances. Donner à ces mendiants valides et importuns
                        qui pullulent dans certains quartiers, est une mauvaise action ou plutôt une
                        générosité imprudente.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un pauvre doit solliciter l'aumône poliment et remercier, quelle que soit
                        l'offrande.</ns0:p>
                     <ns0:p>Chacun peut faire l'aumône, et la plus profitable est souvent un conseil,
                        une indication grâce à laquelle on trouve du travail ; les enfants mêmes
                        doivent se montrer charitables et ne point hésiter à se priver du superflu
                        pour soulager d'honorables et pressantes misères. Ils donneront de bonne
                        grâce, avec un mot aimable, encourageant ; on l'a dit avec raison : « La
                        manière de donner vaut mieux que ce qu'on donne. ».</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Que sont les nuages ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que s'y formet-il selon les saisons ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Expliquer ce qu'est : la pluie, la neige, le grésil, la
                           grêle.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que marque le baromêtre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Sur quoi peut-il donner des indications ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une partie de l'eau des mers, des rivières, des lacs et de celle que
                        contient le sol, se réduit en vapeur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quand cette vapeur, dont l'air est imprégné, se refroidit, elle prend une
                        teinte grise qui indique qu'elle se condense, c'est-à-dire revient à l'état
                        liquide sous forme de bulles infiniment petites.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les brouillards sont des masses de vapeur d'eau qui, volatilisées dans
                        l'atmosphère, en occupent les basses régions.</ns0:p>
                     <ns0:pb n="496" />
                     <ns0:fw type="header">496 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>Les nuages ne sont autre chose que des amas de vapeurs transformées en
                        petites gouttelettes, et qui se maintiennent dans les hautes régions de
                        l'atmosphère. Selon les saisons, il s'y forme de la pluie, de la neige, du
                        grésil, de la grêle.</ns0:p>
                     <ns0:p>La pluie est la chute, à l'état de gouttelettes, de l'eau provenant de la
                        condensation des vapeurs nuageuses.</ns0:p>
                     <ns0:p>La neige est de la vapeur condensée que le froid a solidifiée en petits
                        cristaux étoilés, d'une blancheur très pure, et qui flottent dans
                        l'atmosphère avant de tomber sur le sol.</ns0:p>
                     <ns0:p>La pluie qui tombe sur la terre glacée forme du verglas.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le grésil est la chute de petits grains de vapeurs condensées et gelées ;
                        elle a lieu surtout aux mois de mars et d'avril. La grèle est une chute de
                        morceaux de glace, plus ou moins arrondis et volumineux, qui a lieu durant
                        la saison d'été et aux heures les plus chaudes de la journée ; elle
                        accompagne ordinairement les orages.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le baromètre est un instrument qui sert à mesurer la pression de l'air, à la
                        surface du sol principalement. Il est formé d'un tube rempli de mercure,
                        recourbé et ouvert à l'extrémité de sa plus petite branche. Selon que la
                        pression de l'air est plus ou moins forte, le niveau du mercure descend ou
                        monte dans la plus petite branche et, par conséquent, monte ou descend dans
                        la plus grande, divisée en degrés.</ns0:p>
                     <ns0:p>On a remarqué que les plus fortes pressions atmosphériques coincidaient avec
                        le beau temps, et les plus basses avec la pluie et les orages. On a tiré de
                        là des indications précieuses relatives aux changements de temps.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Etablir pour un mois, et par doit et avoir le livre de caisse d'un
                           ménage.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Balancer les comptes à la fin de chaque semaine.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:head>LIVRE DE CAISSE</ns0:head>
                     <ns0:table>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>Doit.</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>Avoir.</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>fr.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>c.</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>fr.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>c.</ns0:cell>
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell>Juillet</ns0:cell>
                           <ns0:cell>1er</ns0:cell>
                           <ns0:cell>4 k. 500 pain à 9,45.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>2</ns0:cell>
                           <ns0:cell>02</ns0:cell>
                           <ns0:cell>Juillet</ns0:cell>
                           <ns0:cell>1er</ns0:cell>
                           <ns0:cell>Montant de la semaine</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>1 k. 250 veau à 2, 10.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>2</ns0:cell>
                           <ns0:cell>62</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>de travail du père..</ns0:cell>
                           <ns0:cell>30 »</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>2</ns0:cell>
                           <ns0:cell>0 k. 500 sel à 0,30..</ns0:cell>
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>15</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>Coupon de rente 4 1/2</ns0:cell>
                           <ns0:cell>15</ns0:cell>
                           <ns0:cell>25</ns0:cell>
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>4 m. 25 toile à 1, 80.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>7</ns0:cell>
                           <ns0:cell>65</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>4</ns0:cell>
                           <ns0:cell>Vente d'une vielle</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>1 paire de bottines.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>12</ns0:cell>
                           <ns0:cell>50</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>table .....</ns0:cell>
                           <ns0:cell>3</ns0:cell>
                           <ns0:cell>70</ns0:cell>
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>1 l. 250 hulle pètrole</ns0:cell>
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>00</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>....</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>__</ns0:cell>
                           <ns0:cell>__</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>——</ns0:cell>
                           <ns0:cell>——</ns0:cell>
                        </ns0:row>
                        <ns0:row>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>Total de la semaine.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell />
                           <ns0:cell>Total de la semaine.</ns0:cell>
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                           <ns0:cell>»</ns0:cell>
                        </ns0:row>
                     </ns0:table>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         