<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch020" xml:lang="fr" n="ch020">
            <header>Chapter ch020</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapter">20. — La veille du départ. (Élève, p. 50.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="72" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Comme une bonne petite mère attentive et tendre, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> prépara le trousseau *<ns0:note type="annotation">Trousseau. Habits et linge qu'on donne à une jeune fille en se mariant, ou à
                     un enfant qui va en pension.</ns0:note> du grand frère.</ns0:p>
               <ns0:p>Pendant huit jours, sans bruit, avec cette hâte discrète * <ns0:note type="annotation">Discret. Qui ne cherche pas à paraître.</ns0:note>qui était sa manière de
                  travailler, elle reprisa, détacha, lessiva. Le linge blanc de neige, parfumé de
                  racine d'iris*<ns0:note type="annotation">Iris. Plante qui croît dans les lieux
                     humides.</ns0:note>, les vêtements pliés s'empilèrent peu à peu dans la malle :</ns0:p>
               <ns0:p>— <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, voici dans ce coin, à
                  droite, une brosse pour tes habits ; et ici, à gauche, cette petite boîte
                  d'aiguilles passées de fil blanc et de noir.</ns0:p>
               <ns0:p>— Toutes passées ! ah ! <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>,
                  la gentille précaution !</ns0:p>
               <ns0:p>— Et, à côté, des boutons, car maintenant tu sais coudre.</ns0:p>
               <ns0:p>— Hum ! hum ! je sais coudre...</ns0:p>
               <ns0:p>Pendant les deux dernières soirées, sous la direction de sa sœur, il avait attaché
                  deux boutons tout à fait, et un troisième à moitié. Ce ne fut pas sans quelques
                  piqûres à ses gros doigts inexpérimentés*<ns0:note type="annotation">Inexpérimenté.
                     Dans ce sens : qui n'a pas le talent de faire une chose.</ns0:note>. Mais enfin,
                  couci-couci, il emportait le talent de rattacher un bouton, talent précieux pour
                  un garçon peu millionnaire.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> partait le lendemain
                  matin.</ns0:p>
               <ns0:p>Comme la malle s'achevait, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName> rentra des champs. Il faisait encore grand jour ; d'habitude
                  on ne le voyait pas si tôt.</ns0:p>
               <ns0:p>— Tout est prêt ? dit-il, après un regard à la malle.</ns0:p>
               <ns0:p>Sa voix était émue :</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! mes enfants, avant ce départ de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> notre première séparation depuis que votre pauvre</ns0:p>
               <ns0:fw type="header">LA VEILLE DU DÉPART. 73</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="73" />
               <ns0:p>mère, nous a quittés, je voudrais aller avec vous sur sa tombe.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> appela Charlot et
                  François qui jouaient au jardin et y cueillit un bouquet des plus belles
                  pensées.</ns0:p>
               <ns0:p>On partit.</ns0:p>
               <ns0:p>A l'extrémité du petit cimetière était la tombe maternelle, déjà fleurie de
                  roses.</ns0:p>
               <ns0:p>Après un moment de recueillement*<ns0:note type="annotation">Recueillement. Etat de
                     celui qui rappelle ses idées, ses souvenirs.</ns0:note>, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> posa sa main sur l'épaule de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mon fils, dit-il, tout à l'heure, seul aux champs et songeant à toi, j'ai revu
                  ta mère, comme je la vis un jour devant ton berceau, Tu n'avais que quelques
                  semaines, tu dormais ; nous te regardions, toi, notre premier-né ! Son visage
                     s'émut*<ns0:note type="annotation">S'émouvoir. Eprouver quelque trouble, quelque
                     chagrin.</ns0:note>, elle me prit la main :</ns0:p>
               <ns0:p>« Oh ! <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">Denis</ns0:persName>, dit-elle, nous le
                  ferons plus savant que nous ; nous affinerons* son esprit, qui vaudra mieux que le
                  nôtre ! Mais avant tout, n'est-ce pas? nous lui inspirerons la volonté d'être un
                  honnête homme et la bonté, car, sans cela, le reste n'est rien !... »</ns0:p>
               <ns0:p>Ainsi parla ta mère. Aujourd'hui, mon <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, j'ai</ns0:p>
               <ns0:figure type="illustration">
                  <ns0:caption>Le cimetière.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <ns0:fw type="sig">5</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:fw type="header">74 SUZETTE. </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="74" />
               <ns0:p>pensé qu'au moment où tu vas nous quitter, entrer dans une vie nouvelle, dans une
                  liberté plus grande de tes actions, oui, j'ai pensé qu'il était bon que tu
                  entendisses ici, sur cette tombe, et comme de ta mère elle-même, ces paroles
                  qu'elle prononça sur ton berceau. Emporte-les, mon fils ; qu'elles soient toujours
                  avec toi comme sa douce présence !... qu'elles te gardent !</ns0:p>
               <ns0:p>François,<ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, pleuraient doucement. Les yeux
                  mouillés, <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> pressa la main
                  de son père, qui reprit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Votre mère était une âme droite et pure, bonne à nous, bonne à tous, pleine
                  d'humanité... Croyons, mes enfants, qu'elle n'est pas perdue pour ceux qu'elle
                  aima. Elle nous a devancés, elle nous attend ; nous la retrouverons dans une vie
                  où il n'y aura plus ni séparation, ni larmes...</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment s'y prit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     pour préparer le trousseau de son frère ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles indications donna-t-elle à <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui avait-elle appris à faire pendant les deux dernières soirées ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que proposa <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> à
                     son retour des champs ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle bonne pensée eut <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit le père à <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>
                     sur des souvenirs qui avalent occupé sa pensée tout le jour ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles paroles de la mère rappela-t-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels derniers conseils donna-t-il à son fils ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pendant ce temps, que faisaient <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et ses frères ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Par quelles paroles consolantes <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> termina-t-il cette scène touchante ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que devons-nous rappeler à notre mémoire lorsque nous pensons à ceux
                           de nos parents qui ne sont plus ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Par quelles attentions pouvons-nous prouver que leur souvenir nous
                           est cher ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Est-il bien de négliger d'aller sur la tombe de ses parents, d'un
                           frère, d'une sœur ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="#enfant_famille">
                     <ns0:p>Lorsque nous avons eu le malheur de perdre quelques-uns des membres de notre
                        famille, leur souvenir ne se présentera point à notre mémoire sans que nous
                        nous rappelions leur affection, leurs soins, leurs sacrifices, comme les
                        marques d'intérêt qu'ils nous donnèrent. Et pour mieux comprendre ce dont
                        nous leur sommes redevables, n'oublions pas ce qu'il y a de pénible,
                        d'assujettissant et de coûteux à élever ses enfants.</ns0:p>
                     <ns0:p> Nous prouverons que le souvenir de nos parents nous est cher en nous
                        rendant souvent auprès de leur tombe, en l'entretenant, en la parant de
                        fleurs, et, mieux encore, en suivant leurs avis et leurs derniers conseils,
                        Ceux qui oublient ce devoir montrent qu'ils n'ont pas la mémoire du cœur et
                        méritent d'avoir des enfants semblables à eux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Copier successivement tous les verbes du discours de <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> (Mon fils, dit-il,
                           tout à l'heure...) ; écrire après chacun le sujet entre parenthèses,
                           lorsque ce verbe en aura un d'exprimé.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="français">
                     <ns0:p>EXEMPLE : Dit (sujet, il). — Ai revu (sujet, je). — Vis (sujet, tu). — Avais
                        (sujet, tu), etc., etc. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:fw type="header">UNE LETTRE DE JACQUES. 75 </ns0:fw>
               <ns0:pb type="paged" n="75" />
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Qu'est-ce que les boutons ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quelles matières premières sont-ils formés ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Nommez différentes sortes de boutons.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Parlez des formes diverses qu'on leur donne.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien coûte une douzaine de boutons ordinaires en os, en bois, en
                           métal, en étoffe, en porcelaine ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="étoffes_habillement">
                     <ns0:p>Les boutons sont de petites pièces de métal ou d'une autre matière dure, de
                        forme généralement arrondie, qui servent à fixer ensemble différentes
                        parties d'un vêtement. On les passe, à cet effet, dans des fentes appelées
                        boutonnières ou dans des ganses.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fabrique les boutons soit avec du métal fondu dans des moules, soit en
                        les découpant dans des plaques minces de fer, de cuivre ou de zinc
                        auxquelles on soude les queues. Il y en a encore en os, en nacre, en
                        porcelaine, en verre, que l’on confectionne d'une manière analogue. Ceux de
                        corne s'obtiennent en pressant fortement cette substance ramollie dans l'eau
                        bouillante. En général, les boutons de bois sont revêtus d'étoffe, tandis
                        que ceux de métal sont teints de diverses couleurs et vernis.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les doubles boutons servent à fixer les cols, les devants de chemises, les
                        poignets des manches, les guimpes, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les boutons présentent les formes les plus variées : circulaires,
                        sphériques, ronds, ovales, lenticulaires, aplatis, concaves, convexes, etc.
                        Actuellement, il est de mode de les orner de figures en relief quand ils
                        servent à la garniture des vêtements.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une douzaine de boutons ordinaires coûte : 1° en bois... ; en os...,
                        etc.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par taches ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Nommez différentes sortes de taches.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment s'y prend-on pour faire disparaître des taches de graisse ou
                           d'huile sur de la toile, du drap, une étoffe de soie, une étoffe de
                           laine, une étoffe de coton ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment enlève-t-on les taches de fruits sur les étoffes légères
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="#vêtements_domestiques">
                     <ns0:p>Tout ce qui souille et laisse sur quelque chose une marque malpropre
                        constitue une tache. Le plus souvent les taches sont produites, sur les
                        vêtements, par des corps gras, des acides ou des matières colorantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a des taches de graisse, d'huile, de sauce, de peinture, de rouille, de
                        verdure, d'encre, etc. : la liste en est longue, si l'on s'en rapporte aux
                        dires des mamans d'enfants peu soigneuses.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour faire disparaître les taches de graisse, on applique du papier buvard
                        sur l'étoffe souillée et l'on promène un fer chaud sur le tout. On emploie
                        dans le même cas avec succès la benzine, pourvu que le tissu soit teint
                        solidement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les taches d'huile et de peinture à l'huile s'enlèvent avec de l'essence de
                        térébenthine ; celles d'encre, avec le sel d'oseille employé à dose modérée
                        ; et celles dues à un acide, par l'ammoniaque étendu d'eau.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fait disparaître les taches de fruits sur les étoffes légères en
                        mouillant légèrement l'étoffe et en brûlant au-dessous du soufre en bâton ;
                        on rince ensuite. L'eau de Javel étendue dans beaucoup d'eau produit le même
                        résultat.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         