<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch115" xml:lang="fr" n="ch115">
            <header>Chapter ch115</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 115. — Apiculture. (Élève, p. 245.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="404" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Le rucher était en bon lieu. Adossé au pignon du sud, protégé contre le vent du
                  nord par une palissade de fanes* <ns0:note type="annotation">Fanes. Rameaux cueillis
                     et munis encore de leurs feuilles.</ns0:note> d'œillettes entremêlées de liens de
                  paille, il pouvait attendre que la haie vive de sureau eût la hauteur et la force
                  voulues pour donner, avec l'abri et la verdure, les fleurs, si chères aux
                  abeilles.</ns0:p>
               <ns0:p> Il y avait là maintenant six ruches bourdonnantes. </ns0:p>
               <ns0:p> Autour, quelques champs de colza, d'œillettes, de sainfoin, de luzerne
                  s'épanouirent au printemps nouveau. Sur les bords du canal, les acacias, les
                  marronniers, les tilleuls éclatèrent en floraison. Le long des routes, au revers
                  des talus, foisonnèrent les fleurs sauvages : silènes, boutons d'or, liserons,
                  campanules, serpolet. </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Œillette et sureau.</ns0:caption>
                  <ns0:caption>L'œillette (1) est un pavot dont on extrait une huile comestible appelée
                     huile d'œillette. — Les fleurs de sureau (2) sont employées en infusion pour
                     provoquer la sueur. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Et voilà votre table servie ! butinez, amies abeilles ! </ns0:p>
               <ns0:p> C'était le temps de la miellée, où l'apiculteur se réjouit. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> guettait les mouvements des six
                  laborieuses républiques. Le va-et-vient, le brouhaha des ouvrières indiquait qu'au
                  dedans le couvain prospérait. Elle épiait le moment où il faudrait mettre à leur
                  service la science apportée de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>. </ns0:p>
               <ns0:p> Et c'est pourquoi, un dimanche matin, par le plus beau temps, elle se tenait en
                  observation sous un petit ceri-<ns0:fw type="header"> APICULTURE. 405 </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="405" /> sier du jardin, tout chargé de ses fruits de corail*
                     <ns0:note type="annotation">Corail. Production marine en forme d'arbuste et de
                     couleur rouge.</ns0:note>, et surveillait très attentivement la sortie des
                  butineuses. </ns0:p>
               <ns0:p> Pendant plusieurs heures, et à mesure que le soleil montait, ce furent des
                  envolées, des départs sans trêve. Puis les sorties se firent plus rares, et, tout
                  au contraire, le va-et-vient des rentrées augmenta. </ns0:p>
               <ns0:p> Voilà l'instant ! Elle appela <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>. Le nez en trompette de M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> se montra aussitôt. Mais les abords du
                  rucher étaient absolument interdits à ce nez pour lequel on craignait quelque
                  affaire plus fâcheuse encore que celle du cliquet de l'éteignoir à chandelle. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> arriva à l'appel et, tout
                  doucement, avec les plus grandes précautions, la sœur et le grand frère
                  transportèrent la première ruche à cinq mètres de la place qu'elle occupait et la
                  posèrent sur un support, préparé à l'avance. Puis ils attendirent. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption>1. — Jeune fille cueillant du tilleul. — 2. Fleur du tilleul. Le bois du
                     tilleul est très employé en ébénisterie. Cueillez et conservez, les fleurs du
                     tilleul ; elles vous serviront à faire des tisanes sudorifiques et à préparer
                     des bains calmants pour les petits enfants. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Bientôt les butineuses, de retour, gagnèrent leur logis ; celles de la ruche
                  déplacée cherchèrent le leur, restèrent un moment à bourdonner sur place, et
                  finalement, ne le trouvant pas, passèrent dans la ruche la plus proche. </ns0:p>
               <ns0:p> Les portières, car il y a là des portières, les laissèrent entrer, les voyant
                  chargées de miel ; sans quoi, les étrangères eussent été reçues à coups
                  d'aiguillon. </ns0:p>
               <ns0:p> L'opération délicate du passage d’ouvrières, d'une ruche dans une autre, avait
                  réussi. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> poussa une
                  exclamation de joie. </ns0:p>
               <ns0:fw type="sig"> 23. </ns0:fw>
               <ns0:fw type="header"> 406 SUZETTE. </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="406" />
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Où <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> avait-elle
                     installé son rucher ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est ce qui fournissait la nourriture des abeilles : 1° dans le
                     voisinage des ruches ;</ns0:item>
                  <ns0:item>— 2° aux alentours ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait un jour <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> au temps de la miellée ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Où se tenait-elle un dimanche matin ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que vit-on pendant les premières<ns0:cb /> heures ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui appela-t-elle à son aide ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>
                     arriva-t-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle opération firent-ils ensemble ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que vit-on bientôt de la part des abeilles ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi les accueillit-on dans les ruches voisines ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que cela prouvait ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— LE VENT.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'est le vent.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est le vent selon le point cardinal d'où il arrive ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Services que rendent les vents.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Vitesse des vents.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par ouragan, trombes ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Dites ce que vous vous rappelez sur les désastres causés par les
                           trombes.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir le développement de la 57e leçon pour ce qui concerne les trois
                        premières questions.)</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>ouragans</ns0:term> ou <ns0:term>cyclones</ns0:term> sont de vastes
                        tourbillons qui se forment dans l'atmosphère, et dans lesquels la force du
                        vent augmente jusqu'à une certaine distance du contre. Un calme absolu règne
                        dans la région centrale, sur mer, mais les flots y sont cependant
                        horriblement agités. </ns0:p>
                     <ns0:p>Autour de cet espace, l'air circule avec l'effrayante vitesse de 20 à 240
                        kilomètres à l'heure, et décrit sur le globe un ovale immense ; malheur aux
                        navires ou aux maisons, plantations, forêts qui se trouvent sur la route du
                        terrible météore ! Le vent déchaîne soulève les vagues en montagnes
                        colossales ; sur terre, il renverse tout, au milieu du bruit formidable du
                        tonnerre qui gronde sans interruption.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>trombe</ns0:term> est un phénomène analogue aux cyclones ; c’est un
                        amas de vapeurs descendant des nuages sous la forme d'une colonne conique
                        très allongée, touchant le sol par son extrémité la moins volumineuse,
                        et qui tournoie avec rapidité en formant des ondulations comme un serpent
                        gigantesque.</ns0:p>
                     <ns0:p>Voici un exemple du spectacle que présente ce météore et des ravages qu'il
                        commet : </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« Une nuée extrêmement épaisse et fort basse, poussée par un vent </ns0:l>
                        <ns0:l>« du nord, couvrit la surface du sol sur lequel est placé le
                        bourg de</ns0:l>  <ns0:l>« <ns0:placeName>Mirabeau</ns0:placeName>. Différents tourbillons
                           se formèrent en même temps dans</ns0:l>
                        <ns0:l>« cette masse noire chargée de vapeurs épaisses ; il en sortit de la </ns0:l>
                        <ns0:l>« grêle ; le tonnerre se fit entendre ; les arbres et les haies furent </ns0:l>
                        <ns0:l>« arrachés ; l'eau de la petite rivière de
                              <ns0:placeName>Mirabeau</ns0:placeName> fut transportée à plus </ns0:l>
                        <ns0:l>« de soixante pas de son lit, qui resta à sec ; pendant ce temps, deux </ns0:l>
                        <ns0:l>« hommes qui se trouvèrent enveloppés dans un des tourbillons furent</ns0:l>
                        <ns0:l>« portés assez loin sans qu'il leur arrivât rien de fâcheux. Un jeune </ns0:l>
                        <ns0:l>« pâtre fut enlevé plus haut et rejeté au bord de la rivière sans que sa </ns0:l>
                        <ns0:l>« chute fût violente ; le tourbillon qui l'avait emporté, le posa à
                           l'endroit</ns0:l>
                        <ns0:l>« où il cessa d'agir. Toute la fureur du météore se disipa dans
                           l'espace</ns0:l>
                        <ns0:l>« d'une lieue de longueur sur une demi-lieue de largeur. » (<ns0:persName type="historique">RICHARD</ns0:persName>, <ns0:title>Histoire naturelle de
                              l'air et des météores</ns0:title>.)</ns0:l></ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>ESSAIMS D'ABEILLES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par essaims ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelle époque de l'année se forment-ils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où se posent-ils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment sont-ils recueillis ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle <ns0:term>essaim</ns0:term> un groupe considérable d'abeilles qui, sous
                        la conduite de la reine, abandonne la ruche pour fonder ailleurs une colonie
                        nouvelle. Cette curieuse émigration a lieu aux mois de mai et de juin ; elle
                        se renouvelle deux fois par an dans le <ns0:placeName>Nord</ns0:placeName> et
                        jusqu'à quatre fois dans le <ns0:placeName>Midi</ns0:placeName>. </ns0:p>
                     <ns0:fw type="header"> APICULTURE. 407 </ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="407" />
                     <ns0:p>A la suite d'une visite de la reine dans toutes les parties de la ruche, une
                        agitation générale se manifeste, et une quantité d'abeilles, la reine en
                        tête, se précipitent au dehors, formant une masse compacte qui se fixe sur
                        une branche d'arbre et s'y tient immobile. </ns0:p>
                     <ns0:p>C'est le moment où l’apiculteur doit s'emparer de l'essaim et lui offrir une
                        ruche préparée à l'avance ; il pose au-dessous cette ruche renversée,
                        imprime une secousse à l'arbre, dont l'essaim se détache et tombe. On
                        transporte immédiatement la ruche au lieu où elle doit être installée ; on
                        la place sur la pierre ou la planche formant support, et aussitôt les
                        abeilles commencent leur travail fécond. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Agriculture. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que signifie le terme oléagineuse appliqué à certaines plantes
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Nommez des plantes oléagineuses ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— des fruits oléagineux.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quelles provinces de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> cultive-t-on
                           le plus le colza, l'œillette, le lin ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel produit tire-t-on encore du lin ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire la fleur du lin.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le terme <ns0:term>oléagineuse</ns0:term> appliqué à certaines plantes indique que
                        l'on peut tirer de l'huile de ces plantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi les <ns0:term>plantes oléagineuses</ns0:term>, on citera l'œillette, le colza,
                        la navette, et parmi les <ns0:term>fruits oléagineux</ns0:term>, la noix, l'olive,
                        la faîne, la noisette. La graine du lin donne également de l'huile, ainsi
                        que celle du chanvre. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le colza, l'œillette et le lin sont cultivés principalement dans la 
                           <ns0:placeName>région septentrionale de la France</ns0:placeName>. On tire encore
                        du lin une matière textile avec laquelle on fait des toiles estimées. Comme
                        nous l'avons dit précédemment, le lin n'a pas les dimensions du chanvre ;
                        sa tige  atteint à peine 50 à 60 centimètres, et elle porte au printemps une
                        mignonne fleur bleue formée de cinq pétales réunis en clochette. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets"> Géographie. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un canal ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi creuse-t-on un canal ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que représente le profil d'un canal ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi servent les écluses ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez une idée de la disposition d'une écluse.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez lez principaux canaux de France.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un <ns0:term>canal</ns0:term> est une sorte de rivière creusée de main d'homme, où
                        l'eau reste immobile, et qui sert à faciliter le transport des marchandises 
                        et des denrées encombrantes. Sur un canal, un cheval peut traîner 30 ou 40
                        fois plus que sur une route. </ns0:p>
                     <ns0:p>On creuse un canal lorsqu'il n'existe pas de cours d'eau navigable entre
                        deux villes ou deux régions qui ont entre elles des relations commerciales
                        importantes. Comme l'eau ne doit pas couler dans le canal (car on ne saurait
                        comment s'y prendre pour l'alimenter), on le forme de parties longues de
                        1 à 2 ou 3 kilomètres au maximum, qu'on appelle biez, et qui se trouvent
                        respectivement les unes au-dessus ou au-dessous des autres de 7 à 8 mètres. </ns0:p>
                     <ns0:p>Un canal, dans son profil, représente donc une sorte d'escalier à marches
                        très longues qui s'élèvent successivement jusqu'au point le plus élevé
                        séparant les lieux à mettre en communication, puis redescendant jusqu'au
                        lieu terminal. </ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>écluses</ns0:term> sont des fossés à bords perpendiculaires,
                        solidement maçonnés, profonds de 7 à 8 mètres, et qui servent à faire
                        communiquer deux biez entre eux. </ns0:p>
                     <ns0:p>Toute écluse présente à chacune de ses deux extrémités une porte énorme.
                        Voici comment le tout fonctionne. Supposons qu'il faille faire remonter un
                        bateau du biez inférieur au biez supérieur : l'écluse est pleine d'eau ; on
                        ouvre deux petites vannes à la partie la plus basse de la porte du biez
                        inférieur ; l'écluse se vide rapidement et l'eau y descend au niveau du biez
                        inférieur ; la chose achevée, on ouvre les portes <ns0:fw type="header"> 408
                           SUZETTE. </ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="408" /> et le bateau est amené dans l'écluse. Les portes
                        étant formées, on lève les vannes de la porte supérieure ; l'écluse se
                        remplit et bientôt  le bateau est au niveau du biez où il doit entrer. La
                        porte supérieure est alors ouverte, et le bateau pénètre sans difficulté
                        dans le biez en question. </ns0:p>
                     <ns0:p>Les principaux canaux de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> sont ceux de la
                        région de la <ns0:placeName>Flandre</ns0:placeName>, le <ns0:geogFeat><ns0:placeName>canal
                              de Saint-Quentin</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, celui de la
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Marne</ns0:placeName></ns0:geogFeat> au
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Rhin</ns0:placeName></ns0:geogFeat>,
                              du <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Rhône</ns0:placeName>  au
                              <ns0:placeName>Rhin</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, de
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Bourgogne</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, de
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Briare</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, du
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Centre</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, de
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Nantes</ns0:placeName> à
                           <ns0:placeName>Brest</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, du
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Nivernais</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, du
                              <ns0:geogFeat><ns0:placeName>Midi</ns0:placeName></ns0:geogFeat>. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         