<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch070" xml:lang="fr" n="ch070">
            <header>Chapter ch070</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>70. — Heureux foyer. (Élève, p. 149.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="242" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>L'air était piquant, le temps sec, un de ces temps d'hiver où la marche est
                  crépitante, gaie comme une chanson. Les pentes des talus étincelaient d'un givre
                  blanc qui tenait bon sous le soleil. Parfois, à l'approche des marcheurs,
                  partaient d'un buisson des frou-frous d'ailes. C'était un moineau, une mésange, un
                  rouge-gorge ou un mignon roitelet ; des vols de corbeaux traversaient le ciel.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> et le cousin <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> entre eux deux marchaient <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Le corbeau. Ce gros oiseau carnassier a un plumage extrèmement
                        noir.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> devant. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>,
                     <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, à qui la gelée
                  donnait du loisir, et <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>
                  fermaient la marche avec <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                  Dumay</ns0:persName>. Le père ayant justement, ce jour-là, affaire au
                     <ns0:placeName>Catelet</ns0:placeName>, accompagnait la troupe. Il avait retenu
                     <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> dont l'air lui
                  revenait, et qui, d'ailleurs, parlait sol et charrue en ouvrier.</ns0:p>
               <ns0:p>On causait. <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> disait juste,
                  montrait un cœur simple et même doux, qu'on n'eût pas trop attendu de l'expression
                  légèrement farouche de son visage et du plissement de ses sourcils. Il avait la
                  fierté un peu méfiante du pauvre être solitaire qui s'est meurtri au préjugé*<ns0:note type="annotation">Préjugé. Opinion, manière de voir adoptée sans
                  examen.</ns0:note>, à la sottise de quelques rencontres, aussi dures que le caillou
                  des chemins.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais ici, la bonhomie, la bienveillance des amis nouveaux l'attendrissaient, et
                  encore plus le sentiment de la vie de famille qui se dégageait d'eux. </ns0:p>
               <ns0:p>Oui, cette bonne, cette fortifiante communauté de tendresse, de confiance, de
                  soutien, de joie et de peine, voilà ce qui lui avait manqué à lui, et ce qui
                  devrait ne manquer à personne !</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="243" />
               <ns0:fw>HEUREUX FOYER. 243</ns0:fw>
               <ns0:p>Sur le haut de la colline, il s'arréta pour regarder le village de
                     <ns0:placeName>Fragicourt</ns0:placeName> se profillant*<ns0:note type="annotation">Profiler. Représenter de profil ; — se dessiner au loin par une ligne qui se
                     détache sur un fond quelconque.</ns0:note> en courbe gracieuse à l'horizon, et,
                  tout au bas, nichée dans la blancheur givrée des arbres, la ferme qu'on venait de
                  quitter : </ns0:p>
               <ns0:p>—Les heureux, dit-il en la montrant, les heureux sont <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Le travailleur des champs se dit : Pendant que je peine ici, on
                        m'attend là-bas, on pense à moi, une main maternelle me prépare la
                        bienvenue.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> les hôtes d'un foyer pareil ! Sous la neige d'hiver, sous les pluies
                  d'automne, sous les morsures du soleil d'août, le travailleur des champs se dit :
                  Pendant que je peine ici, on m'attend là-bas, on pense à moi, une main maternelle
                  me prépare la bienvenue ce soir, au retour !</ns0:p>
               <ns0:p>Les yeux mouillés, il se détourna et reprit sa marche.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quel temps faisait-il au départ pour le
                        <ns0:placeName>Câtalet</ns0:placeName><ns0:note>Originally in text: Cateau</ns0:note>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez de l'aspect de la campagne et des oiseaux qu'apercevait la petite
                     troupe de voyageurs.</ns0:item>
                  <ns0:item>— En quel ordre marchaient-ils ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>
                     avait-il retenu <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> auprès
                     de lui ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Sous quel nouvel aspect se présentait le jeune homme ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui l'attendrissait ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Où s'est-il arrêté ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il en regardant la ferme de la <ns0:orgName>famille Dumay</ns0:orgName>
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que doit-on faire lorsqu'on voit commettre une bonne action ; — une
                           mauvaise action ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que signifie cette expression : avoir une opinion ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pense-t-on de celles qui n'osent dire leur avis sur ce qu'ils
                           entendent ou voient faire ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment faut-il <ns0:pb type="page" n="244" />
                           <ns0:fw>244 SUZETTE.</ns0:fw> soutenir et défendre son opinion ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Devons-nous être blessés de ce que d'autres ont des opinions
                           différentes des nôtres ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsqu'on verra commettre une bonne action, on témoignera soit par ses
                        paroles, soit par l'expression de son visage, toute la satisfaction qu'elle
                        nous cause. Si l'on est témoin d'une mauvaise action, il ne faut pas hésiter
                        à dire son sentiment ou, tout au moins, à marquer par son attitude la peine
                        et l'indignation que nous ressentons.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Avoir une opinion</ns0:term>, c'est savoir à quoi s'en tenir sur les
                        personnes, les événements et les choses ; les opinions sont libres, d'où la
                        nécessité de chercher à s'en faire une sur tout ce qui nous touche à un
                        titre quelconque.</ns0:p>
                     <ns0:p>Celles qui n'osent dire, quand on les en sollicite, leur avis sur ce
                        qu'elles entendent ou sur ce qu'elles voient faire, laissent à penser
                        qu'elles ont une timidité excessive, ou plutôt une faiblesse d'esprit qui
                        les empêche de discerner ce qui est bien ou mal, louable ou blâmable. Rien
                        ne nous attire davantage l'estime des autres que le courage à dire son
                        opinion quand on l'a formée après mûre réflexion et dans un véritable esprit
                        de justice et de désinteressement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Comme l'exposé de nos opinions peut être en contradiction avec celles
                        d'autrui, il faut s'exprimer avec modération, sang-froid, et en attestant de
                        son désir de ne blesser en rien ceux qui pensent autrement que nous. On sera
                        particulièrement discret et attentif si l'opinion qu'on soutient soi-même
                        est en opposition avec celle de personnes plus âgées que nous.</ns0:p>
                     <ns0:p>Puisque les opinions sont libres, c'est faire preuve d'un esprit étroit et
                        d'un mauvais caractère que de se montrer froissé quand les autres formulent
                        des opinions contraires aux nôtres ; on n'est pas tenu de les applaudir ; on
                        peut les combattre ou protester ; n'est-ce pas suffisant ? Et, d'ailleurs,
                        il n'est pire moyen pour arriver à ramener à notre avis ceux qui pensent
                        autrement.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que deviennent les vapeurs d'eau contenues dans l'atmosphère
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où se condensent-elles par les fraiches matinées de la belle saison
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que produisant-elles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le givre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la pluie ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les vapeurs d’eau contenues dans l'atmosphère s'élèvent dans les régions
                        supérieures où elles s'accumulent en masses considérables connues sous le
                        nom de nuages. Cependant il en reste encore une quantité notable dans l'air,
                        surtout quand le vent régnant provient de la mer.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pendant les belles nuits et les fraîches matinées du printemps ou de
                        l'automne, la température de la couche d'air voisine du sol s'abaisse à un
                        tel point que la vapeur d’eau, dont nous avons parlé, se congèle ; elle se
                        dépose à la surface du sol et sur les plantes ; on dit alors qu'il y a
                           <ns0:term>gelée blanche</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>givre</ns0:term> est une légère couche de glace qui se forme en hiver,
                        sous la forme d'aiguilles très fines, non seulement sur les plantes, mais
                        encore sur les troncs et les rameaux des arbres ; elle est produite par la
                        congélation des vapeurs humides d'un vent chaud qui souffle brusquement
                        aussitôt après une période de froid vif.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>pluie</ns0:term> est l'eau qui tombe des nuages sur la terre à la suite
                        de la condensation des vapeurs qui se sont élevées dans les hautes régions
                        de l'atmosphère.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment nous apparaissent le ciel et l'espace qui nous environne,
                           vus du sommet d'une hauteur ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la forme de la terre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment les éclipses, le spectacle de la mer, <ns0:pb type="page" n="245" />
                           <ns0:fw>IL Y A DE BONNES GENS. 245</ns0:fw> les voyages autour du globe
                           prouvent-ils que la terre est ronde ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Si, du haut d'une colline isolée ou d'un édifice dominant, on considère ce
                        qui nous entoure, le ciel apparaît sous la forme d'une voûte circulaire dont
                        le point le plus élevé se trouve au -dessus de nos têtes. Autour de nous,
                        les plaines, les vallées, le paysage, en un mot, semble entouré d'un cercle
                        dont les dernières limites sont fixées par la portée de nos regards. Or on a
                        constaté qu'un tel phénomène ne peut se produire que si l'on est placé sur
                        un corps rond. </ns0:p>
                     <ns0:p>On a été amené alnsi à croire que la terre est une boule immense, comme le
                        sont d'ailleurs le soleil, la lune et les autres astres qui circulent dans
                        le ciel.</ns0:p>
                     <ns0:p>Plusieurs preuves le démontrent :</ns0:p>
                     <ns0:p>1° Pendant les éclipses de lune, l'image de la terre se produit sur cet
                        astre ; or cette image est parfaitement circulaire.</ns0:p>
                     <ns0:p>2° Si l'on se trouve sur le bord de la mer, au lieu d'apercevoir au lointain
                        le corps des navires qui en est la partie la plus apparente, on voit d'abord
                        la pointe des mâts, comme si elle émergeait des flots, puis les voiles,
                        enfin le navire lui-même. Une telle particularité ne peut se manifester que
                        sur la surface courbe d'un corps sphérique.</ns0:p>
                     <ns0:p>3° On voit continuellement des navires qui, se dirigeant toujours vers le
                        même point de l'horizon, l'est ou l'ouest, par exemple, finissent par se
                        retrouver au point de départ ; ce phénomène ne pouvant avoir lieu que sur
                        une boule, on on a déduit avec raison que la terre est un globe immense.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         