<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch022" xml:lang="fr" n="ch022">
            <header>Chapter ch022</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>22. — Un éteignoir à chandelle. (Élève, p. 54.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="78" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Voilà une bonne lettre ! dit le père, celle d'un garçon qui a déjà du cœur au
                  métier. </ns0:p>
               <ns0:p>— Et regardant M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> : —
                     <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> est un brave enfant ;
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, une brave fille ;
                     <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>... euh ! euh ! ...
                  mais <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> est un polisson ! </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Cerises. Les cerises sont un excellent fruit, que l'on peut manger aussi
                     en confiture ou à l'eau-de-vie. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Poires et pommes. Les pommes et les poires cuites au four forment un
                     dessert très agréable ; les pommes sont utilisées aussi en pâtisserie. Le cidre
                     est une boisson faite avec du jus de pommes fermenté ; le poiré est un cidre
                     fait avec des poires. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:pb type="page" n="79" />
               <ns0:fw type="header">UN ÉTEIGNOIR A CHANDELLE. 79</ns0:fw>
               <ns0:p>Une demi-heure auparavant, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> avait détruit une chaise, — c'était la troisième ;
                  l'horloge, le bac à charbon*<ns0:note type="annotation">Bac à charbon. Caisse où l'on
                     place le charbon.</ns0:note> avaient péri de sa main ; le jardin montrait un
                  cerisier, deux poiriers et trois pommiers fort éclopés*<ns0:note type="annotation">
                     Eclopé. Celui dont l'ètat n'est pas satisfaisant.</ns0:note> de son fait. Les
                  serrures des portes et des armoires avaient été démontées plusieurs fois pour
                  laisser voir ce qu'elles contenaient, comme il arrive aux poupées dont les petites
                  filles curieuses crèvent la peau pour s'assurer de ce qu'il y a dedans.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Une couveuse. Ne dérangez jamais la poule qui couve. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> La curiosité n'est cependant pas toujours mauvaise, et celle de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> avait un côté assez
                  intéressant. Il en tirait, quoique à grands frais*<ns0:note type="annotation">Grands
                     frais. Avec grande dépense.</ns0:note>, des idées parfois ingénieuses*<ns0:note type="annotation">Idée ingénieuse. Idée qui inspire des amèlioations auxquelles
                     on ne sougeait pas.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Une nuit de jeudi, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>,
                  affairée à ses couveuses* <ns0:note type="annotation">Couveuses. Poule qui
                     couve.</ns0:note>, qui lui donnaient en ce moment pas mal de surcroît*<ns0:note type="annotation">Surcroît. Ce qui s'ajoute à quelque chose pour en augmenter
                     le poids ou l'importance.</ns0:note> de besogne, n'avait pu regarder que d'un œil
                  aux agissements du galopin. Sur le coup de onze heures, toute la famille étant au
                  lit depuis longtemps, un grand fracas d'écroulement s'entendit soudain.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, se levèrent, accoururent :</ns0:p>
               <ns0:p>— Qu'est cela ? Qui va là ? </ns0:p>
               <ns0:p>Profond silence. <ns0:persName type="fictif" key="castor">Castor</ns0:persName>, le chien
                  de garde, n'aboyait que légèrement.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> ouvrit la seconde porte,
                  celle de la chambre de MM. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>. Si <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> s'était réveillé au bruit, il ronflait maintenant.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> s'épongeait le
                  nez au-dessus de sa cuvette, et le nez saignait beaucoup.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien ! qu'est-ce que c'est ? </ns0:p>
               <ns0:p>— La machine, papa, c'est la machine...</ns0:p>
               <ns0:p>— Quelle machine, Monsieur ?</ns0:p>
               <ns0:p>— La machine à éteindre la chandelle, papa.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelles réflexions fit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> après avoir lu la lettre de son fils ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi disait-il que <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> était un polisson ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'indiquaient les polissonneries de cet enfant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'on entendit, une nuit, vers onze heures ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'aperçut <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> en
                     pénétrant dans la chambre de ses garçons ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     expliqua-t-il l'accident ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="80" />
            <ns0:fw>80 SUZETTE. </ns0:fw>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quand la curiosité est-elle louable ? Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand est-elle blâmable ? Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi les enfants doivent-ils être curieux ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La curiosité</ns0:term>, autrement dit, le désir ou l'empressement de voir
                        et d'apprendre des choses nouvelles et rares, est louable en soi lorsqu'elle
                        s'applique à des sujets utiles. Mais si elle a pour but de découvrir le
                        secret des affaires d'autrui, de connaître ce que les convenances ne nous
                        permettent pas de pénétrer, elle constitue un des plus fâcheux défauts de la
                        jeune fille et de la femme.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les curieux, les curieuses regardent par les fenêtres pour savoir ce qui se
                        passe chez le voisin ; elles écoutent aux portes ; elles ouvrent les
                        correspondances ; elles fouillent les poches et les tiroirs ; rien ne
                        survient dans le quartier qu'elles ne laissent tout pour obtenir des
                        détails, quitte à recueillir des rebuffades et des affronts.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce dont les enfants des deux sexes doivent être curieux, c'est de rechercher
                        ce en quoi ils peuvent être utiles ou agréables ; c'est de compléter le
                        cercle de leurs connaissances par des lectures profitables ; c'est, pour les
                        jeunes filles en particulier, de s'initier aux détails du ménage et aux
                        procédés relatifs à la cuisine, à l'entretien des vêtements, afin d'être en
                        mesure de mieux seconder leurs mères.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="agriculture">
                  <ns0:head>Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-t-on arbres fruitiers ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où les plante-t-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels soins réclament-ils ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire un cerisier : tronc, feuilles, fleurs, fruits.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Récolte des cerises ; leur vente ; qualités de ces fruits.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Espèces de cerisiers. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix d'un kilogramme de fruits de chaque espèce.</ns0:item>
                        <ns0:item>— (Mêmes questions pour le poirier et le pommier).</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Les arbres fruitiers</ns0:term> produisent des fruits propres à la
                        nourriture de l'homme ; tels sont : les pommiers, les poiriers, les
                        cerisiers, les pêchers, les abricotiers, les noyers, les figuiers, les
                        orangers, les châtaigniers, les noisetiers.</ns0:p>
                     <ns0:p>On les <ns0:term>plante</ns0:term> dans des enclos ou dans des champs désignés sous
                        le nom de vergers. L'exposition du terrain doit être celle du levant ou du
                        midi ; il faut à ces arbres un sol profond et meuble, légèrement en pente
                        pour l'écoulement des eaux surabondantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les arbres fruitiers, comme toutes les plantes alimentaires, demandent des
                        soins particuliers. Le sol sera pioché plusieurs fois l'an, débarrassé des
                        mauvaises herbes et légèrement fumé. Au printemps, on taillera les arbres et
                        on les débarrassera des rameaux mutiles au profit de ceux qui portent des
                        boutons à fruits.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le cerisier</ns0:term> est un bel arbre des climats tempérés, à tige
                        droite, recouvert, quand il est jeune, d'une écorce brune et luisante ; il
                        porte des feuilles vert foncé allongées en pointe. Ses fleurs ressemblent à
                        de petites roses blanches, et rien n'est charmant comme le spectacle qu'il
                        présente aux premières belles journées du printemps. Les fruits apparaissent
                        de bonne heure, sous la forme de petites boules vertes qui, peu à peu, se
                        gonflent d'un suc frais et sucre, et qui prennent une belle couleur rouge.
                        On cueille les cerises au mois de juin dans la plus grande partie de la
                           <ns0:placeName corresp="#suzpl0016" key="France" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q142">France</ns0:placeName>, et elles
                        sont recherchées pour leur saveur délicieuse comme pour leurs propriétés
                        rafraîchissantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>principales espèces de cerises</ns0:term> sont : les cerises douces,
                        dont les meilleures se cultivent à <ns0:placeName>Montmorency</ns0:placeName> et
                        dans les environs d'<ns0:placeName>Auxerre</ns0:placeName>, les bigarreaux, les
                        cerises jaunes, les cerises aigres et les merises, au suc presque noir.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:pb type="page" n="81" />
               <ns0:fw type="header">LE SECRET DE LUDIVINE. 81</ns0:fw>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quels mets prépare-t-on avec les cerises, les poires, les pommes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donner quelques détails sur cette préparation.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles liqueurs fabrique-t-on avec ces fruits ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on des conserves de cerises ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment convient-il d'agencer un fruitier ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Soins à donner aux fruits.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Avec les <ns0:term>cerises</ns0:term>, on prépare des tartes et des confitures ;
                        avec les <ns0:term>pommes</ns0:term>, des beignets, des charlottes, de la marmelade,
                        des gelées ; on les mange encore cuites au four ou au beurre ; avec les
                           <ns0:term>poires</ns0:term>, des mets analogues, et, lorsqu'on les fait cuire et
                        réduire dans du vin doux, on obtient une sorte de confiture appelée
                           <ns0:term>cotignac</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>En distillant les cerises communes et les cerises sauvages, on fabrique une
                        liqueur forte connue sous le nom de <ns0:term>kirsch</ns0:term>. Les pommes et les
                        poires donnent la boisson connue sous le nom de <ns0:term>cidre</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>CONSERVES DE CERISES. — On choisit des fruits nouvellement cueillis avant
                        leur complète maturité, encore fermes au toucher et bien sains ; on coupe la
                        moitié de la queue en laissant les noyaux, puis on en remplit des bouteilles
                        d'une forme particulière. Les cerises sont arrangées avec ordre au moyen
                        d'une petite spatule de bois, et on fait disparaître les vides en versant un
                        sirop plus ou moins chargé de sucre, à 25°. On bouche hermétiquement et l'on
                        donne quatre minutes d'ébullition au bain-marie.</ns0:p>
                     <ns0:p>FRUITIER. — A la campagne, on conserve les fruits en les privant d'air, de
                        chaleur et de lumière. Ils seront placés dans une chambre à l'abri de la
                        gelée, dont la fenêtre devra être calfeutrée et fermée intérieurement de
                        volets ; la porto elle-même ne sera jamais ouverte. On rangera les fruits
                        sur des planches de manière à ne point se toucher ; durant les froids, on
                        couvrira de paillassons le devant de ces planches ainsi que les portes et
                        les fenêtres ; ajoutons qu'il est nécessaire d'enlever soigneusement les
                        fruits gâtés.</ns0:p>
                     <ns0:p>On <ns0:term>conserve les raisins</ns0:term> en les plaçant séparément dans des sacs
                        de bon papier collé, qu'on lie de manière à les priver d'air, et qu'on
                        accroche de telle sorte que le fruit ait la queue en bas.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="civilité">
                  <ns0:head>Civilité.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment faut-il manger à table les cerises, les pommes et les poires
                           ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les enfants prendront à table leurs cerises une à une, et ils déposeront
                        discrètement les noyaux sur l'assiette, car il est dangereux et malsain de
                        les avaler. Ils diviseront les pommes et les poires qu'ils pèleront à
                        l'avance, et mangeront chaque tranche après en avoir enlevé les pépins au
                        couteau.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head>Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— A quel moment faut-il manger les fruits ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles suites fâcheuses résultent, pour la nourriture des enfants,
                           de l'usage des fruits à demi mûrs ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsqu'on veut consommer des fruits, il faut attendre qu'ils soient bien
                        mûrs et en user modérément. Alors, c'est un aliment de facile digestion,
                        sain et rafraîchissant.</ns0:p>
                     <ns0:p>La consommation des fruits encore verts nuit à la santé ; il en résulte des
                        irritations de l'estomac et des intestins souvent durables et fâcheuses pour
                        la santé générale. Les enfants devront, en conséquence, s'en abstenir,
                        quelque plaisir qu'ils trouvent à les manger.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         