<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch049" xml:lang="fr" n="ch049">
            <header>Chapter ch049</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>49. — Il faut s'ingénier. (Élève, p. 108.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Là, en effet, à quatre pas, tout près du puits de fer forgé, sur un étal s'élève
                  une jolie colline de ces choux. A la base, en couronne, une quinzaine de poulets
                  bien plumés, bien blancs, bien en chair, une douzaine de lapins de la meilleure
                  mine, autant de pigeons, et un panier d'œufs. Puis, dans un coin, en masse
                  gracieuse et colorée, des chrysanthèmes, du réséda parmi un fouillis léger de
                  mignons asters blancs et de feuillage de romarin*<ns0:note type="annotation"> Romarin.
                     Arbuste aromatique à fleurs labiées (qui ont comme des lèvres). </ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Derrière ces fracheurs, Mlle <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, un peu timide, en débutante, regarde de temps en temps
                  vers son frère qui l'a amenée ici, persuadé que le fermier doit se passer
                  d'intermédiaire* <ns0:note type="annotation"> Intermédiaire. La personne qui achète au
                     producteur pour vendre au consommateur. </ns0:note>, vendre lui-même, autant pour
                     <ns0:pb type="page" n="172" />
                  <ns0:fw>172 SUZETTE.</ns0:fw> son propre avantage que pour celui de l'acheteur.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais voici les deux dames qui viennent ensemble fondre* <ns0:note type="annotation">
                     Fondre sur. S'abattre impétueusement sur un objet. </ns0:note> sur le végétal et
                  sur l'animal ! Elles en emplissent les paniers des deux bonnes, échangent des
                  regards étonnés, quoique prudents, devant la modicité de prix de ces marchandises
                  excellentes. Elles payent et s'en vont contentes.</ns0:p>
               <ns0:p>En deux heures, choux de Bruxelles, volailles, lapins, pigeons, œufs, bouquets,
                  tout file ; dames, ménagères, se disputent l'étalage : </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>En deux heures, choux de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>, volailles,
                     lapins, œufs, bouquets, tout file ; dames et ménagères se disputent
                     l'étalage.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Eh ! Mademoiselle ! revenez samedi prochain ; apportez-nous encore des choux,
                  des volailles, des lapins !</ns0:p>
               <ns0:p>— Et aussi du fromage à la crème !</ns0:p>
               <ns0:p>— Et du bon beurre fin.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et des épinards !</ns0:p>
               <ns0:p>— Et des poires, des pommes !...</ns0:p>
               <ns0:p>— Nos campagnes ne se préoccupent pas assez de l'estomac et de la friandise des
                  villes, disait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à son
                  frère, dans la carriole qui les ramenait à <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les feuilles d'épinards se mangent hachées où non hachées, cuites au
                        gras ou au maigre, seules ou avec des viandes.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>. Tu avais raison, il faut aller à
                  ces fines bouches.</ns0:p>
               <ns0:p>L'argent qu'on venait de gagner tinta dans sa poche.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="173" />
               <ns0:fw>IL FAUT S'INGENIER. 173 </ns0:fw>
               <ns0:p>— Oui, ma chère, il faut s'ingénier* <ns0:note type="annotation"> S'ingénier.
                     Chercher, tâcher de trouver quelque chose pour réussir. </ns0:note>, trouver du
                  neuf en ce monde ! </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que voyait-on sur un étal près du puits de fer ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y avait-il derrière ces fracheurs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> avait-il
                     amené <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> au marché ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que firent les deux dames devant l'étalage de la fermière ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment marcha la vente ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda-t-on à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> pour le marché suivant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle remarque faisait, au retour <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à son frère ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dans quels cas peut-on penser qu'une jeune fille est hardie ; —
                           timide ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi préfère-t-on les jeunes filles timides à celles qui sont
                           hardies comme des garçons ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand la timidité n'est point exagérée, de quelle qualité est-elle
                           le signe ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par la modestie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle fleur en est l'emblème, et pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On reconnaît qu'une jeune fille est hardie quand, à un air assuré, elle
                        joint des manières impérieuses et cassantes ; elle expose ce qu'elle pense
                        avec autorité, discute, tranche, juge sans appel, même en présence de
                        personnes plus agées et plus instruites qu'elle. Elle porte haut la tête,
                        regarde tout le monde en face, exagère ses gestes ; elle n'a, en un mot,
                        rien de cette grâce délicate, de ce tact discret, de cette parole réservée
                        auxquels on reconnait les personnes bien élevées.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une jeune fille timide à l'excès n'ose exprimer sa pensée ni faire acte de
                        volonté ; elle s'effraye sans raison sérieuse, et sans raison aussi perd
                        souvent le sang-froid qui garde à l'esprit la liberté dont il a besoin. Ce
                        travers, ce défaut est évidemment nuisible, mais il ne faut pas s'en
                        préoccuper outre mesure, car la timidité exagérée se guérit facilement au
                        contact de personnes justes et bienveillantes. Aussi préfère-t-on de
                        beaucoup les enfants timides à celles qui affectent des allures
                        garçonnières.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une timidité raisonnable est l'indice de la modestie, et la modestie annonce
                        le vrai mérite, la justesse de l'esprit et le sentiment des convenances.
                        Elle consiste en une certaine retenue dans la manière de penser et de parler
                        de soi ; elle laisse le cœur ouvert à la vérité ; elle est enfin la plus
                        belle vertu de la jeune fille. Son emblème est l'humble violette qui se
                        dérobe sous l'herbe, mais dont l'odeur exquise révèle bientôt la
                        présence.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que nous procurent les puits ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi leur eau est-elle, à la campagne, préférable à celle des
                           ruisseaux, des mares ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui gâte, dans le voisinage des habitations, l'eau que
                           donnent les puits ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où faut-il les creuser ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la margelle; — la poulie, — le seau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi les enfants prudents ne doivent-ils pas regarder dans les
                           puits ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les puits nous procurent une eau fraîche, généralement saine et pure. A la
                        campagne, cette eau est préférable de beaucoup à celle des mares et des
                        ruisseaux qui réçoivent en tout temps l'écoulement des égouts, des chemins
                        et des lieux habités.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quelquefois il y a des inconvénients graves à employer l'eau des puits pour
                        les usages ordinaires de la vie ; il en est ainsi lorsque les infiltrations
                        des fumiers et des fosses d'aisances pénêtrent jusqu'à la couche inférieure
                        d'où provient la source qui alimente le puits. Il faut donc les creuser à
                        une distance éloignée des lieux où de pareils accidents peuvent
                        survenir.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">10.</ns0:fw></ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="174" />
                     <ns0:fw>174 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>La margelle est la pierre creuse circulaire posée à la partie supérieure du
                        puits ; on amène l'eau à la surface au moyen de vases de bois, appelés
                        seaux, qui sont remontés à l'aide d'une machine, connue sous le nom de
                        poulie, formée par un cylindre de bois sur le pourtour duquel on a creusé un
                        sillon où circule la corde qui soutient le seau.</ns0:p>
                     <ns0:p>On conseille aux enfants de ne jamais se pencher sur les margelles pour
                        considérer le fond du puits ou y jeter quelque chose ; encore moins de s'y
                        asseoir, car une chute dangereuse, sinon mortelle, résulte souvent d'une
                        telle imprudence.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— 1° Qu'est-ce que les épinards ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quelle saison commencent-ils à donner ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment les récolte-t-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on un plat d'épinards au beurre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Avec quelle viande les accommode-t-on ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On connait sous le nom d'épinards une plante herbacée que l'on mange comme
                        légume.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les épinards commencent à produire des feuilles dès le mois de juin et on
                        les coupe à mesure qu'elles atteignent leur croissance. Elles repoussent
                        avec rapidité et fournissent ainsi plusieurs coupes jusqu'au moment où
                        l'hiver arrête la végétation.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour préparer un plat d'épinards au beurre, on les épluche et on les fait
                        cuire à l'eau bouillante avec de la laitue pour les rendre plus doux ;
                        retirez-les ; placez-les dans de l'eau fraîche et pressez ensuite pour en
                        faire sortir l'eau ; hachez-les menu et mettez-les dans une casserole avec
                        un bon morceau de beurre. Faites bouillir à petit feu pendant un quart
                        d'heure, et ajoutez après très peu de sel, du sucre, de la muscade, une
                        pincée de farine ; ajoutez encore un bon morceau de beurre ; faites mijoter
                        pendant un autre quart d'heure, et servez avec une garniture de croûtons
                        frits.</ns0:p>
                     <ns0:p>On accommode les épinards avec le veau, sous le nom de fricandeau. La viande
                        est rôtie préalablement et on la dispose sur les épinards par tranches.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>2° Quel avantage trouvez-vous à vendre directement vos marchandises à
                           ceux qui en ont besoin ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quel cas la chose sera-t-elle préjudiciable à vos intérêts ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand est-ce qu'une ménagère devra aller vendre ses produits au
                           marché ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il y a presque toujours du gain, pour les habitants des campagnes, à vendre
                        leurs produits directement sur le marché ; car ils gagnent ainsi la somme
                        que prélèvent les intermédiaires qui viennent leur demander ce qu'ils ont à
                        envoyer à la ville.</ns0:p>
                     <ns0:p>Toutefois, pour qu'il y ait avantage à procéder ainsi, il faut que les
                        producteurs puissent conduire au marché une quantité considérable de denrées
                        ; autrement, les frais de voyage et la perte du temps réduiraient le
                        bénéfice dans une proportion considérable, et même constitueraient le
                        vendeur en perte.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         