<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch032" xml:lang="fr" n="ch032">
            <header>Chapter ch032</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre">32. — Sélection. (Élève, p. 74.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="113" />
            <ns0:fw type="head">SÉLECTION. 113</ns0:fw>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>La lecture finie : </ns0:p>
               <ns0:p>— Ma foi ! dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, voilà un
                  brave homme d'empereur chinois dont je suis content. Il me fait voir assez clair à
                  votre « sélection ». Qui, tout comme les bonnes qualités d'une plante, ses
                  mauvaises, sa maigreur, sa faiblesse, son peu de fécondité*<ns0:note type="annotation">Fécondité. Qualité attribuée à la plante qui produit beaucoup.</ns0:note> se
                  perpétuent dans ses graines. Vraiment, on devrait savoir cela ; et tout se
                  travaille chez nous un peu à l'aveuglette. Nous ferons de la sélection, mon fieux
                  !</ns0:p>
               <ns0:p>— A la bonne heure, mon père ! Mais quel singulier empereur, n'est-ce pas, que
                  celui qui, au lieu de faire la guerre, de détruire son peuple, ne s'occupe qu'à le
                  nourrir du mieux qu'il se peut ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, ce <ns0:persName type="historique">Kang-Hi</ns0:persName> était né homme des champs
                  ; il aimait la terre ; nous l'aimons aussi, nous !</ns0:p>
               <ns0:p>Alors, tendrement, ses yeux firent le tour de la demeure paternelle. Il l'aimait
                  autant que ses champs ; il se félicita*<ns0:note type="annotation">Se féliciter. Se
                     savoir bon gré, être content de ce qu'on a fait.</ns0:note> de son lot de paysan
                  possesseur d'un petit bien.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et vous allez voir, cher papa, tout ce qu'il va nous valoir ! dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ; l'abondance de la terre est
                     inépuisable*<ns0:note type="annotation">Inépuisable. Qui ne cesse de
                     produire.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>A ce moment, <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> entra, l'air
                  affairé, atteignit quelque chose au coin de la cheminée et se sauva.</ns0:p>
               <ns0:p>— Où vas-tu, <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? demanda
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Au fournil*<ns0:note type="annotation">Fournil. Le lieu où est le four.</ns0:note>,
                  rejoindre <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, répondit le
                  petit en courant.</ns0:p>
               <ns0:p>Quelques minutes après, ils revinrent ensemble, triomphants. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> tenait dans ses mains une
                  brillante rondelle de plomb :</ns0:p>
               <ns0:p>— Une pièce de cent sous ; voilà ! dit-il, je l'ai fondue et moulée moi-même dans
                  un moule de pierre. A peine, hélas ! si ce semblant de pièce de cent sous fut
                  regardé ; on était tout à la question des semences, des labours, de l'outillage*
                     <ns0:note type="annotation">Outillage. Ensemble des outils, des machines
                     nécessaires à une fabrication, à une exploitation.</ns0:note>, des
                     modifications*<ns0:note type="annotation">Modification. Changement,
                     perfectionnement.</ns0:note> à faire dans l'agencement* <ns0:note type="annotation">L'agencement. Arrangement du local et du matériel employé.</ns0:note> de la ferme.
                  Et, l'heure venue, on s'alla coucher avec un beau rêve de travail et de
                  prospérité* <ns0:note type="annotation">Prosperité. Situation où l'on gagne autant
                     qu'on le peut espérer.</ns0:note> que le sommeil n'avait qu'à continuer.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="114" />
            <ns0:fw type="header">114 SUZETTE.</ns0:fw>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list type="questionnaire">
                  <ns0:item>— Que pensait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> de
                     l'empereur chinois ?</ns0:item>
                  <ns0:item> — Qu'est-ce qui se perpétue, se transmet d'une plante à une autre par les
                     graines ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment peut-on ameliorer les plantes et créer de nouvelles espèces
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta le fermier au sujet de <ns0:persName type="historique">Kang-Hi</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que regarda-t-il avec plaisir ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'avaient fait <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> pendant l'entretien
                     du père avec les deux ainés ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que revinrent-ils apporter en triomphe ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi n'y fit-on aucune attention ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Dans quelles pensées alla-t-on se coucher ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quel titre porte le chef du gouvernement français ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien compte-t-on de ministres ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que font les ministres ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi doivent songer ceux qui gouvernent une nation ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Lequel vaut mieux d'un gouvernement pacifique ou de celui qui
                           cherche des aventures de guerre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Actuellement, le chef du gouvernement porte, en
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, le titre de <ns0:term>président de la
                           République</ns0:term>. Il est nommé par les sénateurs et les députés réunis à
                           <ns0:placeName>Versailles</ns0:placeName> en assemblée nationale, et la durée de
                        ses pouvoirs a été fixée à sept ans. Il est rééligible et jouit d'un
                        traitement annuel de douze cent mille francs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le président nomme les <ns0:term>ministres</ns0:term>, dont les principaux sont : le
                        ministre de l'intérieur, des affaires étrangères, de la guerre, de la marine
                        et des colonies, de la justice et des cultes, de l'instruction publique et
                        des beaux-arts, de l'agriculture, du commerce et de l'industrie, des travaux
                        publics.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les ministres sont chargés d'administrer les grands services de l'Etat que
                        nous venons d'énumérer, sous l'autorité du président ; ils sont, en général,
                        choisis parmi les sénateurs et les députés.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ceux qui gouvernent doivent songer à maintenir la paix et la sûreté
                        publique, et se sacrifier pour l'honneur, la tranquillité et la prospérité
                        du pays.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le meilleur des gouvernements est celui qui maintient une paix honorable ;
                        le plus funeste, celui qui excite des guerres sans autres motifs que la
                        satisfaction d'une vaine gloire ou d'une coupable ambition.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pendant la paix, tout prospère à la condition qu'on fera régner la justice
                        et qu'on protégera les gens honnêtes contre les attaques de ceux qui
                        désirent vivre sans travail aux dépens de leurs concitoyens. Pendant la
                        guerre, l'Etat est ruiné par des dépenses excessives et des milliers de
                        soldats périssent sur les champs de bataille. Heureux quand le vainqueur
                        n'écrase pas le vaincu sous d'énormes contributions et ne démembre pas la
                        patrie !</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment améliore-t-on les espèces de plantes ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On les améliore en recueillant les plus beaux grains qu'on sème afin
                        d'obtenir de plus beaux produits que l'on réserve pour la semaille suivante,
                        et ainsi de suite.</ns0:p>
                     <ns0:p>On améliore les races d'animaux domestiques et de volailles en ne conservant
                        que les individus les plus parfaits parmi ceux qu'on obtient. En cela
                        consiste la sélection.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— LE PLOMB.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est ce métal, ou, en d'autres termes, quelles sont ses
                           propriétés ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Questions analogues sur l'or, l'argent, le cuivre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Nommez des contrées oú ces métaux se trouvent en abondance.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le bronze ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez ses propriétés, ses emplois divers.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>PLOMB. — Ce métal, l'un des plus anciennement connus, est d'un blanc
                        bleuâtre, assez mou pour être rayé par l'ongle et d'une faible <ns0:pb type="page" n="115" />
                        <ns0:fw type="header">SÉLECTION. 115</ns0:fw> ténacité. — Il fond à une température
                        relativement peu élevée, et l'on en fabrique des tuyaux, des plaques pour
                        couvrir les toits des grands édifices ; il est encore employé pour les
                        soudures et la fabrication des caractères d'imprimerie. On le trouve dans
                        tous les pays.</ns0:p>
                     <ns0:p>OR. — L'or est un métal jaune, très brillant, inaltérable à l'air et qui a
                        la propriété de se réduire en feuilles excessivement minces et en fils
                        ténus. Il pèse 19 fois plus que l'eau : c'est le plus précieux de tous les
                        métaux ; il sert à faire des monnaies, des bijoux, des vases. On en exploite
                        des mines en <ns0:placeName>Sibérie</ns0:placeName>, dans la
                           <ns0:placeName>Californie</ns0:placeName>, le <ns0:placeName>Pérou</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Australie</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>ARGENT. — L'argent est d'un blanc très éclatant ; après l'or, c'est le métal
                        qui se réduit le mieux en feuilles et en fils ; il est inaltérable à l'air
                        et s'allie facilement au cuivre. On en fabrique des monnaies et une foule de
                        vases, d'outils, d'ustensiles, d'instruments, de bijoux. On en recouvre
                        quantité d'objets nour les rendre inaltérables, comme on le fait d'ailleurs
                        avec l'or. Les mines d'argent sont très abondantes aux
                           <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName>, au <ns0:placeName>Mexique</ns0:placeName> et
                        au <ns0:placeName>Pérou</ns0:placeName> ; l'une de ces mines, celle de
                           <ns0:placeName>Potosi</ns0:placeName>, a donné, jusqu'ici, dix-sept milliards
                        d'argent.</ns0:p>
                     <ns0:p>CUIVRE. — C'est un métal très anciennement connu, d'un beau rouge et d'une
                        grande ténacité ; il est peu sonore. L'air humide l'altère et il se forme à
                        sa surface une substance verdâtre, le vert-de-gris, qui est un poison. Il
                        sert à faire des ustensiles, des vases de cuisine qu'on étame pour qu'ils ne
                        soient pas d'un usage dangereux, des instruments.</ns0:p>
                     <ns0:p>Allié à l'étain, il constitue le bronze, connu dès la plus haute antiquité,
                        et qui aujourd'hui entre dans la fabrication des monnaies, des cloches, des
                        statues.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'alliage de cuivre et de zinc donne le laiton, dont la belle couleur jaune
                        est connue ; on l'emploie nour confectionner des instruments, des ornements,
                        des pièces de machines, etc, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a des mines de cuivre en <ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>, aux environs
                        du <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="lac">lac Supérieur</ns0:geogFeat></ns0:placeName> et
                        au <ns0:placeName>Chili</ns0:placeName>. Ces dernières fournissent la moitié du
                        métal employé dans le monde.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— MONNAIES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une pièce de monnaie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est l'utilité des monnaies ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Aven quels métaux les fabrique-t-on ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel métal allie-t-on à l'or et à l'argent destinés aux monnaies
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi et dans quelle proportion ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment obtient-on les rondelles de métal qui, plus tard, seront des
                           pièces ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Avec quoi y imprime-t-on l'empreinte particulière à chaque sorte de
                           pièce ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que représente chacune des faces des diverses pièces de monnaie
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Les monnaies</ns0:term> sont des plaques de métal de forme ordinairement
                        circulaire, frappées d'un signe particulier par des agents de l'Etat, et
                        destinées à être échangées contre les objets à l'usage de tous. Elles ont
                        par elles-mêmes une valeur réelle et bien déterminée, et sous un petit
                        volume, elles représentent une somme considérable, Elles sont connues et
                        acceptées de tous et, pour cette raison, constituent un moyen commode
                        d'échange ; sans les monnaies, le commerce seraît tres difficile.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fabrique les monnaies avec l'or l'argent, le cuivre, le nickel. Aux deux
                        premiers métaux, on allie une faible quantité de cuivre, 1/10 ou 825/1000,
                        pour augmenter leur dureté et retarder d'autant l'usure des pièces.</ns0:p>
                     <ns0:p>On frappe les pièces dans les hôtels des monnaies, et l'on obtient chacune
                        des rondelles en découpant de minces plaques de métal à l'emporte-pièce. Il
                        ne reste plus qu'à les presser entre des coins pour <ns0:pb type="page" n="116" />
                        <ns0:fw type="header">116 SUZETTE.</ns0:fw> qu'elles reçoivent, sur leurs deux
                        faces, les empreintes déterminées par la loi.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une des faces représente soit la figure du souverain, soit une figure
                        emblématique ; sur l'autre sont indiquées la valeur de la pièce et l'année
                        où elle a été frappée.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         