<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch040" xml:lang="fr" n="ch040">
            <header>Chapter ch040</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>40. — A l'œuvre. (Élève, p. 88.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="138" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Hardi ! dormons-nous ? vite du mortier !... Hé ! là-bas, de l'eau sur la chaux
                  pour l'éteindre*<ns0:note type="annotation">Éteindre de la chaux. La délayer en y
                     versant de l'eau.</ns0:note> ! </ns0:p>
               <ns0:p>Le maître maçon, un gaillard trapu, à la voix forte, donnait ses ordres à
                     l'équipe*<ns0:note type="annotation">Equipe. Compagnie d'ouvriers réunis pour un
                     même travail.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>La maison s'élevait, le Crédit foncier ayant prêté trois mille cinq cents francs
                  sur les terres.</ns0:p>
               <ns0:p>On rebâtissait suivant un plan nouveau ; <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                  avaient voulu, contre l'humidité, l'exhaussement*<ns0:note type="annotation">Exhausser. Elever en hauteur.</ns0:note> sur quelques marches, l'exposition au
                  midi, l'aérage*<ns0:note type="annotation">Aérage. Renouvellement de l’air d'un
                     lieu.</ns0:note> par des fenêtres opposées, enfin des prises d'air aussi hautes et
                  aussi larges que possible, l'air et la lumière <ns0:pb type="page" n="139" />
                  <ns0:fw type="header">A L'ŒUVRE. 139</ns0:fw> constituant les premières conditions de la
                  santé. D'un léger rétrécissement de la cuisine et des chambres, on avait tiré la
                  place d'une petite salle qui devait être plus tard le centre délicat de la maison,
                  le lieu où on lit et cause.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais aussi on gagnait soi-même son argent. Aux heures de liberté que laissaient le
                  travail des champs et celui de l'école, tout le monde se mettait au service du
                  maçon. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, surtout, s'en
                  donnait là comme quatre.</ns0:p>
               <ns0:p>Pendant ce temps, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> faisait
                  la cuisine chez <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> pour la
                  nourriture des travailleurs.</ns0:p>
               <ns0:p>Enfin le toit se couronna, d'un « mai », une branche de verdure ; le nouveau nid
                  familial était achevé, et l'on s'y installa, aussitôt les plâtres séchés. Ah ! le
                  mobilier n'était pas encombrant. Dans un coin, un vieux pétrin retiré de l'écurie
                  où il servait, à serrer l'avoine. Maintenant passé au brou*<ns0:note type="annotation">Brou. L'enveloppe verte des noix.</ns0:note> de noix et à la cire, il figurait un
                  coffre à linge. Quelques bonnes voliges de hêtre clouées sur deux tréteaux
                  servaient de table ; des planches, étagées*<ns0:note type="annotation">Etager.
                     Disposer les rayons les uns au-dessus des autres.</ns0:note> contre les murs et
                  garnies de lambrequins de papier bleu découpé à jour, formaient, selon l'emploi de
                  leurs rayons, un dressoir à vaisselle et une bibliothèque.</ns0:p>
               <ns0:p>La seule dépense un peu grosse fut celle d'une pièce de vingt francs, qu'on
                  échangea, dans une vente, pour un gros bahut tant soit peu bancal*<ns0:note type="annotation">Bancal. Qui' n'est pas d'aplomb sur ses pieds.</ns0:note> et
                     disloqué*<ns0:note type="annotation">Disloqué. A moitié brisé.</ns0:note>. Mais ses <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les corps de métiers qui concourent à la construction d'une maison
                        sont principalement : 1° le menuisier ; 2° le serrurier ; 3" le maçon; 4° le
                        couvreur.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="140" />
                  <ns0:fw type="header">140 SUZETTE.</ns0:fw> moulures et quelques fioritures*<ns0:note type="annotation">Fioritures. Ornements de peu d'importance.</ns0:note> qu'une
                  couche de couleur jaune clair, ne parvenait pas à dissimuler entièrement,
                  rappelaient à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> celui
                  d'autrefois, le bahut de famille envolé en fumée.</ns0:p>
               <ns0:p>Et voici qu'une fois lessivé de son jaune, guéri de sa boiterie par les bons soins
                  de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, bien rassis sur ses gonds,
                  tout brillant d'encaustique* <ns0:note type="annotation">Encaustique. Mélange de cire
                     et d'essence de térébenthine.</ns0:note>, caressé artistement de la brosse et de la
                  flanelle, ce fut un bahut de noyer façonné de la bonne manière, et qui semblait
                  venu là pour donner le ton et l'exemple au mobilier futur.</ns0:p>
               <ns0:p>Les lits étaient de fer ; la literie, de la balle d'avoine*<ns0:note type="annotation">Balle d'avoine. Pellicule des grains d'avoine. </ns0:note>. Et qu'on dormait bien
                  là-dessus ! Quelques chaises, quelques escabeaux composaient le reste de
                  l'ameublement. Mais de la propreté, il s'en voyait là autant que dans un
                  palais.</ns0:p>
               <ns0:p>Dans la hutte reconstruite, nos Robinsons étaient entrés enfin, avec la joie que
                  procurent le plus rude des labeurs accompli, la victoire remportée sur
                     l'inertie*<ns0:note type="annotation">Inertie. Manque d'activité, d'énergie.</ns0:note>
                  des choses, et le souvenir même des malheurs passés, qui souvent fait une partie
                  du bonheur présent.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— En quels termes le maître maçon excitait-il ses ouvriers au travail ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment le fermier s'était-il procuré les fonds nécessaires à la
                     reconstruction de sa maison ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel plan avait-on adopté ? Donnez quelques détails à cet égard.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quand et comment aidait-on les maçons ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi s'occupait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez du nouveau mobilier.</ns0:item>
                  <ns0:item>— À quel usage avait-on affecté une somme de 20 francs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment remit-on à neuf le vieux meuble ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui composait le reste de l'ameublement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Dans quels sentiments était-on entré dans la maison nouvelle ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Si votre mère, vous disait : « Ma fille, je désire que tu aies une
                           chambre tapissée, meublée et ornée selon tes goûts, » quelles indications
                           lui donneriez-vous ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Tu m'as dit hier, ma chère maman, que ton désir est que j'aie une chambre
                        tapissée, meublée et ornée selon mes goûts ; je ne saurais t'exprimer
                        combien je suis heureuse de ce témoignage de ton affection, et avec quel
                        plaisir je te soumets les propositions que tu m'as demandées. J'ai réfléchi,
                        j'ai examiné, j'ai recueilli tous mes souvenirs avant d'arrêter mon choix ;
                        puissé-je avoir réussi, c'est-à-dire te prouver que je n'ai oublié ni notre
                        situation de fortune, ni mon âge, ni mon sexe !</ns0:p>
                     <ns0:p>(Continuer ainsi en suivant l'ordre indiqué par l'énoncé du sujet.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head type="sujets">Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Votre choix fait, établissez ce que coûterait chacun des objets que
                           vous vous proposez d'acquérir, car il ne faut rien acheter sans s'être
                           bien rendu compte de la dépense.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:pb type="page" n="141" />
                  <ns0:fw type="header">A L'ŒUVRE. 141</ns0:fw>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>MODÈLE. — 15 rouleaux de papier, pose comprise, à 3 fr. 80. . . . .57fr » </ns0:p>
                     <ns0:p>Un lit de fer émaillé, blanc et bleu. . . . . . . . . 65 » </ns0:p>
                     <ns0:p>Sommier recouvert de toile rayée. . . . . . . . . . 32 50</ns0:p>
                     <ns0:p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que les pierres ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où elles sont tirées.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Diverses sortes de pierres en usage dans le pays.</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi servent les pierres de chacune des sortes indiquées ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la chaux ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel en est l'usage ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le plâtre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Nom de la pierre qui donne le plâtre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quels usages emploie-t-on le plâtre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Ne sert-il pas en agriculture ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>LES PIERRES. — On entend par pierres des corps durs et solides qu'on emploie
                        dans la construction des édifices. Elles sont ordinairement tirées de
                        grandes excavations appelées <ns0:term>carrières</ns0:term>, où on les trouve
                        disposées en bancs épais, formés à une époque très éloignée par les dépôts
                        de la mer ou par les matières fondues qui se sont épanchées à la surface du
                        sol. On trouve dans la première sorte de pierres des coquillages, des
                        animaux pétrifiés et des débris de plantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi les diverses sortes de pierres, on distingue <ns0:term>les pierres
                           calcaires</ns0:term> propres à faire de la chaux ; <ns0:term>le granit</ns0:term>,
                        qui présente un empâtement de petits grains de diverses couleurs ; <ns0:term>le
                           marbre</ns0:term>, matière très dure susceptible de prendre un beau poli qui
                        met en relief de riches teintes ; <ns0:term>le grès</ns0:term>, formé de petits
                        grains de silice agglomérés ; <ns0:term>la craie</ns0:term>, blanche, friable et qui
                        contient de gros rognons de silex ; <ns0:term>le gypse</ns0:term>, pierre blanche
                        dont on fabrique le plâtre. Il y a encore les <ns0:term>pierres
                           volcaniques</ns0:term>, qui ont pour origine les laves vomies par les volcans
                        ; elles sont dures, souvent poreuses et de couleur noire ou brun foncé. Tels
                        sont les <ns0:term>basaltes</ns0:term>, les <ns0:term>gneiss</ns0:term>, les
                           <ns0:term>trachytes</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les pierres calcaires, les granits, le grès, le gypse, la craie, les pierres
                        volcaniques servent aux constructions ordinaires ; le marbre est employé
                        pour les monuments, les statues et divers ornements.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La chaux</ns0:term> n'est pas autre chose que de la pierre calcaire qui a
                        été soumise, dans des fours, à une haute température ; elle jouit de la
                        propriété de former pâte avec de l'eau. Dans cet état, on l'emploie à la
                        confection des mortiers.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le plâtre</ns0:term> est du gypse qu'on a soumis à une haute température
                        dans des fours, et qu'on a ensuite réduit en poudre. Délayé dans de l'eau,
                        il durcit rapidement ; aussi convient-il pour joindre les pierres des
                        murailles et enduire les diverses parties d'un bâtiment. Au printemps, on le
                        répand, à l'état naturel sur les prairies artificielles pour en augmenter le
                        produit.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que faut-il pour établir un lit de jeune fille ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on un lit ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où doit dire pincé le fil ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Inconvénients des alcôves, des rideaux.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que prescrit l'hygiène avant qu'on fasse le lit ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Est-il sain de coucher sur la plume ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pour quel motif ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que peut coûter un lit ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Établissez le compte détaillé, pièce par pièce.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pour établir un lit de jeune fille, la pièce la plus importante est le
                        meuble qui est en bois ou en fer ; puis viennent le sommier ou la paillasse,
                        les matelas, des draps, un traversin, un oreiller, une couverture de laine,
                        une autre de coton, un édredon pour la saison d'hiver, enfin une
                        courtepointe qui recouvre le tout. Souvent on y ajoute un lit de plume et on
                        le garnit de rideaux légers.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour <ns0:term>faire un lit</ns0:term> où l'on a passé la nuit, on enlève et dépose
                        successivement sur un tableau ou deux chaises, l'oreiller, le traversin, les
                        couvertures, les draps, les matelas et le lit de plume ; s'il y a une <ns0:pb type="page" n="142" />
                        <ns0:fw type="header">142 SUZETTE.</ns0:fw> paillasse, on en remue le contenu en
                        passant la main par les ouvertures pratiquées à cet effet, et on lui donne
                        une forme légèrement bombée au milieu. Après que les diverses pièces du lit
                        ont été exposées quelque temps à l'air, on les replace dans l'ordre
                        habituel, en engageant les draps et les couvertures sous les matelas et sous
                        le traversin qui en est entouré ; enfin on arrange la courtepointe sur le
                        tout, et on place l'édredon en dernier lieu. Remarquons que la courtepointe
                        est toujours enlevée lorsqu'on prépare le lit pour le coucher.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les lits doivent être placés de préférence au milieu de la chambre, le dos
                        du meuble étant appuyé contre le mur : le plus souvent, on les installe dans
                        un angle de la pièce pour la facilité de la circulation. Il est malsain de
                        les renfermer dans des alcôves closes par des rideaux, parce que l'air s'y
                        renouvelle difficilement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Avant de faire le lit, il est nécessaire de renouveler l'air de la pièce en
                        laissant les fenêtres grandes ouvertes et, comme nous l'avons dit, en
                        exposant au dehors les draps, matelas et couvertures.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les lits de plume conservent la chaleur du corps et absorbent les miasmes
                        qui s'en exhalent ; il est donc anti-hygiénique de les placer immédiatement
                        sous le drap inférieur.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Coût d'un lit</ns0:term>. (L'établir en suivant la disposition
                        précédemment indiquée dans le devis d'achat d'une chambre de jeune
                        fille.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         