<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch046" xml:lang="fr" n="ch046">
            <header>Chapter ch046</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>46. — Hier et aujourd'hui. (Élève, p. 101.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="160" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Mais le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> mit bientôt un
                  terme à cette légère émotion dont il profita pour remonter sur son dada qui était
                  de rabaisser le présent au bénéfice du passé :</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà ! dit-il, les hommes de ce temps-là étaient des hommes, comme le drap dont
                  ils s'habillaient était du drap. On savait le faire durer; on n'était pas des
                  mirliflors* <ns0:note type="annotation">Mirliflore. Jeune homme qui fait le coquet;
                     l'agréable.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et tout en regardant d'un air narquois la propreté, la <ns0:fw type="header">HIER ET
                     AUJOURD'HUI. 161</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="161" /> gentillesse de la salle, les fleurs, en pots qui
                  égayaient les appuis des fenêtres, il ajouta :</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous n'avions pas besoin de tout ca pour vivre; une maisonnette bien terrée*
                     <ns0:note type="annotation">Terrée. Dont le sol est formé de terre battue.</ns0:note>
                  nous suffisait contre l'hiver; la porte y servait de fenêtre.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et quand vos petits terriers étaient bloqués par les neiges? demanda <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous restions chez nous.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et quand vos rues sans gravier se délayaient à n'y pouvoir mettre le pied?</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous avions des échasses ! Il vous faut, à vous, des rues pavées, des maisons de
                  millionnaire* <ns0:note type="annotation">Millionnaire. Celui qui possède une fortune
                     au moins égale à un million.</ns0:note> avec de grandes fenêtres, du sable sur le
                  carreau, le diable à quatre* <ns0:note type="annotation">Diable à quatre. C'est-à-dire
                     ce qui fait grand bruit, ce qui produit beaucoup d'effet.</ns0:note>! Sans compter
                  les fins morceaux* <ns0:note type="annotation">Fins morceaux. Mets choisis.</ns0:note> :
                  de la viande presque tous les jours, tandis que nous en mangions une ou deux fois
                  l'an, nous contentant de choux, de pois secs, de pommes de terre, de lait.
                  Parlez-moi des gens que nous étions!</ns0:p>
               <ns0:p>— Il y en avait avant vous de plus accommodants encore, répondit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>, c'étaient ceux qui
                  habitaient des creux de rocher. Tu te souviens de la femme de la caverne,
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:p>— J'y pensais, Madame.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais, ajouta <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName>, ceux-là
                  étaient encore des raffinés* <ns0:note type="annotation">Raffiné. Celui qui ne
                     pratique pas la simplicité dans ses goûts et ses manières.</ns0:note> auprès de
                  leurs ancêtres, qui, sachant se passer même de ces antres, vivaient dans les
                  fourrés, et couchaient sur la terre nue à l'abri des arbres.</ns0:p>
               <ns0:p>— La vérité, dit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>,
                  c'est, il me semble, que l'homme quitta le fourré pour la caverne, et celle-ci
                  pour la hutte au soleil, bâtie de ses mains, à son gré.</ns0:p>
               <ns0:p>Le groupement* <ns0:note type="annotation">Groupement. Action de réunir les gens pour
                     agir en commun.</ns0:note> lui permit alors la vie en société <ns0:figure>
                     <ns0:caption>La pomme de terre. Ce précieux tubercule, dont Parmentier a propagé la
                        culture en <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, constitue une nourriture solide et
                        saine. La fécule de pomme de terre est utilisée en pâtisserie et ou
                        médecine.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:fw type="header">162 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="162" /> pour laquelle il est fait. Il commençait à s'affiner*
                     <ns0:note type="annotation">Affiner. Devenir plus délicat, plus fin.</ns0:note>, à se
                  donner une existence de plus en plus assurée et délicate.</ns0:p>
               <ns0:p>Et cette continuelle recherche du mieux ennoblit l'homme en élevant sans cesse le
                  but à atteindre, en stimulant* <ns0:note type="annotation">Stimuler. Exciter à faire
                     une chose.</ns0:note> ses facultés* <ns0:note type="annotation">Faculté. Le talent,
                     l'aptitude, le pouvoir de faire une chose.</ns0:note> d'intelligence et de travail.
                  Et elle accroît aussi son plaisir de vivre. J'imagine encore, <ns0:persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</ns0:persName>, que nous n'échangerions pas
                  trop facilement le pot-au-feu de chaque dimanche contre celui d'une fois l'an, les
                  souliers contre les sabots, les moissons contre les jachères* <ns0:note type="annotation">Jachère. Terre cultivée que l'on a laissée reposer.</ns0:note>,
                  les fleurs contre les ronces.</ns0:p>
               <ns0:p>Là-dessus, le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName>, qui
                  était au bout de sa pipe, donna le bonsoir, sans en dire plus.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelle était la manie du père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Répétez son observation malveillante.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel aspect présentait la salle à manger ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle nouvelle observation fit le vieux voisin ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez la conversation qu'il eut avec <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui dit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                     sur les hommes des premiers âges ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta sou mari ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                     exposa-t-elle les progrès de l'homme pour son habitation ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel est le résultat de cette recherche du mieux ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle chose plaisante finit-elle par dire au père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Ce qu'est la société.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Avantages que les hommes trouvent à vivre en société.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Obligations des hommes réunis en société, les uns envers les
                           autres.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont, dans une société, les seules personnes dispensées de
                           travailler ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La société</ns0:term> est un assemblage d'hommes unis par les liens de la
                        famille et par des lois qui règlent leurs rapports communs.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'homme est né pour vivre avec ses semblables. « En dehors de la « société,
                        il devient une brute, » disait un ancien philosophe. L'homme isolé est
                        condamné, soit à périr s'il devient malade ou âgé, soit à vivre
                        misérable.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les hommes réunis en société se protègent et se prêtent un secours mutuel.
                        Tout ce que fait l'un d'entre eux profite aux autres; il naît ainsi des
                        relations, des sentiments qui adoucissent les misères de la vie et diminuent
                        les craintes que cause l'incertitude de l'avenir.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les sociétés humaines sont fondées sur des engagements qui obligent chacun
                        des membres à ne rien faire qui porte préjudice à autrui, et sur la
                        soumission à une autorité protectrice des droits de chacun et de tous. Il en
                        serait autrement que les faibles seraient opprimés par les plus forts,
                        régime qui détruirait la morale et troublerait les relations qui se forment
                        entre les hommes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Celui qui vit en société a pour obligation principale de travailler, puisque
                        le travail de chacun profite à la société entière; les infirmités de la
                        vieillesse, la faiblesse du premier âge seules peuvent en dispenser, en
                        dehors de certains cas exceptionnels, comme la perte de la vue, une
                        paralysie, etc.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire une petite maison rurale que ses habitants se plaisent à
                           entourer, à garnir, à embellir d'arbustes d'agrément, de fleurs,
                           d'espaliers. Opposer à ce tableau celui de ces habita- <ns0:fw type="header">RÉCOLTE. 163</ns0:fw>
                           <ns0:pb type="page" n="163" /> tions malpropres dont l'intérieur et
                           l'extérieur témoignent de l'incurie des gens qui les occupent.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir <ns0:title>Degré élémentaire et moyen du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE,
                           par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, pages 230
                        et 312.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head type="sujets">Horticulture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles fleurs et plantes peut-on entretenir, en hiver, dans les
                           chambres d'une maison ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels soins réclament-elles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles plantes d'agrément peut-on conserver, en hiver, dans un lieu
                           chaud, pour les repiquer au printemps ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Les fleurs</ns0:term> sont l'ornement de la maison; durant la belle
                        saison, elles s'épanouissent aux alentours, grimpent le long des murailles,
                        ornent les fenêtres de leurs corolles embaumées, aux couleurs éclatantes. En
                        hiver, elles font à l'intérieur la joie des regards; elles nous procurent
                        comme un reflet des beaux jours.</ns0:p>
                     <ns0:p>On peut avoir à peu de frais nombre de fleurs à la maison pendant la saison
                        rigoureuse, pourvu qu'on ait eu la précaution de los rentrer avant les
                        premières gelées d'automne. Telles sont les chrysanthèmes, les géraniums,
                        les pensées, les crocus, les jacinthes, les tulipes, les primevères, les
                        bruyères et jusqu'aux violettes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces plantes ne prospèrent qu'à la condition d'être maintenues à une
                        température douce et égale et de recevoir le plus longtemps possible les
                        rayons du soleil. Il est utile de les arroser de temps en temps avec de
                        l'eau attiédie et de les débarrasser des poussières provenant de
                        l'atmosphère des chambres. A cet effet, on a la précaution de les changer de
                        pièce lorsqu'on balaye ou époussète, à moins qu'on ne les recouvre d'un
                        voile.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Combien en coûterait-il à une jeune fille pour orner sa chambre, en
                           hiver, de deux pieds de jacinthes, d'une bruyère, d'un feuillage et d'un
                           petit camélia? (Calculer séparément le prix des pots, des caïeux de
                           jacinthes, etc.)</ns0:item>
                        <ns0:item>— Voir au besoin un jardinier fleuriste.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>MODÈLE. — Prix de 5 pots à fleurs à 0f, 15 l’un. . . . . . . . .</ns0:p>
                     <ns0:p>Prix de 2 caïeux de jacinthes à 0f, 23 l'un. . . . . . .</ns0:p>
                     <ns0:p>Prix d'un pied de bruyère. . . . . . . . . . . . </ns0:p>
                     <ns0:p>TOTAL. . . . . .</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         