<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch073" xml:lang="fr" n="ch073">
            <header>Chapter ch073</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>73. — La dépèche. (Élève, p. 154.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Le bureau du télégraphe ! cria François, toujours en avant. On entra ; on remit
                  à l'employé la dépêche pour <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                     Richard</ns0:persName>. A peine avait-on dépassé le seuil que le manipulateur*<ns0:note type="annotation">Manipulateur. Appareil pour transmettre les dépêches
                     télégraphiques.</ns0:note> commençait sa batterie<ns0:note type="annotation">Batterie.
                     Succession de petits coups frappés sur un timbre ou sur une pièce différente de
                     métal.</ns0:note> ; la dépèche partait. Le manipulateur se tut : elle était partie,
                  arrivée !</ns0:p>
               <ns0:p>Au siècle dernier, dans une ville d'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>, à
                     <ns0:placeName>Boston</ns0:placeName>, un jour d'orage, un enfant joue au cerf-volant ;
                  il a attaché une clé à la queue de ce cerf-volant, trop léger et qu'il faut
                  alourdir. Une petite étincelle lumineuse brille tout à coup sur la clé, à la vive
                  curiosité du garçon, très frappé de ce phénomène*<ns0:note type="annotation">Phénomène. Tout ce qui apparait de nouveau dans l'air, dans le ciel ou sur la
                     terre.</ns0:note>
               </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>L'ancien télégraphe. — Nous sommes loin de ces machines de hois à longs
                     bras, qui, de clocher eu clocher, d'un bout de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>
                     à l'autre, s'envoyaient des signaux. Le télégraphe électrique et, depuis peu,
                     le téléphone sont d'admirables découvertes qui nous permettent d'échanger nos
                     idées et mème une conversation avec les habitants de toutes les parties du
                     monde. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:pb type="page" n="252" />
               <ns0:fw>252 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>L'enfant devint le grand <ns0:persName type="historique">Franklin</ns0:persName> ; la
                  petite étincelle est devenue la grande électricité*<ns0:note type="annotation">Electricité. Cause, force inconnue qui produit la foudre.</ns0:note> avec ses
                  nombreuses applications qui ont déjà changé et changeront encore plus la face de
                  la terre.</ns0:p>
               <ns0:p>La foudre, la terrible force destructrice devant laquelle les premiers hommes,
                  terrifiés, se prosternaient, l'homme d'aujourd'hui s'en empare, l'annihile*<ns0:note type="annotation">Annihiler. Réduire à rien.</ns0:note> par le paratonnerre de
                     <ns0:persName type="historique">Franklin</ns0:persName> ou la maitrise, lui fait porter
                  sa parole et ses commandements jusqu'au bout de l'uni-<ns0:figure>
                     <ns0:caption> Le paratonnerre. La lige d'un paratonnerre varie de trois à cinq
                        metres; elle est terminée en haut par une pointe de platine. Une barre en
                        métal, servant de conducteur, est soudce à la tige et descend, en suivant le
                        toit et les murs de l'édifice, soit dans un puits, soit dans un trou
                        profond. Un paratonnerre en mauvais état peut amener des accidents
                        nombreux.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les phares sont dressés sur un cap, sur un point éminent d'une côte,
                        ou sur la jetée d'un port. Une lanterne qui se trouve à leur extrémité est
                        allumée pendant la nuit, et ce feu, connu des navires, les guide au milieu
                        de l'obscurité.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> vers, comme il s'en éclaire contre la nuit ; et quelles autres
                  merveilles n'en tirera-t-il pas demain !</ns0:p>
               <ns0:p>— Qui, dit <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, nous sommes
                  loin des feux allumés sur les montagnes pour les communications que les hommes
                  avaient à se faire. Nous sommes loin aussi de ces machines de bois à longs bras,
                  qui, de clocher en clocher, d'un bout à l'autre de la France, se faisaient des
                  gestes dégingandés*<ns0:note type="annotation">Dégingandé. Se dit d'une personne dont
                     la contenance et la démarche sont mal assurées.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>M. <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>, qui, malgré son petit
                  désastre de la veille, n'engendrait pas la mélancolie et trouvait généralement <ns0:pb type="page" n="253" />
                  <ns0:fw>LA DÉPÈCHE. 253</ns0:fw> dans son excellente mémoire quelque bonne chose à
                  répondre, se mit à chanter :</ns0:p>
               <ns0:lg>
                  <ns0:l>« Que fais-tu, mon vieux télégraphe,</ns0:l>
                  <ns0:l>Au sommet de ton vieux clocher...</ns0:l>
                  <ns0:l>Sérieux comme une épitaphe, </ns0:l>
                  <ns0:l>Immobile comme un rocher ?... »</ns0:l>
                  <ns0:l>(<ns0:persName type="historique">G. NADAUD</ns0:persName>.)</ns0:l>
               </ns0:lg>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que remit-on au telegraphe ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était l'objet de la dépèche ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui fut mis immédiatement en mouvement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que <ns0:placeName>Boston</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel phenomène y observa, au siecle dernier, un enfant qui jouait au
                     cerf-volant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un cerf-volant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment cet enfant se nommait-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ont déjà fait les applications de l'electricité ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui maitrise la foudre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez des détails sur le paratonnerre. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ont rela lacé la lumiere électrique et le telégraphe électrique ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Répétez le fragment de chanson que fredonna <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>.</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle propriété donne-t-on à un bâton de cire ou de soufre en le
                           frottant ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— à un bâton de verre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la cause de ces phénomènes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où se forme naturellement l'électricité ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que produit-elle dans l'atmosphere ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dangers que présente la chute de la foudre. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment s'en préserve t-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faut-il rester sous les arbres pendant l'orage ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Lorsqu'on frotte, avec un morceau de drap ou une peau de chat, certaines
                        substances telles que la cire à cacheter, la résine, le soufre, le verre, la
                        soie, elles acquierent la propriété d'attirer les corps lègers, comme les
                        barbes de plume, les brins de paille.</ns0:p>
                     <ns0:p>La cause de ces phénomènes est due à une force, l'électricité, dont la
                        présence se manifeste soit par des attractions semblables à celles dont nous
                        venons de parler, soit par des apparences lumineuses ou des commotions (1)
                        violentes.</ns0:p>
                     <ns0:p>On a remarqué que si l'on présente une balle faite de moelle de sureau, et
                        suspendue à un fil, à un tube de verre frotté sur un morceau de drap, elle
                        est d'abord attirée, puis repoussée apres le contact. Mais si l'on approche
                        de la balle de sureau que vient de toucher le tube de verre, un bâton de
                        résine frotté également à la peau de chat, celui-ci attire vivement la
                        balle. Il y a donc deux sortes d'électricités.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'électricité se forme naturellement dans les nuages par le frottement des
                        bulles de vapeur ; elle produit dans l'atmosphère des phénomènes lumineux
                        connus sous le nom d'éclairs, à la suite desquels l'air, violemment ébranlé,
                        produit un bruit éclatant que les couches nuageuses répètent à la façon de
                        l'écho, en forme de roulement : c'est le tonnerre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Quand l'électricité des nuages attire celle qui se produit à la surface de
                        la terre, elles se combinent parfois; alors il y a production d'un éclair
                        avec des effets extraordinaires. Si une personne se trouve sur le passage du
                        fluide électrique, elle est frappée d'une telle commotion qu'elle perd
                        ordinairement la vie ; les arbres sont brisés ; les maisons, renversées ou
                        incendiées.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">(1) Commotion, secousse brusque, agitation extrème.</ns0:fw>
                     <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maitresse). <ns0:fw type="sig">18</ns0:fw></ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="254" />
                     <ns0:fw>254 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>On prèserve les édifices de la chute de la foudre en fixant un paratonnerre
                        (Voir page 155, Livre de l'élève) sur le point le plus élevé. Les hommes
                        s'en garantissent en évitant, pendant les orages, de s'abriter sous des
                        arbres ou de se tenir dans un courant d'air. Les arbres jouissent, en effet,
                        de la propriété d'attirer le fluide électrique.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Indiquer comment est construit et fixé un paratonnerre.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir, page 155, Livre de l'élève, la légende du dessin d'un
                        paratonnerre.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE TÉLÉGRAPHE ÉLECTRIQUE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que voit-on dans un bureau télégraphique et quel est l'objet de ces
                           appareils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où provient le fluide élecirique (qu'on y emploie) ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment le transmet-on de bureau à bureau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que savez-vous de sla vitesse de ce fluide ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que fait-il agir au bureau d'arrivée ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Dans un bureau télégraphique, on voit, sur une table, un instrument nommé
                           <ns0:term>récepteur</ns0:term>, dans lequel l'électricité fait agir un poinçon
                        qui sert à écrire les signaux sur une longue bande de fort papier enroulée
                        autour d'un tambour, et qui vient s'engager entre deux rouleaux de
                        cuivre.</ns0:p>
                     <ns0:p>A côté est un autre appareil, le <ns0:term>manipulateur</ns0:term>, composé d'une
                        petite planchette de bois servant de support à un levier de métal, qui est
                        mobile par son milieu et frappe un bouton lorsque, au moyen de touches, on
                        le met en communication avec les fils qui transmettent l'électricité de
                        bureau à bureau.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le fluide électrique qui circule dans les fils, provient d'appareils appelés
                           <ns0:term>piles</ns0:term>, où il se développe au contact d'acides avec des
                        leuilles de zinc et de cuivre.</ns0:p>
                     <ns0:p>On le transmet de bureau à bureau au moyen de fils de fer soutenus, de
                        distance en distance, par des poteaux. Il se meut avec une vitesse telle
                        qu'il lui faut moins d'une seconde pour effectuer le tour de la tèrre, et,
                        lorsqu'il arrive au bureau, il actionne le levier qui fait marquer au
                        poinçon les signes convenus sur la bande de papier dont il a été
                        précédemment question.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Éclairage électrique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Combien de sortes d'électricités ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi tendent-elles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'on rapproche deux bâtons de charbon ou deux tiges de métal en
                           communication avec deux sources différentes d'électricité, que se
                           produit-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment est la lumière ainsi obtenue ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— S'en sert-on, et où ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels en sont les avantages et les inconvénients ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il existe deux sortes d'électricités et elles tendent sans cesse à se
                        combiner. Si donc on rapproche doux bâtons de charbon de houille ou deux
                        tiges métalliques en contact avec deux piles donnant des électricités
                        diffèrentes, il se produit une flamme brillante à l'extrémité de chaque
                        charbon ou de chaque tige, et, lorsqu'elles se rejoignent, une lumière
                        éblouissante en résulte.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans l'air, cette lumière est blanche avec un éclat scintillant qui fatigue
                        la vue. Aussi ne peut-on s'en servir que dans les lieux où il s'agit
                        d'éclairer de grandes surfaces ; telles sont les rues, les places publiques,
                        les gares, les ateliers. Elle a une puissance presque égale à celle du
                        soleil, c'est-à-dire beaucoup plus grande que celle produite par les bougies
                        et les lampes ; mais comme nous l'avons dit, elle agit d'une manière
                        fâcheuse sur la vue, et elle scintille de telle façon qu'elle ne peut être
                        utilisée pour les travaux délicats, Il est infiniment probable qu'on
                        parviendra bientôt à faire disparaître ces graves inconvénients.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         