<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch078" xml:lang="fr" n="ch078">
            <header>Chapter ch078</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>78. — A Paris. (Élève, p. 154.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="269" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>« <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, vendredi.</ns0:p>
               <ns0:p>« Cher papa, chers frères,</ns0:p>
               <ns0:p>« C'est perchée au moins à quinze mètres au-dessus de la chaussée que je vous
                  écris, dans un de ces casiers à compartiments que les Parisiens appellent
                  appartement.</ns0:p>
               <ns0:p> « Ma tante habite le cinquième étage d'une maison dont le vis-à-vis barre la vue
                  comme un bandeau de colin-maillard.</ns0:p>
               <ns0:p>« Je cherche un coin d'horizon ; mes deux cousins, l'explorateur <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> et le mécanicien Louis, me
                  répondent qu'en prenant le chemin de fer ou le bateau, on peut, pour quelques
                  sous, et après quelques lieues de voyage, se donner ce spectacle.</ns0:p>
               <ns0:p>« Mais ces Parisiens ont l'air de ne pas trop penser aux grands ciels, aux grandes
                  plaines à perte de vue; ils ont <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> qui leur suffit,
                  comme m'a dit <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName>. Ils en sont
                  très fiers, et avec assez de raison, il me semble. C'est une si vaste, une si
                  belle ville, avec des habitants si distingués, au moins dans ce que j'ai pu voir
                  jusqu'ici !</ns0:p>
               <ns0:p>« Par exemple, je me fais l'effet d'une écolière devant ma cousine <ns0:persName type="fictif" key="marthe">Marthe</ns0:persName> qui, de quatre ans plus jeune que
                  moi, parle déjà presque aussi bien que <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                     Valon</ns0:persName> et se tient avec l'aisance d'une dame. Ma gaucherie*<ns0:note type="annotation">Gaucherie. Manque d'aisance, de grâce, d'adresse.</ns0:note> , ma
                  simplicité campagnarde la font sourire. Elle me traite en petite fille. A la gare,
                  où elle m'attendait hier avec ma tante et l'explorateur, elle m'a dit après deux
                  minutes : « Tu ne serais pas mal si tu savais te coiffer. »</ns0:p>
               <ns0:p>« Ma tante fait de bien jolies choses en robes et en <ns0:pb type="page" n="270" />
                  <ns0:fw>270 SUZETTE.</ns0:fw> manteaux. Sans compter <ns0:persName type="fictif" key="marthe">Marthe</ns0:persName>, elle a deux ouvrières, l'une de mon âge, l'autre d'au moins
                  dix-huit ans. Toutes les deux se couvrent les joues d'une sorte de farine qui leur
                  donne l'air d'arriver du moulin.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> est gentil ; il me parle
                  de vous, de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> et même de l'Afrique.
                  Il croit toujours l'avoir parcourue ; et certainement il la parcourra un jour. En
                  attendant, il va à l'<ns0:placeName>école Turgot</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— L'aîné, le cousin <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName>, déjà
                  barbu, et qui vous ressemble, cher papa, a un emploi de constructeur*<ns0:note type="annotation">Constructeur-mécanicien. Celui qui s'occupe de construire des
                     machines.</ns0:note> mécanicien dans une grande usine*<ns0:note type="annotation">Usine. Établissement où l'on s'aide de machines puissantes pour une
                     fabrication ; telles sont les verreries, les moulins.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>« C'est lui surtout qui nous guidera à travers l'Exposition. Comme il est tres
                  instruit, j'y passerai mon temps, je crois, d'une manière qui ne déplaira pas trop
                  à <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>. Nous irons
                  après-demain dimanche.</ns0:p>
               <ns0:p>« Tout <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> embrasse tout <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> et lui recommande la santé et la gaieté, deux bons
                  biens de ce monde. Pour moi, dès que je suis seule, mon cœur s'envole au village
                  près de vous— « <ns0:persName type="fictif" key="suzette">SUZANNE</ns0:persName>. »</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— D'où écrivait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où habitait la tante ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel horizon s'entrevoit des fenêtres ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Ou faut-il aller, lorsqu'on est à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, pour
                     trouver une vue de la campagne ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensent les Parisiens de leur ville ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> de sa
                     cousine <ns0:persName type="fictif" key="marthe">Marthe</ns0:persName>, et que lui
                     avait dit celle-ci à la gare ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez quelques détails sur la profession de la tante.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel barbouillage pratiquaient ses deux ouvrières ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> de
                        <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> ; — du cousin
                        <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName>? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment termine-t-elle sa lettre ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="civilité">
                  <ns0:head type="sujets">Civilité.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels avantages présente le séjour des grandes villes au point de
                           vue des manières, du langage et de la connaissance du bon usage ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Rien n'est plus propre à faire concevoir une opinion favorable de nous, que
                        de bonnes manières jointes à un air aisé et à un costume à la fois simple et
                        de bon goût. Ces avantages no s'obtiennent que par le contact fréquent avec
                        des personnes bien élevées ; or, à la ville, à la grande ville, les
                        occasions d'être en relation avec de telles personnes sont fréquentes, c'est
                        ce qui en rend si favorable le séjour à ce point de vue.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« Lorsque vous voyez une dame, une jeune personne ayant ces ma-</ns0:l>
                        <ns0:l>« nières distinguées et cette aisance qui révèlent l'habitude de fré-</ns0:l>
                        <ns0:l>« quenter la bonne société, examinez-la, suivez-la avec soin ; re-</ns0:l>
                        <ns0:l>« marquez de quelle manière elle s'adresse à ses supérieurs, sur quel </ns0:l>
                        <ns0:l>« ton elle converse avec ses égales, et comment elle traite ses infé-</ns0:l>
                        <ns0:l>« rieures. Réfléchissez aux tournures variées que prend sa conversa-</ns0:l>
                        <ns0:l>« tion dans les diverses circonstances où elle se trouve, soit
                              durant<ns0:note type="annotaiton"> * </ns0:note> les </ns0:l>
                        <ns0:l>« visites, soit à table, ou enfin le soir dans les réceptions. Imitez-la </ns0:l>
                        <ns0:l>« sans la contrefaire, et soyez son ombre, ou un autre elle-même sans
                           </ns0:l><ns0:pb type="page" n="271" />
                        <ns0:fw>A PARIS. 271</ns0:fw>
                        <ns0:l>« être son singe. Vous trouverez qu'elle a grand soin de ne rien dire </ns0:l>
                        <ns0:l>« et de ne rien faire que l'on puisse prendre pour une marque de </ns0:l>
                        <ns0:l>« mépris ou de négligence, ni qui puisse le moins du monde mortifier </ns0:l>
                        <ns0:l>« l'amour-propre des autres. Au contraire, vous vous apercevrez qu'elle </ns0:l>
                        <ns0:l>« a soin que tout le monde soit content d'elle, faisant en sorte que </ns0:l>
                        <ns0:l>« chacun soit content de soi-même ; elle témoigne du respect, des </ns0:l>
                        <ns0:l>« égards, de l'estime et de l'attention précisément dans les occasions </ns0:l>
                        <ns0:l>« où toutes ces choses sont nécessaires ; elle les sème avec soin et elle </ns0:l>
                        <ns0:l>« en recueille les fruits les plus abondants. » (<ns0:persName type="historique">LORD CHESTERFIELD</ns0:persName>.)</ns0:l></ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Avantages et inconvénients du séjour des villes. (Nous le
                           considérerons au point de vue exclusif des enfants et des jeunes
                           personnes.)</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:fw>SOMMAIRE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>— La jeune fille est d'autant plus apte à choisir et à trouver une situation
                        lucrative, qu'elle connaît davantage et sait davantage. — A la ville, elle
                        trouve des établissements d'instruction qui.....; elle peut faire de longues
                        et profitables études sans..... Elle est en relation avec des personnes qui
                        lui donnent l'exemple de..... Elle peut visiter des musées... Elle y trouve
                        aussi plus de distractions par....</ns0:p>
                     <ns0:p>Mais à côté de ces très réels avantages, il y a de nombreux inconvénients :
                        locaux, atmosphère, bruits, vie fatigante (donner quelques détails), Il y a
                        aussi de mauvais exemples, ce qui oblige la jeune fille à n'être jamais sans
                        ses parents, d'où..... A la campagne, on jouit de plus de liberté.....
                        Etablissez une comparaison sans entrer dans trop de développements.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item> — Un ouvrier gagne dé plus fortes journées à la ville ou dans la
                           banlieue; mais, en somme, a-t-il en fin d'année plus d'économies que son
                           collègue de la campagne ou d'un bourg ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— a-t-il eu une existence aussi confortable, aussi paisible ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Nous ne pensons pas qu'il ait plus d'économies en fin d'année, et nous
                        sommes disposés à croire qu'il en a moins, si même il lui est donné d'en
                        faire.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'ouvrier des villes peut gagner 6 ou 700 francs de plus par an que son
                        collègue des campagnes ; mais le loyer sera de 150 à 200 francs plus élevé ;
                        la nourriture, au moins d'un tiers plus dispendieuse, car il faut tout
                        acheter ; mettons 300 francs de ce chef. Joignons-y le chauffage,
                        l'éclairage, les frais de toilette plus considérables ; et évaluons
                        l'excédent, sur ce chapitre, à 100 francs ; c'est peu. N'oublions pas le
                        chômage, qui est inévitable au moins un mois par an, les fréquentations du
                        cabaret, les occasions de dépenses qu'on rencontre à chaque pas et qu'on ne
                        peut toujours éviter, et nous verrons que véritablement l'ouvrier des villès
                        est, on général, dans une situation moins favorable que son collègue des
                        petits centres de population, et que, vu la concurrence, il est loin d'avoir
                        une existence aussi paisible et assurée.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une machine ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un mécanicien, un constructeur-mécanicien ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez quelques indications sur les travaux qu'ils exécutent.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>machine</ns0:term> est un ensemble de pièces assemblées qui souvent
                        agissent différemment ; elle sert à faire mouvoir, à tirer, lever, traîner,
                        lancer quelque chose.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>mécanicien</ns0:term> dirige la machine. Tels sont les conducteurs des
                        locomotives, des diverses sortes de moulins, des turbines, des grues, des
                        marteaux-pilons, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>constructeur-mécanicien</ns0:term> est celui qui assemble les pièces
                        qui forment une machine et en assure le jeu régulier : il en est qui
                        fabriquent les machines à vapeur, les machines mues par le vent et l'eau,
                           <ns0:pb type="page" n="272" />
                        <ns0:fw>272 SUZETTE.</ns0:fw> les machines agricoles, les tours, les machines à
                        forer, à raboter le fer, les horloges, les montres, etc., etc.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         