<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch129" xml:lang="fr" n="ch129">
            <header>Chapter ch129</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>129. — Le Galibis. (Élève, p. 272.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="452" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>On ne sait pour quelle cause, un homme de la race rouge, un Galibis, traversait
                  par un beau dimanche une bourgade de <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Il était d'une de ces lointaines et rares tribus*<ns0:note type="annotation">Tribu.
                     Petit peuple ; réunion de familles sauvages.</ns0:note> de
                     l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName> qui ne connaissent encore, pour étancher leur
                  soif, que l'eau du ciel et des sources.</ns0:p>
               <ns0:p>— Qu'est-ce donc, demanda-t-il, que ces maisons sur lesquelles je vois d'agréables
                  devises et de plaisants tableaux ? </ns0:p>
               <ns0:fw type="footer">(1) La levure est de l'écume de bière qu'on emploie commé
                  levain.</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="453" />
               <ns0:fw>LE GALIBIS. 453</ns0:fw>
               <ns0:p>— Ce sont, lui répondit-on, les cabarets où l'on s'assemble pour boire.</ns0:p>
               <ns0:p>En ce moment les cabarets étaient bondés ; on y buvait, criait à tue-tête.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais, reprit le Galibis, quelle est donc la cause de la grande soif de ce pays ?
                  Il n'y fait pourtant pas si chaud.</ns0:p>
               <ns0:p>On lui apprit qu'en ce pays-là l'usage était de boire sans soif, des liqueurs de
                  toute sorte et qui coûtaient cher.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et aux frais de qui boit-on ainsi sans soif, s'il vous plait ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais aux frais des buveurs, qui y dépensent gros.</ns0:p>
               <ns0:p>— Vous auriez dû m'avertir tout de suite, dit le sauvage, que je suis ici en pays
                  de millionnaires ne sachant que faire de leur argent. Si je n'aimais ma tribu, je
                  m'établirais volontiers dans votre riche village.</ns0:p>
               <ns0:p>Vinrent à passer des loqueteux*<ns0:note type="annotation">Loqueteux. Gens pauvrement
                     vêtus.</ns0:note>, et des enfants aux joues creuses n'ayant contre le froid que de
                  pauvres haillons. Ils mendiaient.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! reprit le Galibis, ceux-ci viennent probablement de loin, d'une contrée
                  misérable.</ns0:p>
               <ns0:p>On lui dit que c'étaient les vieux parents, les femmes, les enfants des buveurs
                  qu'il voyait là rassemiblés, et que ces buveurs, au lieu de millions, n'avaient
                  que leur travail pour vivre. Leur maigre salaire, la pièce de monnaie lentement,
                  péniblement gagnée en six jours, le pain de la famille, la paix, la dignité du
                  foyer, se noyaient ainsi dans les verres.</ns0:p>
               <ns0:p>Une bataille qui s'éleva entre des ivrognes interrompit l'explication. Les
                  bouteilles volèrent, les bouches hurlèrent, le sang coula.</ns0:p>
               <ns0:p>Le Galibis leva les mains au ciel : </ns0:p>
               <ns0:p>— Mais quel est, s'écria-t-il, quel est le despote*<ns0:note type="annotation">Despote. Souverain qui gouverne sans aucun contrôle.</ns0:note> abominable qui
                  condamne ainsi ces malheureux à la dégradation de leur humanité et de leur santé
                  ?</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Un Galibis.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:pb type="page" n="454" />
               <ns0:fw>454 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>Aucun despote. Ils étaient libres. De leur plein gré, ils couraient à cette
                  misère, à cette honte.</ns0:p>
               <ns0:p>Alors le sauvage secoua la poussière de ses pieds et partit en disant : </ns0:p>
               <ns0:p>— Les animaux n'ont pas l'entendement qui a été donné à ceux-ci ; mais j'aimerais
                  mieux faire ma compagnie des bêtes des bois que de pareils hommes !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un Galibis ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— D'où venait-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle question fit-il en traversant une bourgade ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que faisaient les gens dans les cabarets ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda le Galibis à propos de la soif de ces gens ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensait-il de la richesse du pays à la vue de tant de gens au cabaret
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'étaient les loqueteux et les enfants qui mendiaient autour des cabarets
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi les chefs de famille emploient-ils souvent le meilleur de leur gain
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel hideux spectacle vit-on dans le cabaret ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle exclamation fit le sauvage ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui apprit-on ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il en partant ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LES BOISSONS. </ns0:item>
                        <ns0:item>— LE VIN : Donnez une idée de la récolte du raisin, de la fabrication
                           du vin, de la fermentation qu'il subit et des fûts où on le place. </ns0:item>
                        <ns0:item>— EAU-DE-VIE : Avec quoi fabrique-t-on cette liqueur ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle sensation produit-elle quand on l'absorbe ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez les pays vignobles de France.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On récolte le raisin en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> vers la fin de
                        septembre et pendant la première quinzaine d'octobre ; cette époque de
                        l'année s'appelle la vendange, et c'en est une des plus joyeuses.</ns0:p>
                     <ns0:p>Au jour fixé, les vendangeurs, armés de serpettes, se rendent dans la vigne
                        ; ils coupent les grappes qu'ils déposent à mesure dans de larges paniers
                        d'osier dont le contenu est recueilli par des ouvriers portant des
                        hottes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les hottes sont vidées dans des tonneaux ou des cuves qu'on transporte au
                        pressoir. S'il s'agit de faire du vin blanc, le raisin de la récolte est
                        immédiatement écrasé, et le liquide qui en résulte versé dans des fûts neufs
                        de chêne. Il y commence et achève sa fermentation, durant laquelle les
                        impuretés du vin s'échappent par la bonde. On soutire ensuite, et l'on ferme
                        avec soin les fûts.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si l'on entend fabriquer du vin rouge, on laisse les raisins fermenter dans
                        de grandes cuves, où on les foule quotidiennement à diverses reprises. Au
                        bout de huit à neuf jours, on soutire le liquide, qui s'est rendu à la
                        partie inférieure des cuves ; c'est du vin de première qualité, qu'on traite
                        comme le vin blanc. Les grappes restantes sont portées au pressoir et on les
                        y écrase ; un vin de deuxième qualité est ainsi obtenu.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>eau-de-vie</ns0:term> est le produit de la distillation du vin, du marc
                        de raisin ou de fruits sucrés, tels que les cerises, les prunes. C'est un
                        liquide incolore, de saveur chaude et même brûlante. La plus renommée est
                        celle qui provient de la ville et des environs de
                           <ns0:placeName>Cognac</ns0:placeName>. Le <ns0:term>rhum</ns0:term> se tire du jus des
                        cannes à sucre ; le <ns0:term>kirsch</ns0:term>, des cerises amères écrasées avec
                        leurs noyaux ; le <ns0:term>marasquin</ns0:term>, des pêches et des prunes. Les
                        Chinois font de l'eau-de-vie de riz.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les principaux pays vignobles de France sont : la
                           <ns0:placeName>Champagne</ns0:placeName>, la <ns0:geogFeat>vallée de la <ns0:geogFeat type="rivière"><ns0:placeName>Meuse</ns0:placeName></ns0:geogFeat></ns0:geogFeat> et
                        celle de la <ns0:geogFeat type="rivière"><ns0:placeName>Moselle</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, la
                           <ns0:placeName>Bourgogne</ns0:placeName>, la <ns0:placeName>Franche-<ns0:pb type="page" n="455" />
                           <ns0:fw>LE GALIBIS. 455</ns0:fw> Comté</ns0:placeName>,
                           l'<ns0:placeName>Orléanais</ns0:placeName>, la <ns0:geogFeat>vallée de la <ns0:geogFeat type="fleuve"><ns0:placeName>Loire</ns0:placeName></ns0:geogFeat></ns0:geogFeat>,
                           l'<ns0:placeName>Auvergne</ns0:placeName>, la <ns0:placeName>Gascogne</ns0:placeName> et
                        notamment le <ns0:placeName>Bordelais</ns0:placeName>, les
                           <ns0:placeName>Charentes</ns0:placeName>, la région du
                           <ns0:placeName>Languedoc</ns0:placeName> baignée par la <ns0:geogFeat type="mer"><ns0:placeName>Méditerranée</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, et enfin la
                           <ns0:geogFeat>vallée du <ns0:geogFeat type="fleuve"><ns0:placeName>Rhône</ns0:placeName></ns0:geogFeat></ns0:geogFeat>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="agriculture">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire un cep de vigne, les rameaux ou sarments, les bourgeons, les
                           fleurs, les feuilles.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Détails sur les raisins et leurs variètés.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le chasselas ? Qualités de ce raisin.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où obtient-on les meilleurs chasselas ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un cep ou pied de vigne est un arbrisseau à tige noueuse, ordinairement
                        tortue où il pousse des rameaux grimpants, longs et flexibles appelés
                        sarments. La vigne porte des feuilles découpées et des rameaux appelés
                        vrilles ; les fleurs sont nombreuses, d'une odeur suave, disposées en
                        grappes qui se transforment en raisins.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce végétal croit avec rapidité, et de ses bourgeons délicats naissent des
                        tiges et des branches qui grimpent jusqu'au sommet des plus grands arbres.
                        Sa culture et la préparation du vin remontent à l'antiquité la plus reculée
                        ; ce sont les Phéniciens qui l'apportèrent sur les côtes
                           d'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName> et de <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a d'innombrables variétés de raisins. En <ns0:placeName>France</ns0:placeName>,
                        on distingue d'abord les <ns0:term>raisins blancs</ns0:term> et les <ns0:term>raisins
                           noirs</ns0:term>, et, parmi les variétés ou cépages : le
                           <ns0:term>chasselas</ns0:term> et le <ns0:term>muscat</ns0:term>, qui sont pour la table,
                        — le <ns0:term>pineau</ns0:term>, le <ns0:term>gamay</ns0:term>, le <ns0:term>verreau</ns0:term>, le
                           <ns0:term>gouais</ns0:term>, qui donnent des vins de différentes qualités.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le chasselas est un beau raisin blanc qui atteint de grandes dimensions et
                        dont les grains se colorent d'un blond doré sous l'influence du soleil. Il
                        est sucré et parfumé. L'espèce la plus estimée se récolte dans les environs
                        de <ns0:placeName>Fontainebleau</ns0:placeName>, à <ns0:placeName>Thomery</ns0:placeName>
                        principalement.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quel est le résultat de l'abus des boissons au point de vue de la
                           santé, de la durée de la vie ? Son influence fatale sur l'esprit, la
                           raison et le caractère.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Si les boissons alcooliques prises en quantité modérée et convenablement
                        étendues d'eau sont saines et produisent une action favorable sur notre
                        organisme tout entier qu'elles réchauffent et stimulent, leur abus trouble
                        les fonctions de l'estomac, surexcite les nerfs et amène le tremblement des
                        membres ; il provoque enfin des congestions presque toujours mortelles.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'abus des boissons alcooliques a les plus déplorables effets sur l'homme au
                        point de vue moral et intellectuel. « Il tarit les sources de <ns0:l>«
                           l'intelligence, brise, anéantit la volonté, et amène rapidement avec </ns0:l>
                        <ns0:l>« la paresse, sa compagne obligée, la misère. Il porte les plus rudes </ns0:l>
                        <ns0:l>« atteintes à la raison, et quand elle ne succombe pas complètement, </ns0:l>
                        <ns0:l>« le sens moral est perverti au point de ne plus laisser subsister la </ns0:l>
                        <ns0:l>« notion du bien et du mal : état d'abrutissement qui mène au crime </ns0:l>
                        <ns0:l>« et au suicide.</ns0:l></ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« Le mal produit par la passion de l'ivrognerie n'atteint pas seule-</ns0:l>
                        <ns0:l>« ment le malheureux qui en est la victime honteuse ; l'altération des </ns0:l>
                        <ns0:l>« facultés de l'intelligence et du cœur, la folie, les penchants vicieux </ns0:l>
                        <ns0:l>« et coupables, se transmettent aux enfants, et assurent à la
                           famille,</ns0:l>
                        <ns0:l>« comme au pays, d'indignes soutiens et une population nombreuse </ns0:l>
                        <ns0:l>« pour les hôpitaux et les bagnes. » (D'après le <ns0:persName type="historique">Dr RIANT</ns0:persName>.)</ns0:l></ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par liqueurs de ménage ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fabriqueriez-vous un litre de cassis, de brou de noix, de
                           ratafia ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix de revient de ces liqueurs.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:pb type="page" n="456" />
                  <ns0:fw>456 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>liqueurs de ménage</ns0:term> celles dont la fabrication
                        très simple ne nécessite rien autre chose que les matières dont on use pour
                        la nourriture ordinaire. Elles reviennent beaucoup moins cher que les
                        autres.</ns0:p>
                     <ns0:p>CASSIS. — Égrenez et écrasez un kilogramme et demi de grains de cassis très
                        mûrs ; mettez-les dans une cruche avec 4 litres et demi d'eau-de-vie blanche
                        ordinaire à 52°, 250 grammes de framboises, deux clous de girofle et 4
                        grammes de cannelle. Au bout de deux mois, tirez la liqueur et pressez les
                        grains ; remettez le jus dans un vase avec un kilogramme de sucre et filtrez
                        (1).</ns0:p>
                     <ns0:p>BROU DE NOIX. — Prenez 80 noix un peu grosses, mais assez peu formées pour
                        qu'une épingle puisse passer à travers ; pilez-les et faites-les infuser
                        deux mois dans 4 litres d'eau-de-vie. Égouttez-les dans un tamis ; mettez
                        dans cette liqueur 1 kilogramme de sucre ; laissez reposer encore trois mois
                        et filtrez.</ns0:p>
                     <ns0:p>RATAFIA DE FRAMBOISES. — Faites fondre un kilogramme de sucre dans le jus de
                        600 grammes de framboises, 125 grammes de cerises et 4 litres d'eau-de-vie ;
                        pressez et filtrez.</ns0:p>
                     <ns0:p>(On établira le prix de revient du litre de chacune de ces liqueurs en
                        calculant, proportionnellement à la quantité employée, ce que coûtent
                        séparément les matières qui les composent.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         