<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch006" xml:lang="fr" n="ch006">
            <header>Chapter ch006</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>6. — Monsieur François est un homme ! (Él., p. 15.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="19" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Le lendemain, jeudi, fut un jeudi fameux en balayage et en rangement. </ns0:p>
               <ns0:p> — Vous, les bottes, par ici ! toi, la soupière, par là ! <ns0:figure type="illustration">
                     <ns0:caption> Vous, les bottes, par ici ! toi, la soupière, par là ! </ns0:caption>
                  </ns0:figure> toi, le chaudron, de ce côté ! chacun à votre place, s'il vous plaît !
                  et qu'on n'en bouge plus que pour le service ! Tout le reste de
                     l'encombrement*<ns0:note type="annotation"> Encombrement. Amas d'objets qui
                     occupent une place qui n'est pas la leur. </ns0:note>, à la porte ! En avant le
                  balai ! Et de l'eau à pleins seaux ! </ns0:p>
               <ns0:p> Tout animée, les joues rouges, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> allait, allait ! </ns0:p>
               <ns0:p> Elle s'était mise au ménage à six heures, après le départ du père pour les
                  champs, et sans le prévenir. <ns0:fw type="header"> 20 SUZETTE. </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="20" /> Vers dix heures, toute haletante, n'en pouvant plus, elle
                  appela <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName>, qui, revenant
                  d’on ne sait où, passait en sifflant comme un merle. </ns0:p>
               <ns0:p> — <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName>, où sont <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques,</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? </ns0:p>
               <ns0:p> — Ils se promènent. </ns0:p>
               <ns0:p> — Ne pourrais-tu m'aider un peu ? </ns0:p>
               <ns0:p> — A quoi ? </ns0:p>
               <ns0:p> — Au ménage. </ns0:p>
               <ns0:p> — Tu dis ? </ns0:p>
               <ns0:p> — Au ménage. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> releva la tête en
                  arrière ; son nez, déjà si bien retroussé, se retroussa encore plus, sa bouche se
                  fendit jusqu'aux oreilles : il en sortit un grand éclat de rire. </ns0:p>
               <ns0:p> — Le ménage, dit-il, c'est donc l'affaire des hommes ?  Ah ! ah ! ah ! </ns0:p>
               <ns0:p> Après quoi, s'avançant, il commença par imprimer sur le carreau frais lavé une
                  demi-douzaine d'empreintes de ses vilaines pattes chaussées de galoches ; puis,
                  pour tirer de l'armoire un mouchoir, en bouleversa tous les rayons et, ayant de
                  cette manière montré son savoir-faire* <ns0:note type="annotation"> Savoir-faire.
                     Qualité de celui qui réussit dans les travaux qu'il entreprend. </ns0:note>, il
                  reprit sa sifflerie. </ns0:p>
               <ns0:p> — Oh ! le petit singe ! s'écria Suzette. </ns0:p>
               <ns0:p> Il se retourna : </ns0:p>
               <ns0:p> — Moi, un petit singe ? </ns0:p>
               <ns0:p> — Non, un grand ! et qui devrait au moins se taire, puisqu'il ne veut pas
                  travailler. Tu sais bien ce que disent les nègres : que les singes ont la parole,
                  mais que par malice ils feignent* <ns0:note type="annotation"> Feindre. Paraître
                     vouloir faire une chose, avec l'intention de ne pas l'exécuter. </ns0:note> d'être
                  muets, craignant que l'homme ne les mette à la besogne ! </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> haussa les épaules et
                  tourna les talons. </ns0:p>
               <ns0:p> Cependant le grand nettoyage s'acheva. Le soir, le père, au retour des champs,
                  s'arrêta sur le seuil de la porte, regarda autour de lui, aspira l'odeur d'une
                  fricassée de pommes de terre, une bonne odeur depuis longtemps oubliée ; son
                  visage s'éclaira : voilà le sourire attendu ! </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> se tourna vers <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName>, et, les yeux mouillés : </ns0:p>
               <ns0:p> — Est-ce que ta pauvre maman serait revenue ? </ns0:p>
               <ns0:fw type="header"> MONSIEUR FRANÇOIS EST UN HOMME ! 21 </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="21" />
               <ns0:p> — Hélas ! non, papa, dit-elle, en se jetant dans ses bras ; mais si je pouvais
                  lui ressembler ! </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que disait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> animée
                     de zèle pour le nettoyage de la maison ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez comment elle s'acquitta de ce travail.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensez-vous de cette jeune enfant ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez de votre mieux le dialogue qui s'engagea entre elle et
                        <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles vilaines choses fit-il au moment de quitter la maison ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensez-vous de la manière de répondre et d'agir de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François,</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'aurait fait, à sa place, un bon petit frère ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     indignée ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel effet produisit sur le père la vue de la cuisine nettoyée et rangée
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une maison bien tenue ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Effet qu'elle produit sur le mari.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Une maison bien tenue n'est pas toujours une élégante habitation richement
                        meublée, ornée de peintures, ayant de larges et commodes escaliers et
                        de belles dépendances ; mais elle est celle où une main intelligente et
                        courageuse fait régner l'ordre et la propreté. </ns0:p>
                     <ns0:p>Toute maison, tout appartement, peuvent être bien tenus : ferme ou
                        chaumière, atelier de l'ouvrier ou chambre de famille. Il suffit pour cela
                        d'un peu de cœur et de volonté. Le temps ne fait jamais défaut qu'aux
                        paresseux et aux paresseuses qui ne peuvent se résoudre  à quitter le lit
                        dès le matin, ainsi qu'à ces commères dont le meilleur de la journée se
                        consume en bavardages où la futilité s'allie plus d'une fois à la
                        méchanceté. </ns0:p>
                     <ns0:p>Un mari qui, à la fin d'une rude journée de labeur, revient des champs ou de
                        l'atelier, sourit et oublie ses fatigues à la vue d'un intérieur brillant de
                        propreté, du poêle luisant où le feu ronfle gaiement, et du repas disposé
                        avec goût sur une nappe blanche. Si les mets sont préparés avec soin et
                        économie, si les verres étincellent sous les rayons d'une lampe à la flamme
                        claire, si près de lui s'asseyent une femme et des enfants à la mise simple
                        mais d'une irréprochable netteté, il se dira que nulle part ailleurs il ne
                        sera mieux et on ne l'aimera mieux. Ne craignez plus alors que le cabaret
                        l'attire ; il sait où il trouvera les plus douces jouissances. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment s'y prend-on pour nettoyer le carrelage ou le parquet d'une
                           salle ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— pour laver les vitres ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— pour laver et ranger la vaisselle ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— pour rendre les meubles nets et brillants ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Pour nettoyer le carrelage ou le parquet d'une salle, on fait dissoudre du
                        savon noir ou des cristaux de soude dans un seau d'eau tiède, et avec une
                        brosse de chiendent qu'on trempe dans le liquide, on frotte ce carrelage et
                        ce parquet. Lorsqu'on a ainsi opéré sur un demi-mètre carré environ, on
                        rince à  l'eau claire et l'on éponge à l'aide d'une toile d'emballage qu'on
                        lave fréquemment. Le travail se poursuit ainsi jusqu'à ce qu'il soit achevé.
                        On emploie les cristaux de soude de préférence au savon noir lorsqu'il y a
                        des taches graisseuses à faire disparaître. </ns0:p>
                     <ns0:p>On procède de deux manières au nettoyage des vitres : </ns0:p>
                     <ns0:p>1° Au moyen d'un chiffon préalablement trempé dans une bouillie de craie ou
                        de blanc d'Espagne ; on barbouille les vitres sur chaque face, et on laisse
                        sécher. Lorsqu'elles sont sèches, on les frotte avec soin en n'oubliant pas
                        de débarrasser tous les angles des matières qui s'y accumulent. </ns0:p>
                     <ns0:fw type="header"> 22 SUZETTE. </ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="22" />
                     <ns0:p>2° On lave les vitres avec de l'eau contenant un vingtième d'eau-de-vie, et
                        on les frotte ensuite avec un linge propre jusqu'à ce qu'elles soient bien
                        claires. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>lavage de la vaisselle</ns0:term> suppose qu'à l'avance on a fait
                        chauffer de l'eau à une température voisine de l'ébullition et que, si les
                        pièces à  nettoyer sont très grasses, on a jeté dans le liquide quelques
                        cristaux. Alors on plonge les assiettes et les plats dans ce liquide, et on
                        les y  frotte séparément avec un chiffon de vieux linge fixé à l'extrémité
                        d'un petit bâton. Il ne reste plus qu'à les retirer, à les faire égoutter et
                        à les essuyer avec un torchon bien propre. </ns0:p>
                     <ns0:p>Pour rendre les <ns0:term>meubles nets et luisants</ns0:term>, s'ils sont recouverts
                        d'un placage et vernis, on les frotte avec des chiffons de vieux linge de
                        coton. Les meubles de bois ciré sont brossés d'abord, puis frottés comme il
                        vient d’être dit, avec une peau souple. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="civilité">
                  <ns0:head type="sujets"> Civilité. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment, à votre avis, les plus jeunes enfants doivent-ils parler à
                           leurs aînés et les écouter ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment seront, à leur tour, les ainés pour leurs frères et sœurs
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Dans une famille bien unie, les plus jeunes enfants parleront à leurs aînés
                        avec une certaine déférence, et ils se conformeront à leurs ordres si le
                        père ou la mère leur ont confié la surveillance de la maison, eux se
                        trouvant empêchés. De leur côté, les aînés se feront un plaisir d'aider et
                        de protéger leurs frères et sœurs plus jeunes, et de leur donner en toute
                        occasion de bons exemples. </ns0:p>
                     <ns0:p>Comme l'a dit un moraliste : « Que l'amour que vous devez à vos semblables
                        commence à se manifester en vous, dans toute sa perfection, à l'égard de
                        ceux à qui vous êtes lié par la plus étroite des fraternités : celle qui
                        naît de la communauté du sang. » </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Ce qu’est la pomme de terre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ses usages comme plante alimentaire, pour l'homme et pour les
                           animaux.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>
                        <ns0:term>La pomme de terre</ns0:term> est un tubercule rempli de fécule qui est
                        produit par le renflement de la tige souterraine. Elle provient des plateaux
                        du <ns0:placeName>Chili</ns0:placeName> et du <ns0:placeName>Pérou</ns0:placeName>. Les
                        feuilles de cette plante sont cotonneuses audessous et d'un vert pâle
                        au-dessus ; elle porte des fleurs blanches, violettes et roses qui peuvent
                        passer pour jolies ; quant aux fruits, ce sont des baies sphériques et
                        verdâtres grosses comme des marrons. </ns0:p>
                     <ns0:p>La pomme de terre entre pour une part importante dans l'alimentation de
                        l'homme en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> et en
                           <ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName> ; on l'a introduite dans le régime des
                        animaux de la basse-cour, du porc, par exemple, auquel elle procure un
                        engraissement rapide. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         