<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch110" xml:lang="fr" n="ch110">
            <header>Chapter ch110</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>110. — Le rucher. (Élève, p, 236.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="387" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>C'étaient une dizaine de minuscules*<ns0:note type="annotation">Minuscule. Tout
                     petit.</ns0:note> maisonnettes haut perchées, les unes de bois, semblables à des
                     chalets*<ns0:note type="annotation">Chalet. Maison de bois que l'on construit
                     surtout dans les montagnes.</ns0:note>, les autres de paille, en forme de cloche.
                  Elles formaient un cercle.</ns0:p>
               <ns0:p>— Cela ressemble à un petit douar*<ns0:note type="annotation">Douar. Village arabe
                     forme de tentes.</ns0:note> arabe, dit l'explorateur <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Des gens étaient rangés là, autour d'un vieux monsieur qui parlait. Ce monsieur,
                  grand, maigre, portait un haut chapeau sur ses cheveux blancs, et un tablier bleu,
                  à bavette, sur son vêtement noir.</ns0:p>
               <ns0:p>Il s'interrompit pour inviter les arrivants à entrer.</ns0:p>
               <ns0:p>Sans doute, à cause du douar, <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName> entra le premier ; la famille suivit.</ns0:p>
               <ns0:p>Le monsieur les mit aussitôt au fait en leur disant : </ns0:p>
               <ns0:p>— Il s'agit d'apiculture, de culture des abeilles.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Larve de l'abeille. Reste six jours dans cet état avant de devenir
                     nymphe. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Abeilles. l. Reine. — 2. Mâle ou faux-bourdon. 3. Ouvrière. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Et montrant les maisonnettes : </ns0:p>
               <ns0:p>— Vous voyez le rucher. J'étais en train de demander si, parmi les personnes qui
                  m'écoutent, il y a un habitant, une habitante de la campagne.</ns0:p>
               <ns0:p>On ne répondit pas ; mais <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName>,
                     <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="marthe">Marthe</ns0:persName> regardèrent <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> qui toussa, légèrement embarrassée.</ns0:p>
               <ns0:p>Le monsieur la regarda aussi, et <ns0:persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                     Richard</ns0:persName>, prenant la parole, dit que mademoiselle, sa nièce, était
                  fermière à <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mademoiselle est fermière !</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="388" />
               <ns0:fw>388 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Oui, Monsieur, répondit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— A la bonne heure ! on va s'entendre... Vous élevez des abeilles ? </ns0:p>
               <ns0:p>— Des abeilles ? non, Monsieur.</ns0:p>
               <ns0:p>— Comment non ? alors vous êtes une fermière millionnaire ?</ns0:p>
               <ns0:p>Il vit bien au rire de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                  qu'elle avait encore moins de millions que d'abeilles.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et dans votre village de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>, on
                  agit sans doute comme vous, en fait d'apiculture ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, Monsieur.</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est cela ! c'est cela ! Et vous n'êtes probablement pas les derniers en
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName> à vous plaindre de la dureté des temps et de la
                  peine qu'on a à vivre ?... Eh bien ! Mademoiselle, reprit-il, si vous aviez mon
                  âge, je me fâcherais tout rouge contre vous ! </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Abeille butineuse. Elle s'introduit dans la fleur, y plonge sa trompe,
                     espèce de langue qui aspire la liqueur sucrée, et elle s'envole emportant sur
                     le duvet de son corps, ainsi que dans les brosses et les corbeilles de ses
                     pattes, le pollen de la fleur, sous forme de pelote.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Il se fâchait, et comme il faut, mais c'était la très pardonnable fâcherie de la
                  science contre l'ignorance : </ns0:p>
               <ns0:p>— Est-il donc possible qu'une fermière ne se soucie pas d'avoir au midi de sa
                  ferme un bel et bourdonnant et lucratif*<ns0:note type="annotation">Lucratif. Qui
                     produit un bon revenu.</ns0:note> rucher ! Y a-t-il de l'esprit à se priver d'une
                  précieuse ressource en même temps que d'une très intéressante occupation ! </ns0:p>
               <ns0:p>Il ajouta : </ns0:p>
               <ns0:p>Quoique je ne vous fasse pas trop de compliments, vous plaît-il, Mademoiselle,
                  d'écouter, de regarder un moment ? </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Pattes d'une abeille. Brosses (1) et corbeilles (2) dans les quelles
                     l'abeille emmagasine le pollen.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Toute cette brusquerie ne déplut pas à Mlle <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>, qui, quoique un peu gênée, voyait bien d'où elle
                  partait.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle répondit : </ns0:p>
               <ns0:p>Monsieur, j'écoute, et je regarde.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="389" />
            <ns0:fw>LE RUCHER. 389</ns0:fw>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Sous quel aspect se présentait le rucher ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle singulière réflexion fit <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on autour d'un monsieur dont vous ferez le portraît ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit le monsieur aux arrivants ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'était-il en train de demander à ses auditeurs ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment sut-il que <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> était de la campagne ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel dialogue s'engagea entre le monsieur et <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi ce monsieur se fâcha-t-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il à propos des fermières qui ne se soucient pas d'avoir un rucher
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que proposa-t-il à <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi sa brusquerie ne déplut-elle pas à la jeune fermière ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que travailler isolément ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que s'associer pour exéeuter un travail ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Avantages de l'association.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler des sociétés de secours mutuels.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:ab>Travailler isolément, c'est commencer seul et achever seul une tâche
                        quelconque. Un homme qui voudrait faire, sans aide aucune, une maison
                        d'habitation, un outil, travaillerait isolément. La fermière qui fait son
                        pain, allume son four, y met le pain, l'y laisse cuire, le retire, est dans
                        le même cas.</ns0:ab>
                     <ns0:p>Un travail demande beaucoup plus de temps, lorsqu'il est long et compliqué,
                        si la même personne l'exécute ; il est encore bien plus dispendieux. Aussi y
                        a-t-il longtemps que les hommes se sont associés afin que chacun, exécutant
                        toujours la même tâche, puisse la faire mieux, plus vite et à meilleur
                        compte. Qu'en serait-il, par exemple, si chaque père et mère de famille
                        étaient tenus de bâtir leur maison, de confectionner leurs meubles, leurs
                        outils, les étoffes des vêtements, les chaussures, etc., etc ? ils
                        n'auraient pas un instant pour cultiver le champ et le jardin qui doivent
                        produire la nourriture nécessaire.</ns0:p>
                     <ns0:p>Qui pourrait d'ailleurs se passer entièrement de l'aide et du secours
                        d'autrui ? Nous en avons besoin dans l'enfance ; nous en avons besoin en
                        tout et toujours. Représentez-vous un homme seul, sans relations avec ses
                        semblables, n'en recevant rien, ne leur rendant rien : ce serait le sauvage
                        au milieu des bois ; ce serait bien moins que le sauvage, car le sauvage vit
                        en famille, en société ; ce serait bien moins que l'animal qui a sa femelle
                        et ses petits dont il prend soin, et qui s'associe souvent encore, soit pour
                        la défense réciproque, soit pour un travail commun, avec des individus de
                        même espèce.</ns0:p>
                     <ns0:p>A côté de cette association générale qui constitue ce que nous appelons les
                        sociétés humaines ou simplement la société, il existe des associations
                        particulières entre un certain nombre de personnes ; leur objet est de
                        pourvoir aux nécessités qui résultent de l'incapacité de travail, de la
                        maladie, de la vieillesse pour chacun des membres successivement. On les
                        dénomme <ns0:term>sociétés de secours mutuels</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Elles se constituent en choisissant parmi les membres un président, un
                        bureau, un caissier, un secrétaire. Le bureau, à la tête duquel est le
                        président, vérifie les comptes du caissier auquel tous les membres versent
                        chaque année une somme fixe appelée <ns0:term>cotisation</ns0:term> ; il examine
                        ensuite les demandes de secours et détermine le montant de la somme à
                        allouer à chacun des solliciteurs. Le secrétaire prend note de toutes les
                        décisions du bureau.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ainsi, chaque membre de l'association est assuré d'avoir toujours le
                        nécessaire, pour lui d'abord, puis pour les siens, s'il tombe malade ou s'il
                        lui devient impossible de travailler, enfin s'il meurt sans laisser de
                        ressources.</ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi ces associations dont l'Etat surveille les opérations, il y a : </ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>société d'assurance</ns0:term> contre les accidents, qui garantit à
                        chaque membre une pension de 300 francs dès qu'il sera incapable de
                        travailler ; </ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>Caisse des retraites</ns0:term>, institution dont l'objat est de
                        procurer aux <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">22</ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="390" />
                        <ns0:fw>390 SUZETTE.</ns0:fw> plus pauvres, par le versement annuel d'une faible
                        somme, une exis tence assurée pour leurs vieux jours (1).</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a des assurances sur la vie. En versant annuellement une somme de 50
                        francs à partir de l'âge de 30 ans, la veuve, et à son défaut les enfants,
                        recevra, à la mort de son mari, une somme de 2,000 francs.</ns0:p>
                     <ns0:p>D'autres associations, qui ordinairement s'établissent entre les ouvriers
                        d'un même corps d'état ou d'une grande usine, ont pour objet l'achat en
                        commun des denrées et des effets d'habillement, lesquels sont vendus aux
                        associés, à peu de chose près, au prix d'achat. Chaque sociétaire verse
                        toutes les semaines une somme fixe, et la réunion des cotisations forme le
                        fonds sur lequel on prélève l'argent nécessaire aux achats. Les bénéfices,
                        tout faibles qu'ils soient, finissent par constituer un capital dont le
                        revenu permet d'acquérir les denrées et autres objets à meilleur marché
                        encore. Une association de ce genre constituée entre les pauvres ouvriers de
                           <ns0:placeName>Rochdale</ns0:placeName>, en <ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName>,
                        fait par an, après les plus humbles débuts, un bénéfice d'un demi-million,
                        dont on distribue la moitié aux membres participants. Il en existe de
                        semblables à <ns0:placeName>Roubaix</ns0:placeName>, à
                           <ns0:placeName>Grenoble</ns0:placeName>, à <ns0:placeName>Vienne</ns0:placeName>
                           (<ns0:placeName>Isère</ns0:placeName>), et toutes sont très prospères.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire une ruche donner d'abord des détails sur l'extérieur, puis
                           sur ce qu'on voit à l'intérieur.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Prendre pour modèle la lecture 111.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire l'abeille sous ses différents états.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire un rayon de miel.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Forme des alvéoles.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'<ns0:term>abeille ouvrière</ns0:term> est un petit insecte d'une couleur brun
                        roux, ayant deux paires d'ailes et trois paires de pattes dont les
                        postérieures sont garnies de palettes et de brosses pour récolter le pollen
                        des fleurs, dont elle composera son miel. Sa bouche est munie d'une trompe
                        qu'elle applique contre les pétales ; elle en aspire le suc, rentre sa
                        trompe dans sa bouche et dépose son butin dans un conduit d'où il passe dans
                        l'estomac. Un aiguillon lui sert d'arme pour se défendre.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>femelle</ns0:term> ou <ns0:term>reine</ns0:term> est une abeille plus grosse
                        que les autres, dont l'unique fonction est de pondre les œufs d'ou naîtront
                        les petites larves qui, convenablement nourries, arriveront à l'état
                        d'abeilles parfaites.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>faux bourdons</ns0:term> sont les abeilles mâles ; ils ne vont pas à
                        la recherche du miel ; aussi, dès la ponte des œufs de la reine, ils sont
                        mis à mort. Leur nombre est à peine le dixième de celui des ouvrières.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une ruche compte de 15,000 à 30,000 individus. Les abeilles déposent le miel
                        qu'elles produisent dans de petites constructions de cire, à six faces
                        latérales, appelées <ns0:term>alvéoles</ns0:term> ; la régularité de ce travail est
                        vraiment extraordinaire. C'est encore dans les aivéoles qu'elles placent les
                        œufs et que grossissent les larves. Leur réunion forme un gâteau.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment doit-on se vétir, se nourrir, se rafraichir pendant la
                           période des chaleurs ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pendant la période des chaleurs, il est sage de porter des vêtements légers
                        et plutôt de laine ou de coton que de toile ; amples, de manière que nulle
                        partie du corps ne soit comprimée ; et il faut renouveler fréquemment ceux,
                        qui sont en contact avec la peau, comme les flanelles, les chemises, les
                        bas. Une nourriture confortable est nécessaire, mais elle doit comporter
                        beaucoup de légumes et quelques fruits bien mûrs. Les cerises et les fraises
                        sont très saines.</ns0:p>
                     <ns0:p>On évitera de boire froid surtoût lorsqu’on sera en transpiration : <ns0:fw type="footer">(1) En versant 102 francs par an, et à partir de l'âge de
                           30 ans, une personne a droit, à l'âge de 60 ans, à une rente annuelle de
                           600 francs ; après sa mort, sa femme touchera 400 francs de rente, et,
                           après la mort de la femme, les enfants ou autres héritiers recevront
                           encore un capital de 1, 530 francs.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="391" />
                        <ns0:fw>NOTRE AMIE L'ABEILLE. 391</ns0:fw> des fluxions de poitrine, des fièvres
                        malignes et des congestions mortelles résultent d'une telle imprudence : on
                        peut boire frais, et encore, au lieu d'avaler tout de suite, il est prudent
                        de conserver quelques instants le liquide dans la bouche ; il sera alors
                        plus hygiénique et le besoin de la soif exigera moins pour être
                        satisfait.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les boissons qui conviennent le mieux on été sont ; le vin, le thé ou le
                        café étendus d’eau ; l'infusion de réglisse et de gentiane où l'on aura
                        versé un peu d'eau-de-vie est également excellente. Il ne faut abuser ni du
                        lait, ni de la bière, ni de l'eau pure, qui provoquent des sueurs
                        débilitantes.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         