<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch036" xml:lang="fr" n="ch036">
            <header>Chapter ch036</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>36. — Pauvre petit ! (Élève, p. 81.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="125" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Ah ! quels yeux ! Ce n'étaient plus ceux du vif et gentil enfant. Convulsés* <ns0:note type="annotation">Convulsé. Tel que s'il était atteint de convulsions.</ns0:note>,
                     hagards*<ns0:note type="annotation">Hagard. Qui marque l'épouvante.</ns0:note>, ils
                  reconnurent à peine <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>. Elle
                  lui parlait avec tendresse, et, penchée sur lui, l'embrassait.</ns0:p>

               <ns0:pb type="page" n="126" />
               <ns0:fw>126 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>Il écarta en disant ;</ns0:p>
               <ns0:p>— Laissez-moi ; j'ai mis le feu.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, mon <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, mais viens
                  ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Non, j'attends les gendarmes pour qu'ils m'emmènent.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle savait qu'au délire* <ns0:note type="annotation">Délire. Egarement de l'esprit
                     par la maladie </ns0:note> il n'y a pas de raison à donner et qu'on le conduit
                  surtout on paraissant se plier à sa fantaisie*<ns0:note type="annotation">Fantaisie.
                     Ce que l'on veut ou désire.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais, reprit-elle, ce sont les gendarmes qui t'attendent, toi, au
                     <ns0:placeName>Câtelet</ns0:placeName> ! Ils sont prévenus...</ns0:p>
               <ns0:p>— Que j'ai mis le feu ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, allons aux gendarmes !</ns0:p>
               <ns0:p>Elle l'aida à se relever, prit sa main, qui était brûlante de fièvre, et
                  l'entraîna en parlant doucement à ce pauvre cerveau en détresse* <ns0:note type="annotation">Détresse. Grande peine d'esprit.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Le chagrin lui dévorait le cœur : <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> était retrouvé, mais dans quel état !</ns0:p>
               <ns0:p>En ce moment le vent apporta les appels de voix lointaines. Le chien,
                  reconnaissant les voix, répondit si longuement, si fortement que les appels se
                  rapprochèrent.</ns0:p>
               <ns0:p>Bientôt parurent, chacun de son côté, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName> et le fils aîné.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà, père ! dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ;
                     <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> s'en va au
                     <ns0:placeName>Câtelet</ns0:placeName> trouver les gendarmes.</ns0:p>
               <ns0:p>— Parce que j'ai mis le feu ! ajouta l'enfant.</ns0:p>
               <ns0:p>A ces mots, à cette mine égarée, aussi bien qu'à quelques signes de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, ils comprirent. Et cachant leur
                  émotion, ils répondirent qu'en effet ils cherchaient <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> pour le mener aux gendarmes.</ns0:p>
               <ns0:p>Et marchons ! Au bout d'une centaine de pas, l'enfant, épuisé par la fièvre et par
                  sa longue course affolée*<ns0:note type="annotation">Affolé. Qui est sans
                     direction.</ns0:note> à travers les terres, se laissa porter. Sur le dos de son
                  père, il s'endormit.</ns0:p>
               <ns0:p>On le coucha dans le lit de <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>, le fils de <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, chez qui <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> attendait.</ns0:p>
               <ns0:p>Dors, petit malade ; qu'un bon et long sommeil emporte ton mal !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="127" />
            <ns0:fw>PAUVRE PETIT ! 127</ns0:fw>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment étaient les yeux de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensez-vous d'elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que disait le pauvre petit ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondait-elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi ne le contredisait-elle point ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit-elle enfin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'entendit-on, qui apparut ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à son
                     père ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment fit-elle comprendre que <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> avait le délire ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'arriva-t-il au bout d'une centaine de pas ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Chez qui amena-t-on le malade ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE REMORDS.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'éprouve-t-on lorsqu'on a commis une méchante ou honteuse action ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui nous la reproche ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la conscience ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Faut-il écouter la conscience, et pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment s'y prend-on pour n'avoir plus de remords ou pour les
                           adoucir ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Exemple.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Après avoir commis une action blâmable, il semble qu'il s'élève en nous une
                        voix intérieure répétant sans cesse : « Tu as mal agi. » Cette voix est
                        celle de la conscience ; elle produit le <ns0:term>remords</ns0:term>, sentiment
                        pénible qui nous trouble et nous afflige au souvenir d'une faute que nous
                        avons commise.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>conscience</ns0:term> est une lumière intérieure, un avertissement qui
                        nous fait reconnaître ce qui est bien et ce qui est mal. Écoutons sa voix,
                        sa voix qui exprime toujours la vérité morale ; elle nous apprend ce qui est
                        notre devoir ; suivons-la docilement et jamais nous ne connaîtrons les
                        tourments du remords.</ns0:p>
                     <ns0:p>Personne n'est parfait, c'est-à-dire exempt de commettre des fautes ; mais
                        si on les regrette sincèrement, si l'on est disposé à ne plus y retomber et
                        enfin si on les répare dans la mesure du possible, le remords disparaît, et
                        il nous semble entendre une voix intérieure s'écriant : « Tu es pardonné ! » </ns0:p>
                     <ns0:p>(L'élѐve devra elle-même trouver l'exemple demandé.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head>Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Copier sur un bon dictionnaire la définition : d'une contravention,
                           d'un délit, d'un crime.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Devant qui comparaissent les auteurs : 1° d'une contravention ; — 2°
                           d'un délit ; — 3° d'un crime ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le juge de paix ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel magistrat soutient l'accusation devant les tribunaux ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que font les juges dans une affaire ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la cour d'assises ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que les jurés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un avocat ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un greffier ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>contravention</ns0:term> est un manquement, une infraction à un
                        règlement de police. Exemples : injurier quelqu'un en public ; ne pas
                        éclairer pendant la nuit un tas de décombres qu'on a déposés dans la rue ;
                        ne pas écheniller ses arbres. Toute contravention est punie de l'amende ou
                        de 1 à 5 jours de prison.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>délit</ns0:term>, en général, est une violation légѐre de la loi,
                        susceptible cependant d'être punie de cinq jours à cinq ans de prison selon
                        la gravité des faits, ou bien d'une amende. Tels sont : voler des fruits
                        dans un verger, blesser l'animal du voisin, frapper une personne, faire une
                        dénonciation calomnieuse.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>crime</ns0:term> est une infraction grave aux lois. Le coupable peut
                        être puni de la prison avec travail obligatoire, par les travaux forcés dans
                        une de nos colonies, par le bannissement, la perte des droits de citoyen, et
                        quelquefois par la mort sur l'échafaud. L'incendie d'une maison habitée, le
                        vol avec effraction, les blessures graves faites à autrui, la trahison à
                        l'ennemi, le meurtre, sont dos crimes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>juge de paix</ns0:term> est un magistrat installé au chef-lieu d'un
                        canton. Il <ns0:pb type="page" n="128" />
                        <ns0:fw>128 SUZETTE</ns0:fw> est chargé de prononcer sur une foule d'affaires peu
                        considérables qui divisent les gens, et sur les contestations. Il juge les
                        contraventions, convoque et préside les conseils de famille, appose ou lève
                        les scellés et dresse les actes d'adoption. On le nomme ainsi parce qu'il a
                        mission de concilier les différends qui surgissent dans les affaires entre
                        particuliers.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le magistrat qui poursuit les délits et les crimes, on saisit la justice,
                        demande contre les accusés l'application de la loi, en un mot, qui soutient
                        l'accusation, est le <ns0:term>procureur de la République</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>juges</ns0:term> des tribunaux institués dans chaque chef-lieu
                        d'arrondissement étudient les affaires portées devant eux et, après avoir
                        entendu le procureur de la République, l'accusé et son avocat (1), ils se
                        prononcent sur la culpabilité de l'accusé ; s'ils le jugent coupable, ils
                        lui infligent la peine indiquée par la loi.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>cours d'assises</ns0:term> sont des tribunaux institués pour juger les
                        crimes. Trois juges y prononcent sur l'application de la peine à infliger à
                        l'accusé lorsque douze citoyens honorables, appelés jurés, ont décidé qu'il
                        est coupable. La réunion des jurés en cour d'assises forme le
                           <ns0:term>jury</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>greffier</ns0:term> est un officier ministériel chargé de copier,
                        d'expédier et de conserver les <ns0:term>minutes</ns0:term> des arrêts, des
                        jugements et des différentes pièces d'une affaire. (Une <ns0:term>minute</ns0:term>
                        est le premier exemplaire d'un acte émanant d'un juge, d'un notaire, par
                        exemple.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head>Histoire naturelle.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— L'ŒIL.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel organe est l'œil ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont les parties de l'œil, 1° à l'extérieur ; 2° à
                           l'intérieur ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment nomme-t-on la membrane colorée de l'œil ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quel objet servent les sourcils et les cils ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez les instruments avec lesquels on remédie aux vues faibles
                           ou fatiguées.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>L'œil</ns0:term> est l'organe de la vue. Extérieurement, il se compose
                        d'un globe rempli d'humeurs plus ou moins liquides, et protégé par les
                           <ns0:term>paupières</ns0:term>, membranes bordées de poils appelés cils. La
                        partie antérieure de l'œil, désignée sous le nom de <ns0:term>cornée</ns0:term>, est
                        transparente ; derrière elle, on aperçoit une sorte de cloison, l’iris,
                        colorée diversement selon les personnes, et présentant dans son milieu une
                        ouverture circulaire nommée <ns0:term>pupille</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Presque immédiatement en arrière de la pupille, se trouve une lentille
                        transparente, le <ns0:term>cristallin</ns0:term>, logée dans une petite poche et
                        composée d'une multitude de couches de dureté variable. Le reste de l'œil
                        est rempli d'une substance gélatineuse et diaphane, analogue au blanc d'œuf,
                        qu'entoure une membrane appelée <ns0:term>rétine</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'image des objets se peint sur la rétine, à la surface de laquelle
                        s'épanouit un nerf qui transmet au cerveau les impressions qu'il reçoit par
                        la rétine ; ce qui nous donne la sensation de la vue des objets.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>sourcils</ns0:term> et les <ns0:term>cils</ns0:term> protègent le globe de
                        l'œil contre les poussières dont l'air est souvent rempli.</ns0:p>
                     <ns0:p>On remédie aux vues faibles, mauvaises ou fatiguées, par les
                           <ns0:term>lunettes</ns0:term>, instruments formés de deux verres convexes ou
                        concaves qui éloignent ou rapprochent les objets que l'on considère, de
                        manière à en donner la vision claire et nette. Ces verres sont enchâssés
                        chacun dans un ovale d'acier que des tiges flexibles de même métal
                        assujettissent à la place convenable.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">(1) Un <ns0:term>avocat</ns0:term> est une personne qui fait
                        profession de défendre les accusés et les causes devant les tribunaux.</ns0:fw>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         