<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch027" xml:lang="fr" n="ch027">
            <header>Chapter ch027</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre">27. — L'aveu. (Élève, p. 65.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="96" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Elle suivit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> que s'en
                  allait, et, toute honteuse, les larmes aux yeux :</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! Madame, dit-elle, pourquoi ne suis-je pas allée hier vous demander conseil
                  ? Quelle chose terrible que l'ignorance ! J'ai un aveu* <ns0:note type="annotation">Aveu. Action de dire ce qu'on a fait de mal.</ns0:note> à vous faire.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle conta toute son aventure avec la bohémienne, depuis l'aumône du morceau de
                  pain et l'apparition de la chouette jusqu'à l'escroquerie*<ns0:note type="annotation">Escroquerie. Action de prendre ou d'obtenir quelque chose par
                     tromperie.</ns0:note> des cinq francs et du foulard :</ns0:p>
               <ns0:p>— Et j'ai donné rendez-vous pour ce soir, à la brune, sous ces arbres.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle montra l'endroit.</ns0:p>
               <ns0:p> — Comment ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>,
                  c'est vous, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Mademoiselle Suzette</ns0:persName>,
                  qui, sans compter la toile d'araignée et le cataplasme de pigeon, avez fait cela !
                  Vous, qui en êtes encore à ces folies, à ces sottises ! Hier, tu avais donc mis
                  ton esprit sous tes pieds ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Je croyais mon frère bien malade, et cette chouette m'a tant épouvantée !</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, la peur est la mère de la superstition. Tu n'ignorais pourtant pas que la
                  chouette a comme les autres oiseaux, un estomac à remplir, par conséquent une
                  chasse quotidienne*<ns0:note type="annotation">Quotidien, diurne. Qui a lieu chaque
                     jour, pendant le jour.</ns0:note> à faire. Cette chasse, elle la fait la nuit, ne
                  voyant clair qu'à ce moment, et elle nous débarrasse des souris, des rats, des
                  mulots et autres noctambules *<ns0:note type="annotation">Noctambule. Celui qui
                     circule ou travaille pendant la nuit.</ns0:note> pillards de grains et de semences.
                  Les pauvres hiboux, petits et gros, sont des bienfaiteurs de l'agriculture ; et
                  ces braves gens dont, à cause de leur cécité* <ns0:note type="annotation">Cécité.
                     Privation de la vue</ns0:note> pendant le jour, tous les oiseaux diurnes* se
                  moquent, et qu'ils pourchassent à coups de bec, nous, nous en <ns0:fw type="header">L'AVEU 97</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="97" /> avons peur ! Tu as lu un jour en classe que les Grecs
                  autrefois honoraient le hibou jusqu'à le mettre comme un emblème* <ns0:note type="annotation">Emblème. Figure d'un objet qui rappelle une sentence.</ns0:note>
                  sur le casque de leur déesse de la sagesse, Minerve.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, je me rappelle.</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est bien la peine ! Après les Grecs, voilà où nous en sommes aujourd'hui ! Ce
                  n'est pas flatteur pour notre temps... Et cette bohémienne mendiante et voleuse,
                  par qui tu te laisses mener comme un toton*<ns0:note type="annotation">Toton. Dé
                     traversé par une cheville et que l'on fait tourner.</ns0:note>, est-ce encore joli,
                  cela? est-ce intelligent?</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>
                     <ns0:hi rend="italic"> Le Hibou. </ns0:hi> Cet oiseau de proie ne se montre que la
                     nuit. Comme la chouette, il détruit quantité de rats et de rongeurs.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:cb />
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>
                     <ns0:hi rend="italic"> Rats et mulot. </ns0:hi> Les rats et les mulots sont des animaux
                     nuisibles qui mangent les récoltes, les grains, la paille, la farine, les
                     fruits, les papiers, etc., et qu'il faut détruire dès qu’on s'aperçoit de leur
                     présence.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— J'étais si triste ! murmura <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Cinq francs, un foulard perdus ! J'espère bien que ce soir tu iras lui porter
                  tes bas, tes bottines, ta robe du dimanche,  la fameuse robe vert-bouteille, et
                  tout l'argent de la maison !</ns0:p>
               <ns0:p>— Je n'irai pas, Madame.</ns0:p>
               <ns0:p>Après une minute, <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                  reprit, cette fois sérieusement :</ns0:p>
               <ns0:p>— Si, il faut y aller.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ?</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, et sois sans crainte. Sous ces arbres là-bas, n'est-ce pas ? et à la brune,
                  m’as-tu dit ?</ns0:p>
               <ns0:fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <ns0:fw type="sig">6</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:fw type="header">98 Suzette. </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="98" />
               <ns0:p>— Oui, Madame.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, cela suffit.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list type="questionnaire">
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     annonça-t-elle à  <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> l'aveu qu'elle se proposait de faire ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui conta-t-elle ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles observations lui furent adressées par madame l'institutrice
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit cette dernière sur la chouette et le hibou ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pour quelle raison ces oiseaux chassent-ils leur proie durant la nuit
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était l'oiseau de la déesse Minerve ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>
                     d'un ton ironique, au sujet de l'argent donné à  la bohémienne et du foulard
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel conseil donna-t-elle finalement à la jeune fille ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que doit faire un enfant qui a commis une faute ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi est-ce le meilleur parti ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Une faute a été commise en classe, toutes les élèves ont été punies
                           ; que doit faire la coupable ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="#âme">
                     <ns0:p>Une enfant qui a commis une faute doit l'avouer soit à ses parents, soit à
                        une amie, soit à son institutrice, pour qu'ils lui facilitent les moyens de
                        la réparer. Elle éprouvera ainsi un véritable soulagement ; il lui semblera
                        qu'un poids énorme lui a été enlevé sur le cœur ; elle se sentira plus digne
                        d'estime. L'aveu des fautes, a dit un sage, ne coûte guère à ceux qui ont le
                        véritable désir de les réparer.</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est d'ailleurs le meilleur parti à prendre. L'auteur d'une faute est tôt
                        ou tard reconnu, et alors, à l'humiliation d'un aveu tardif, s'ajoute le
                        sentiment de la lâcheté qu'il y a à laisser soupçonner autrui.</ns0:p>
                     <ns0:p> Il peut arriver qu'à l'occasion d'une faute grave commise à l'école, et
                        dont l'autour est inconnu, la maîtresse soit obligée d'en venir à infliger
                        une punition générale. Si la coupable n'est pas dépourvue de bons
                        sentiments, elle doit aller demander la levée de la punition en se désignant
                        pour la subir seule. Sans doute, elle sera l'objet d'une mesure sévère, mais
                        du moins elle n'aura pas une bassesse à se reprocher.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Faites successivement le portrait de la souris, du rat, du
                           mulot.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où et de quoi vivent-ils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi les appelle-t-on rongeurs ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel préjudice nous causent-ils ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels oiseaux leur donnent la chasse ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Tirez une conclusion de ce fait.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que sont les gens qui prennent au piège ces oiseaux et les clouent
                           aux portes des granges ou des écuries ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La souris</ns0:term> est un petit quadrupède de 8 à 10 centimètres de
                        longueur au pelage gris cendré, muni d'une longue queue et dont la bouche
                        est armée d'incisives tranchantes. Elle a les mouvements vifs, gracieux et
                        se défend courageusement contre ses nombreux ennemis, dont le plus
                        redoutable est le chat. Elle fait sa demeure entre les planchers et, de
                        préférence, dans les murailles des greniers et des granges.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le rat</ns0:term> ressemble beaucoup à la souris, mais avec des dimensions
                        3 ou 4 fois plus considérables. Il habite dans tous les lieux : maisons,
                        granges, vergers, champs, égouts, bords des ruisseaux, et commet de grands
                        ravages parmi les récoltes et les provisions amassées. Il se multiplie
                        parfois en tel nombre qu'il devient un véritable fléau.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le mulot</ns0:term> est une espèce de souris qui vit dans les champs ; il
                        creuse de longues galeries sous les sillons et y amasse des grains pour sa
                        provision d'hiver.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces quadrupèdes appartiennent à l'ordre des rongeurs dont l'animal le plus
                        intéressant est <ns0:term>le castor</ns0:term>, si connu par sa fourrure et les
                        habi-</ns0:p>
                     <ns0:fw type="header">SOUS LES ARBRES. 99</ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="99" />
                     <ns0:p>tations qu'il sait se construire sur le bord des eaux. Tous rongent ce qui
                        est à portée de leurs dents, et sont des ennemis redoutables pour
                        l'homme.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les chouettes, les hiboux et les autres oiseaux de nuit font une guerre
                        acharnée à ces bêtes malfaisantes. Sans leur concours, il serait presque
                        impossible de recueillir les fruits et les céréales. Aussi considère-t-on
                        comme une chose insensée que de pourchasser et de tuer ces utiles animaux ;
                        le dernier degré de la stupidité est de les clouer aux portes des granges
                        comme on le fait dans les campagnes.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— A quels noms se rattachent les adjectifs honteux, terrible, diurne,
                           quotidien, voleur, clair, intelligent ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels adjectifs correspondent à ignorance, aveu, pain, folie,
                           superstition, peur, peine, argent, crainte ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Honteux se rattache à honte ; — terrible, à terreur ; — diurne, à jour ; —
                        quotidien, à un mot latin qui veut dire chaque et à jour (dies) ; — voleur,
                        à vol ; — clair, à clarté ; — intelligent, à intelligence.</ns0:p>
                     <ns0:p>A ignorance correspond l'adjectif ignorant ; — à aveu, avouable ; — à pain,
                        pané ; — à folie, fou ; — à superstition, superstitieux ; — à peur, peureux
                        ; — à peine, pénible ; — à argent, argentin ; — à crainte, craintif.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         