<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch041" xml:lang="fr" n="ch041">
            <header>Chapter ch041</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>41. — Veillons au grain*<ns0:note type="annotation">Veiller au grain. Faire attention
                  à ce qui doit ou peut survenir.</ns0:note>. (Élève, p. 90.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="142" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Et les terres ? C'est maintenant qu'elles doivent rendre ce qu'emporta le feu !
                  c'est maintenant qu'il faut les ensemencer, les soigner, les pomponner de la herse
                  et de la charrue ! </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> eut, par l'école
                  d'agriculture, tous les renseignements qu'il fallut. Un de ses professeurs offrit
                  même de lui prêter une petite somme d'argent. On y joignit tout ce qu'il en
                  restait ici. On savait que c'était argent bien placé. Et si, par aventure*<ns0:note type="annotation">Par aventure. Par extraordinaire.</ns0:note>, le papa, encore
                  timide, s'effrayait un peu des largesses de son fils avec la terre : </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Herse. Les dents dont cet instrument d'agriculture est garni servent à
                     arracher les racines, à rompre les mottes de terre et à en recouvrir les grains
                     que l'on vient du semer. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> — Papa, répondait-il, autrefois, on ne la gâtait pas tant, mais aussi elle ne
                  donnait guère que du pain bis. Maintenant c'est du pain blanc qu'elle fournit ; et
                     croyez<ns0:pb type="page" n="143" />
                  <ns0:fw type="header"> VEILLONS AU GRAIN. 143 </ns0:fw> vous qu'elle le livre contre des
                  pierres ? Oui, elle doit manger, et du bon, pour que nous-mêmes nous mangions du
                  meilleur. </ns0:p>
               <ns0:p> A <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et à <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</ns0:persName> il dénonçait le chiendent, la
                  camomille, l'ortie, le chardon, la fumeterre comme de terribles ennemis : </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Charrue.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> — Et ayez soin, quand vous les rencontrerez chez <ns0:figure>
                     <ns0:caption>1. Chiendent. — 2. Camomille. Le chiendent et la camomille servent à
                        faire des tisanes et des infusions ; les racines du chiendent servent, en
                        outre, à la fabrication des brosses et des balais. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>1. Coquelicots. — 2. Lacerons. Une infusion de pétales de coquelicots
                        donne une tisane calmante et adoucissante. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> nous, de les arracher, d'en faire deux parts ; la première sera
                  composée de  ce qui peut servir de nourriture au bétail, comme par exemple les
                  coquelicots, les lacerons, dont les lapins se font de bons râbles*<ns0:note type="annotation">Râble. Dos du lapin et du lièvre, des épaules à la
                     queue.</ns0:note>. La seconde, vous l'amasserez, vous la laisserez pourrir au bout
                  du champ pour l'y répandre ensuite en fumier. </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Cabane à lapins.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Ah ! s'il n'y avait que des plantes ennemies, bien visibles et facilement
                  arrachables ! </ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="144" />
               <ns0:fw type="header"> 144 SUZETTE. </ns0:fw>
               <ns0:p> Mais un matin de jeudi que <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, chargé de la chasse aux lacerons pour le déjeuner de
                  messieurs les lapins, s'asseyait sur son sac, à peu près plein, pour casser une
                  croûte, il fut frappé d'un spectacle nouveau : </ns0:p>
               <ns0:p> Un des champs paternels, un grand champ de betteraves, s'étendait à ses pieds.
                  Les betteraves commençaient à prendre tournure. Les feuilles déjà grandes
                  luisaient comme satin au soleil. C'était riant au possible. </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>La betterave. Racine qui sert de nourriture aux bestiaux et dont
                     l'industrie extrait du sucre et de l'alcool. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Mais sur près de deux rangées, et en outre çà et là, par places, elles ne
                  brillaient pas du tout ; elles étaient fanées, comme mortes. </ns0:p>
               <ns0:p> Il s'approcha, les tâta ; tout vint sans effort, tige, collet et racine. La
                  racine était creusée à l'intérieur. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, qui ne plaisantait pas
                  avec sa surveillance, courut à cinq cents pas du champ, où <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, en compagnie de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, était à planter des pommes de terre, et les
                  amena tous deux. </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qu'il était alors nécessaire d'exiger des terres ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui vint en aide à <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et de quelle manière ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondait-il à son père inquiet des dépenses faites pour améliorer les
                     terres ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que signalait <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> à
                     ses deux jeunes frères ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que leur prescrivait-il à l'égard des mauvaises herbes ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, dans
                     les champs, un certain jeudi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui s'étendait devant lui ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que remarqua-t-il dans le champ de betteraves ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment s'y prit-il pour découvrir la cause du mal ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui s'empressa-t-il d'avertir ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles plantes inutiles croissent naturellement dans les champs ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles sont celles qui sont les plus communes dans le canton ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez chacune d'elles.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Parlez du préjudice qu'elles causent par leur multiplication.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont les moyens de les détruire ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les <ns0:term>plantes inutiles</ns0:term> qui croissent naturellement dans les
                        champs sont : le chiendent, l'ortie, le chardon, la camomille, la moutarde
                        sauvage, la mercuriale, l'ivraie, la fumeterre, etc. </ns0:p>
                     <ns0:p>Dans notre canton, on remarque... </ns0:p>
                     <ns0:p>(Ici se place la description de chaque plante dont il faudra présenter aux
                        élèves <ns0:term>une image exacte</ns0:term> ou mieux <ns0:term>un spécimen</ns0:term>
                        cueilli le jour <ns0:pb type="page" n="145" />
                        <ns0:fw type="header"> VEILLONS AU GRAIN. 145 </ns0:fw> même ou tiré de l'herbier du
                        musée scolaire. Viendra ensuite l'indication des moyens les plus efficaces
                        pour les détruire.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LA POMME DE TERRE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire la plante.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler de la manière de la cultiver, des terrains qu'elle
                           affectionne, des principales espèces de cette plante.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Raconter comment <ns0:persName type="historique">Parmentier</ns0:persName>
                           la fit adopter comme plante alimentaire.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On classe le végétal qui produit la pomme de terre parmi les plantes
                        herbacées. Sa tige atteint une hauteur de 0m,40 à 0m,60 ; elle porte des
                        feuilles cotonneuses en dessous et d'un vert foncé à la partie supérieure.
                        Les fleurs, réunies en touffes, sont blanches, violettes ou roses, et les
                        fruits forment des baies sphériques verdâtres, grosses comme des noix au
                        minimum.</ns0:p>
                     <ns0:p>Au pied de la plante et dans l'intérieur du sol, apparaissent des
                        renflements de la tige souterraine, sous la forme de tubercules pleins de
                        fécule qui fournissent un aliment précieux.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>On cultive la pomme de terre</ns0:term> de préférence dans les terrains
                        calcaires ou sablonneux. Aux premiers jours d'avril, on creuse des trous
                        dans un champ préalablement fumé et labouré, et l'on jette dans chacun une
                        petite pomme de terre ou un fragment d'un gros tubercule muni d'un œilleton.
                        La plante croît et fleurit ; on bine le terrain plusieurs fois ; enfin on
                        butte les pieds et, finalement, quand, au mois de septembre, les tiges
                        fanent, on arrache les pommes de terre.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Les principales espèces de pommes de terre</ns0:term> sont : </ns0:p>
                     <ns0:p>La pomme de terre <ns0:term>marjolin</ns0:term>, peu productive, mais très précoce ; </ns0:p>
                     <ns0:p>La jaune longue de <ns0:term>Hollande</ns0:term> ou <ns0:term>quarantaine</ns0:term>, un peu
                        plus tardive, mais d'un meilleur rapport ; </ns0:p>
                     <ns0:p>La pomme de terre <ns0:term>saucisse</ns0:term> ou <ns0:term>Canada</ns0:term>, rouge, plate
                        et d'excellente qualité ; </ns0:p>
                     <ns0:p>La pomme de terre <ns0:term>Chardin</ns0:term>, grosse, jaune, avec des yeux
                        profonds ; </ns0:p>
                     <ns0:p>La pomme de terre <ns0:term>Champien</ns0:term>, blanche, ronde, dont les tubercules
                        sont d'excellente qualité. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>La pomme de terre</ns0:term>, importée en
                           <ns0:placeName>Angleterre</ns0:placeName> en 1568, passa de là en
                           <ns0:placeName>Hollande</ns0:placeName> et en <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ;
                        mais elle ne fut cultivée dans notre pays que comme un fruit rare et
                        précieux. Ce fut à la suite de la grande famine de 1771 que, l'académie de
                           <ns0:placeName>Besançon</ns0:placeName> ayant proposé pour sujet de concours « la
                        recherche de substances pouvant atténuer les calamités de la disette » ,
                           <ns0:persName type="historique">Parmentier</ns0:persName> (natif de
                           <ns0:placeName>Montdidier</ns0:placeName>) se mit à étudier la pomme de terre. En
                        1779, il prouva qu'elle renferme tous les principes d'un aliment substantiel
                        et sain. Sa démonstration cependant ne convainquit personne et rencontra les
                        plus étranges préjugés. Il ne perdit pas courage, acheta près de
                           <ns0:placeName>Versailles</ns0:placeName> la concession d'un vaste terrain
                        sablonneux et y planta des pommes de terre. Peu à peu, grâce à la protection
                        éclairée de <ns0:persName type="historique">Louis XVI</ns0:persName>, on apprécia le
                        précieux tubercule, on en mangea sur les tables des riches, et bientôt la
                        culture s'en étendit rapidement. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par tisane ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on de la tisane au chiendent ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles en sont les propriétés ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on une infusion de camomille ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quelles indispositions boit-on l'infusion de camomille ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Connaissez-vous d'autres infusions ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelles indispositions remédient-elles ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La tisane</ns0:term> est une préparation dans laquelle on a fait bouillir
                        ou infuser diverses plantes, ou bien de l'orge, de la réglisse, afin d'en
                        composer une boisson calmante ou adoucissante à l'usage des malades. </ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi les tisanes, nous citerons la décoction de <ns0:term>chiendent</ns0:term>,
                        qu'on prépare en faisant bouillir doucement les racines de cette plante pen-
                           <ns0:fw type="footer"> SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">9</ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="146" />
                        <ns0:fw> 146 SUZETTE. </ns0:fw> dant une ou deux heures, de manière à réduire le
                        liquide d'un tiers environ. Elle est très rafraîchissante.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>infusion</ns0:term> consiste à verser de l'eau bouillante sur une
                        substance végétale pour en extraire certains principes actifs. On traite
                        surtout de cette manière les feuilles et les fleurs de la violette, du
                        sureau, du tilleul, des ronces, etc., dans la proportion d'une forte pincée
                        de cinq doigts par litre d'eau. </ns0:p>
                     <ns0:p>L'infusion de camomille calme les maux d'estomac, celle de tilleul provoque
                        la sueur, celle de feuilles de ronces est efficace contre les maux de
                        gorge.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         