<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch002" xml:lang="fr" n="ch002">
            <header>Chapter ch002</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapitre"> 2. — Le grillon du foyer. (Élève, p. 5.) </ns0:head>
            <ns0:fw type="header"> LE GRILLON DU FOYER. 5 </ns0:fw>
            <ns0:pb type="page" n="5" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> Et pourtant cette pièce n'annonçait pas la pauvreté. Elle était spacieuse* <ns0:note type="annotation">Spacieux. Qui est de grande étendue.</ns0:note>, suffisamment
                  éclairée par deux fenêtres donnant sur un jardin. Un pied de bleus volubilis*
                     <ns0:note type="annotation">Volubilis. Plante grimpante ayant de jolies fleurs en
                     clochette.</ns0:note>, un autre de haricots rouges, aux fleurs couleur de feu,
                  accrochaient gracieusement leurs vrilles aux barreaux des fenêtres. Mais fleurs et
                  jardin ne s'entrevoyaient qu'à travers un nuage de toiles d'araignées. </ns0:p>
               <ns0:figure type="illustration">
                  <ns0:caption>La cour, aperçue par la porte ouverte, se dorait de ses derniers
                     rayons.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Il s'en balançait un peu plus encore aux solives qui, par la régularité, la
                  solidité, la teinte brune dont le temps les avait colorées, annonçaient une
                  construction soignée, quoique ancienne. </ns0:p>
               <ns0:p>Dans un coin, se voyaient un vieux bahut à moulures* <ns0:note type="annotation">Moulures. Ornements en saillie sur des pierres ou des meubles.</ns0:note> d'un bon
                  travail, et, en face, un dressoir à colonnes cannelées* <ns0:note type="annotation">Cannelures. Rayures verticales en sillons à demi circulaires qu'on fait sur
                     des colonnes.</ns0:note>, sur lequel, jadis, une main coquette avait assemblé des
                  assiettes à fleurs, des pots joliment décorés. Mais où était la main coquette ? Et
                  où était le plumeau ? </ns0:p>
               <ns0:p> Le soleil se couchait. La cour, aperçue par la porte ouverte, se dorait de ses
                  derniers rayons ; le chaume de <ns0:fw type="header"> 6 SUZETTE.</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="6" /> la grange, en face, barrant l'horizon, paraissait presque
                  noir sur le fond d'or pâle du ciel. Puis l'air fraîchit, le jour tomba ; une
                  étoile parut, avec l'éclat scintillant* <ns0:note type="annotation">Scintillant. Qui a
                     un vif mouvement dans la lumière qu'il envoie.</ns0:note> et doux d'un beau regard. </ns0:p>
               <ns0:p> Envahis par le calme du soir, tous se taisaient. </ns0:p>
               <ns0:p> A la fin, le père dit : </ns0:p>
               <ns0:p> — <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, va chercher la lampe. </ns0:p>
               <ns0:p> Les enfants, se levant alors, se rapprochèrent du chat, du chien, des bottes, du
                  chaudron, de la soupière à ramages, devant l'âtre. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> revint de la pièce à
                  côté. </ns0:p>
               <ns0:p> — Eh bien ! et la lampe ?</ns0:p>
               <ns0:p> — La voici, papa, sur la table. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Puits à pétrole.</ns0:caption>
                  <ns0:caption>Le pétrole brut, qui est extrait du sol au moyen de puits forés, est
                     soumis à la distillation avant de servir à l'éclairage, il faut prendre les
                     plus grandes précautions lorsqu’on emploie des lampes à pétrole et ne jamais
                     transvaser ce liquide à la lumière. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> — Bon. Mais te voilà, toi, comme un bourgeois de <ns0:placeName key="Falaise" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193306" sameAs="#suzpl0296">Falaise</ns0:placeName>*<ns0:note type="annotation"><ns0:placeName>Falaise</ns0:placeName>.
                     Ville de <ns0:placeName>Normandie</ns0:placeName>.</ns0:note> ; ce n'est pas tout de porter
                  la lanterne, il faut l’allumer ! </ns0:p>
               <ns0:p> — C'est qu'il n'y a plus de pétrole. </ns0:p>
               <ns0:p> — Ah ! oui, soupira le père, j'ai oublié. Trop de choses à faire ou à dire. Eh
                  bien ! nous passerons la soirée à ne voir goutte. </ns0:p>
               <ns0:figure type="sujets">
                  <ns0:caption> Grillon.</ns0:caption>
                  <ns0:caption>Ce petit insecte aime les lieux chauds et obscurs. Il adopte de
                     préférence, en hiver, les cheminées et les fours. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Les garçons se nichèrent les uns à côté des autres, comme de petits oiseaux de
                  cheminée. Il y eut quelques poussées, quelques grogneries, ainsi qu'il se passe
                  dans un monde où oiseaux et gens veulent avoir la meilleure place ; puis on se
                  tassa et le calme se fit. </ns0:p>
               <ns0:fw type="header"> LE GRILLON DU FOYER. 7</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="7" />
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> prit le tisonnier, en
                  frappa la braise : une gerbe d'étincelles monta, qui éclaira tous les visages. Et
                  alors, comme à un signal, descendit de la cheminée une chanson joyeusement
                  stridente* <ns0:note type="annotation">Strident. Qui produit un son aigre.</ns0:note> et
                  pressée. </ns0:p>
               <ns0:p> C'était le grillon qui, chaque soir, vers cette heure, donnait sa jolie sérénade*
                     <ns0:note type="annotation">Sérénade. Concert de voix et d'instruments, ici on veut
                     désigner le chant de l'insecte.</ns0:note>. </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quoi était l’aspect de la chambre, ce qui l'égayait et ce qui montrait
                     qu'elle était mal tenue ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que direz-vous du plafond ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez des meubles de la chambre.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel spectacle présentait la cour par la porte entrouverte ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda le père à sa fille ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que manquait-il pour passer la soirée ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment se placèrent les enfants ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— A quel moment le grillon se mit-il à chanter ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets"> Français. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Formez de petites phrases par lesquelles vous indiquerez comment
                           étaient la chambre, les volubilis, les haricots, le bahut, les colonnes,
                           les pols, l'horizon, l'éclat de l'étoile.</ns0:item>
                        <ns0:item><ns0:note type="reference"> (Voir <ns0:title>COURS DE GRAMMAIRE, degré
                                 élémentaire, par <ns0:persName type="historique">E.
                                 LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, chap. Ier, page 9, 1er exercice.)
                           </ns0:note>
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> — La chambre était malpropre. — Les volubilis étaient bleus. — Les haricots
                        étaient rouges. — Le bahut était orné de moulures.— Les colonnes étaient
                        cannelées. — Les pots étaient décorés. — L'horizon était presque noir. —
                        L'éclat de l'étoile était scintillant. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets"> Composition. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Racontez l'anecdote relative au bourgeois de <ns0:placeName key="Falaise" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193306" sameAs="#suzpl0296">Falaise</ns0:placeName> et à sa lanterne.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Un duc de <ns0:placeName key="Normandy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q18677875" sameAs="#suzpl0297">Normandie</ns0:placeName> avait prescrit aux bourgeois de
                           <ns0:placeName>Falaise</ns0:placeName> de ne sortir la nuit que porteurs d'une
                        lanterne. Ils obéirent, mais leurs lanternes étaient sans chandelle. Nouvel
                        ordre : il faut mettre une chandelle. Les bourgeois s'empressèrent de placer
                        la chandelle là où l'ordre du duc l'indiquait, mais ils se gardèrent de
                        l'allumer. D'où le proverbe : Il est comme le bourgeois de
                           <ns0:placeName>Falaise</ns0:placeName> ; il n'allume pas sa chandelle. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— LE PÉTROLE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'il est.</ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où on le tire.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où sont les principales sources ou dépôts souterrains de cette
                           huile.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce à quoi sert le pétrole.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'il coûte le litre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ses dangers.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>
                        <ns0:term>Le pétrole</ns0:term> est une huile minérale qui brûle avec une belle
                        lumière blanche. Il est le produit de la décomposition lente de plantes
                        marines dans l'intérieur de la terre où, autrefois, elles se sont
                        accumulées. Le liquide bitumineux qui en est résulté, s'est amassé en lacs
                        ou a formé des ruisseaux entre les couches argileuses et les roches du sol.
                        Si, au moyen d'une sonde, on fore un trou jusqu'à ces couches, le pétrole
                        jaillit, mêlé à un gaz semblable à celui de l'éclairage ; dans le cas
                        contraire, on l'extrait à l'aide d’une pompe soutenue par une charpente
                        formée de quatre montants reliés par de solides traverses. <ns0:note> (Voir la
                           gravure.) </ns0:note>
                     </ns0:p>
                     <ns0:p>Les principaux puits et sources de pétrole se trouvent aux <ns0:placeName key="United States of America" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q30" sameAs="#suzpl0009">États-Unis</ns0:placeName>, dans les vallées des monts
                           <ns0:placeName key="Allegheny Mountains" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1141373">Alleghany</ns0:placeName>. On
                        en trouve, en <ns0:placeName key="Europe" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q46" sameAs="#suzpl0005">Europe</ns0:placeName>, dans la <ns0:placeName key="Principality of Wallachia" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q389004" sameAs="#suzpl0299">Valachie</ns0:placeName> et sur les bords de la mer <ns0:placeName key="Caspian Sea" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q5484">Caspienne</ns0:placeName>. </ns0:p>
                     <ns0:p>Le pétrole sert à l'alimentation des lampes au lieu et place des huiles
                        végétales ; il donne une lumière brillante et de moitié moins coûteuse que
                        les autres (0 fr. 45 le litre). </ns0:p>
                     <ns0:fw type="header"> 8 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="8" />
                     <ns0:p>Les vapeurs qu'il dégage continuellement sont très inflammables, et si l'on
                        ne prend de grandes précautions, la flamme se communique au liquide et il se
                        produit une terrible explosion.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— LE GRILLON.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'il est.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Le décrire.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où il se réfugie.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>
                        <ns0:term>Le grillon</ns0:term> est un insecte de couleur noirâtre muni d’une double
                        paire d'ailes et de longues antennes. Il recherche les lieux chauds et
                        obscurs et y fait entendre, à la chute du jour, un bruit particulier dû au
                        frottement des ailes supérieures ou élytres. On a cru longtemps que la
                        présence du grillon portait bonheur à la maison. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment se nettoient les verres de lampes ; les bouteilles, les
                           fioles qui ont contenu de l'huile ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quelles huiles se sert-on pour l'éclairage ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Précautions à prendre avec les lampes à pétrole et à essence.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Pour nettoyer les verres de lampe, ainsi que les bouteilles et les fioles
                        ayant servi à contenir des huiles ou des matières grasses, on les plonge et
                        on les lave dans un bain d'eau tiède où l'on a fait dissoudre des cristaux
                        de soude ; ensuite, on les essuie et les frotte avec un linge sec. Quand un
                        verre de lampe est simplement terne, on le rend brillant en y introduisant
                        un bâton ou une règle entourée d'un chiffon, et en les agitant vivement de
                        haut en bas le long des parois intérieures. </ns0:p>
                     <ns0:p>Outre l'huile de pétrole, on se sert, pour l'éclairage, des huiles de
                        navette et de colza imparfaitement épurées. </ns0:p>
                     <ns0:p>En raison des dangers auxquels expose l'inflammation subite des vapeurs et
                        de l'huile de pétrole, il faut tenir les lampes pleines surtout au moment de
                        les allumer. Quand le liquide s'abaisse par trop, la mèche brûle jusqu'au
                        bout ; le pétrole alors prend feu et une explosion se produit. Il est encore
                        imprudent de remplir les lampes autrement que pendant le jour, et il est
                        sage, dans ce cas, de se servir d’une bouteille ou d'un vase fermé par un
                        bouchon auquel est adapté un tube étroit. </ns0:p>
                     <ns0:p>Les mêmes précautions sont conseillées pour l'usage des lampes alimentées
                        avec de l'essence. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         