<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch127" xml:lang="fr" n="ch127">
            <header>Chapter ch127</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>127. Vingt sous ! (Élève, p. 268.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="445" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>C'était dimanche. Le mariage de <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> avait eu lieu la veille.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, pris depuis quelque
                  temps d'une studieuse passion pour la botanique*<ns0:note type="annotation">Botanique.
                     Science qui a pour objet l'étude des plantes.</ns0:note>, bonne passion, aussi
                  pleine de plaisir que d'enseignement, furetait aux environs. Il recherchait pour
                  son herbier*<ns0:note type="annotation">Herbier. Sorte de livre dans lequel on
                     conserve des spécimens de de plantes.</ns0:note> la stramoine et la belladone, deux
                  empoisonneuses, devenues rares heureusement aux abords de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> et des lieux cultivés. Car la première se plait surtout
                  dans les décombres <ns0:pb type="page" n="446" />
                  <ns0:fw>446 SUZETTE.</ns0:fw> et la belladone se cache au fond des bois humides pour
                  tendre aux enfants son joli fruit mortel.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> avait prévenu <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> de sa promenade.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> n'en avait pas fait
                  autant. Et elle s'inquiétait de lui, quand il arriva par le jardin.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Stramoine.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Belladone.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Ce sont deux poisons très violents : la belladone surtout, dont le fruit,
                     qui ressemble aux cerises, attire les enfants, qu'on ne saurait trop mettre en
                     garde contre ce dangereux poison ; en cas d'ingestion, on doit le combattre par
                     un énergique vomitif et faire venir immédiatement un médecin.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>—D'où viens-tu ? </ns0:p>
               <ns0:p>—De chez <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Avant de partir, papa t'a invité à n'y pas aller trop souvent ; <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> ne lui plaît pas, du reste.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, je n'irai nulle part ; je me ferai ermite, là dans ce coin de la cour, le
                  nez au mur.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voyons, ne raille pas.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et toi, continue de me traiter en marmot. Ses parents n'en usent pas ainsi avec
                     <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— En effet, <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> a une pipe,
                  une blague à tabac ; il porte de côté sur l'oreille une casquette trop petite ; il
                  a une blouse de toile bleue, raide et brillante comme zinc, au col bien ouvert
                  pour laisser voir un gros nœud de cravate groseille ; il marche d'un air bien
                  dégingandé, les pouces dans les entournures ; il imite de loin M. <ns0:persName type="fictif">Florentin Lejoly</ns0:persName>. Et c'est là un fameux garçon à
                  singer, n'est-ce pas, monsieur <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Plant de tabac. Les feuilles de cette plante, originaire de l'Amérique,
                     sont séchées, puis roulées ou réduites en poudre.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:pb type="page" n="447" />
               <ns0:fw>VINGT SOUS ! 447</ns0:fw>
               <ns0:p>Ce portrait de son ami <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>
                  était si ressemblant que <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ne put s'empécher de sourire ; mais ce ne fut qu'une
                  seconde. Il répondit : </ns0:p>
               <ns0:p>— Tu as oublié de dire que <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> a toujours au moins vingt sous en poche, chaque
                  dimanche.</ns0:p>
               <ns0:p>—Oui, pour le cabaret.</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est aujourd'hui dimanche ; donne-moi vingt sous.</ns0:p>
               <ns0:p>Avec un soupir, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> secoua
                  négativement la tête.</ns0:p>
               <ns0:p>— Donne-moi vingt sous ! je travaille et ne suis plus un enfant, que diable ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Il fallait t'adresser a papa avant son départ.</ns0:p>
               <ns0:p>— Tu refuses ? </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> avança sur elle,
                  menaçant :</ns0:p>
               <ns0:p>— Tu sais que je peux prendre ton porte-monnaie tout entier ! </ns0:p>
               <ns0:p>Elle répondit : </ns0:p>
               <ns0:p>— Je le sais, tu es plus fort que moi ; mais je sais aussi que tu as du cœur : un
                  lâche seul pourrait profiter de la supériorité de ses bras pour m'enlever cet
                  argent, surtout en l'absence de notre père, à qui seul appartient de te le donner,
                  s'il le juge bon ! </ns0:p>
               <ns0:p>Elle parlait avec un tel chagrin qu'il baissa les yeux. Une lueur
                  d'attendrissement venait d'y passer. Puis les relevant : </ns0:p>
               <ns0:p>— C'est bon. Il me serait trop facile de te réduire. Mais sache une chose : tu me
                  rends ridicule et je ne veux pas être ridicule ! Oui, tout le village n'a qu'une
                  voix pour dire que chez nous c'est le monde renversé, que tu nous mènes par le
                  bout du nez ! Le <ns0:persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</ns0:persName>
                  ajoute que tu ressembles à notre grand'mère qui empécha toujours son mari, ses
                  enfants, d'aller à leur fantaisie et de faire comme les autres. Cependant, on le
                  saît bien, « ombre d'homme vaut cent femmes » ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Ombre d'homme vaut cent femmes ?... C'est aussi du <ns0:persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</ns0:persName> que tu tiens cela ? Eh bien ! tâche, pour
                  valoir encore davantage, d'être, non pas une ombre d'homme comme tu l'es en ce
                  moment, mais un homme véritable, c'est-à-dire fort contre toi-même, et sachant <ns0:pb type="page" n="448" />
                  <ns0:fw>448 SUZETTE.</ns0:fw> te conduire. Avec le plus grand plaisir, sois-en sûr, nous
                  saurons alors reconnaître ton immense supériorité. </ns0:p>
               <ns0:p>Tu peux plaisanter, dit <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, mais tu ne me mèneras pas, je t'en réponds bien ! Bonjour ! </ns0:p>
               <ns0:p>Il fila à grandes enjambées vers la porte du jardin, par où il était venu.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quand avait eu lieu le mariage de <ns0:persName type="fictif" key="louis">Louis</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle passion s'était emparée de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles plantes recherchait-il pour son herbier ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où se plaisent la stramoine et la belladone ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où était allé <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle observation lui fit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Continuez le dialogue.</ns0:item>
                  <ns0:item>— A qui donnez-vous raison, et pourquoi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Dites quelques mots de la tenue de <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui fit sourire <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que demanda-t-il à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez le dialogue.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit la jeune fille à la menace de son frère ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> à son
                     tour ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensait de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> le
                     vieux père Benoît ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à la
                     citation du proverbe ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et que
                     fit-il ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quand et dans quelle mesure faut-il donner de l'argent aux enfants
                           et aux adolescents ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Inconvénients de prodiguer l'argent à la jeunesse.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On a pris pour habitude de donner de l'argent aux enfants le jour de
                        certaines fêtes ; quelques parents même ont la faiblesse de leur en remettre
                        chaque dimanche. Beaucoup de personnes doutent que la chose soit très utile,
                        et pensent que c'est inviter les jeunes filles à dissiper ce qu'elles
                        possèdent. Les enfants munis d'argent ne devraient le dépenser que sous les
                        yeux de leur père ou de leur mère. Ainsi ils ne contracteraient point la
                        manie des dépenses inutiles, et tiendraient davantage à ne pas gaspiller
                        l'argent de leur bourse.</ns0:p>
                     <ns0:p>On a remarqué que les enfants qui ont beaucoup d'argent à leur disposition,
                        non seulement le gaspillent, mais s'en servent pour commettre nombre de
                        fredaines ; ils contractent de mauvaises habitudes et sont disposés à
                        travailler le moins possible. La plupart en achêtent des bonbons et en
                        mangent continuellement, chose fort préjudiciable à leur santé.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire la belladone et ses fruits.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Symptômes auxquels on reconnait l'empoisonnement par cette
                           plante.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel remède à appliquer ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— (Mèmes questions pour la stramoine.)</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il y a un certain nombre de plantes, dites <ns0:term>vénéneuses</ns0:term>, dont le
                        suc ou les fruits sont un poison. Parmi les plus dangereuses, nous citerons
                        la <ns0:term>ciguë</ns0:term>, qui a une grande ressemblance avec le persil, mais
                        dont on la distingue facilement en raison de son odeur désagréable, — la
                           <ns0:term>jusquiame</ns0:term>, aux feuilles velues et aux fleurs en clochettes,
                        de couleur jaunâtre, veinées de noir ou de violet, — la
                           <ns0:term>belladone</ns0:term>, la <ns0:term>stramoine</ns0:term> ou <ns0:term>datura</ns0:term>,
                        ou <ns0:term>pomme épineuse</ns0:term>, et les <ns0:term>champignons</ns0:term>, la
                           <ns0:term>digitale</ns0:term>, la <ns0:term>colchique</ns0:term> des prés aux fleurs
                        violettes.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>belladone</ns0:term> ne se trouve généralement que dans les bois élevés
                        ; elle porte de grandes fleurs en cloche, d'un violet sale. A ces fleurs
                        succèdent des fruits noirs, de la forme et de la grosseur d'une cerise. Ils
                        ont un goût un peu sucré ; aussi arrive-t-il très souvent que les enfants
                        les cueillent, les mangent et meurent bientôt dans d'horribles souffrances.
                        L'agrandissement de l'ouverture de l'œil ou pupille, le <ns0:pb type="page" n="449" />
                        <ns0:fw>LES TROIS AGACES. 449</ns0:fw> regard fixe et hébété sont les caractères de
                        l'empoisonnement par la belladone.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le traitement à appliquer dans le cas d'empoisonnement par les végétaux est
                        le suivant : Faire prendre 10 ou 15 centigrammes d'émétique avec un gramme
                        d'ipécacuana dans un quart de verre d'eau, puis un <ns0:term>purgatif</ns0:term>
                        composé de 10 centigrammes d'émétique avec 45 grammes de sulfate de magnésie
                        ou même de sel gris. Après les évacuations, donner des boissons acides, et
                        entretenir la chaleur du corps du petit malade.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>stramoine</ns0:term> est facile à reconnaître à ses fruits hérissés de
                        piquants et du volume d'une petite pomme. Les feuilles sont de teinte sombre
                        et d'odeur repoussante ; quant aux fleurs, elles affectent la forme
                        d'entonnoirs allongés, blancs ou violets, à plis longitudinaux. Cette plante
                        dangereuse atteint jusqu'à un mêtre de hauteur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>champignons</ns0:term> sont non moins dangereux, et certaines espèces
                        font périr dans des souffrances atroces ceux qui les consomment. L'agaric
                        champêtre ou champignon de couche et les bolets peuvent être mangés sans
                        danger.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>—D'où provient le tabac qu'on fume et qu'on prise ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelle époque cette mode a-t-elle pris naissance ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel avantage trouve l'Etat à vendre lui-mème le tabac ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le <ns0:term>tabac</ns0:term> n'est autre chose que le résultat de la préparation
                        spéciale des feuilles d'une plante originaire de
                           l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>. Vers 1500, il fut apporté en
                           <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> par les Espagnols, qui s'étaient habitués à
                        le fumer comme les indigènes du <ns0:placeName>nouveau monde</ns0:placeName>, et, en
                        1560, il faisait son entrée dans notre pays.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'Etat s'étant réservé depuis 1674 le monopole de la fabrication du tabac,
                        la culture n'en est autorisée que dans les départements d'<ns0:placeName>Ille
                           et-Vilaine</ns0:placeName>, du <ns0:placeName>Nord</ns0:placeName>, du
                           <ns0:placeName>Pas-de-Calais</ns0:placeName>, de la
                           <ns0:placeName>Gironde</ns0:placeName>, du <ns0:placeName>Lot</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName>Lot-et-Garonne</ns0:placeName> et du <ns0:placeName>Var</ns0:placeName> ;
                        elle occupe plus de 2,000 hectares dont la récolte, d'environ 20 millions de
                        kilogrammes, est livrée en totalité à l'administration de la régie.
                           L'<ns0:placeName>Algérie</ns0:placeName> nous en fournit une quantité supérieure
                        à 2 millions de kilogrammes.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'Etat trouve dans la vente du tabac un bénéfice net de plus de 150
                        millions.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels sont les nombreux inconvénients qui résultent de l'abus du
                           tabac ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles maladies sont particulières aux fumeurs ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le tabac irrite et enflamme les organes du nez et de la bouche ; il agit
                        très violemment aussi sur le système nerveux, dont il suspend les fonctions.
                        L'haleine des fumeurs et des priseurs est infecte ; leurs vêtements sont
                        imprégnés de l'odeur du vieux tabac, et l'habitude dont ils sont les
                        esclaves devient la cause de malpropretés repoussantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'usage continuel du tabac trouble les fonctions de l'estomac ; attaque et
                        noircit les dents, affaiblit la vue, irrite la poitrine ; il développe sur
                        les lèvres et dans le laryux des tumeurs de mauvaise nature qui déterminent
                        souvent des cancers. Si l'on avale du tabac, des vomissements ne tardent pas
                        à se produire ; ils sont suivis de vertiges, de tremblements, de
                        défaillances, de convulsions, de paralysie et même de la mort. (D'après le
                           <ns0:persName type="historique">Dr RIANT</ns0:persName>. — <ns0:title>Alcool et
                           tabac</ns0:title>, libr. Hachette.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         