<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch052" xml:lang="fr" n="ch052">
            <header>Chapter ch052</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>52. — A table. (Élève, p. 114.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="187" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Quel bouillon ! ah ! c'est du vrai bouillon de bourgeois ! s'écria, devant la
                  soupe, <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, en faisant
                  claquer sa langue. <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>,
                  comment le fais-tu ?... <ns0:persName type="fictif" key="lisa">Lisa</ns0:persName>, ma
                  fille, écoute bien ce qu'on va dire.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> dit bonnement, pour la
                  vingtième fois, qu'elle faisait le pot-au-feu comme tout le monde, avec les
                     ingrédients*<ns0:note type="annotation">Ingrédients. Choses qui entrent dans la
                     composition d'un mets.</ns0:note> ordinaires de viande, de légumes et de sel; mais
                  qu'elle veillait à n'amener que lentement l'ébullition*<ns0:note type="annotation">Ebullition. Action de bouillir.</ns0:note>, puis à la maintenir égale jusqu'au
                  bout.</ns0:p>
               <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">11</ns0:fw></ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="182" />
               <ns0:fw>182 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="lisa">Lisa</ns0:persName>, en fait d'attention au
                  pot-au-feu, ou à quoi que ce soit au monde, ressemblait beaucoup à une <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Les marais salants. L'eau de mer, en s'évaporant dans les marais
                        salants, marais artificiels où on la fait venir, laisse au fond le sel dont
                        elle était chargée. Le sel est indispensable pour assaisonner les
                        aliments.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> linotte ; dès le troisième mot, elle était déjà loin de la question.</ns0:p>
               <ns0:p>Il y a des gens ainsi construits ; les facultés capitales d'écouter et de
                  regarder, facultés sans lesquelles l'homme passe en cette vie comme un animal, et
                  un animal très inférieur*<ns0:note type="annotation">Animal inférieur. De peu
                     d'intelligence ; au-dessous des autres.</ns0:note>, semblent leur manquer,
                  quoiqu'ils aient des oreilles et des yeux. Rien ne les arrête, rien ne les touche.
                  Ils sont sans désir d'être agréables, non pas seulement à leur prochain, mais
                  encore à eux-mêmes, par un peu d'effort à faire. Et c'est pourquoi on ne mangeait
                  jamais rien d'honnêtement préparé chez la voisine <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Le persil, plante potagère, sert en cuisine pour donner du goût à
                     certains plats.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Après la soupe vint le bouilli, couronné de persil, flanqué*<ns0:note type="annotation">Flanquer. Placer à côté, entourer.</ns0:note> de légumes joliment
                  arrangés tout autour.</ns0:p>
               <ns0:p>Le vieux père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName> mangeait à
                  fond comme tout bon paysan à la fête, mais il ne louait pas. <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>
                  <ns0:pb type="page" n="183" />
                  <ns0:fw>A TABLE. 183 </ns0:fw> riait au plat ; <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> aussi était contente et, après avoir bu un coup de bière,
                  elle exprima sa satisfaction : </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, c'est à croire que l'incendie de votre maison, en grillant ici bien des
                  choses, a grillé également votre mauvais sort*<ns0:note type="annotation">Sort. Mat dû
                     à des influences malfaisantes, d'après les gens ignorants.</ns0:note> ; car,
                  depuis, tout vous est prospère, les semailles, les récoltes, la basse-cour, et les
                  samedis au marché de la ville. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> lui-même n'attrape plus de mauvais coups, et se passe de
                  mon onguent.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ne parlez pas d'onguent ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, vous m'empècheriez de dîner.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que dit et demanda <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> après avoir goûté la soupe ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à
                        <ns0:persName type="fictif" key="lisa">Lisa</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez-vous du caractère de <ns0:persName type="fictif" key="lisa">Lisa</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— A quelles gens ressemblait-elle ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels sont les travers de ces gens ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment le bouilli fut-il servi ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment se comportaient le père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>
                     et <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— En quels termes <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>
                     exprima-t-elle la satisfaction qu'elle éprouvait ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                     accueillit-il l'allusion à un certain onguent ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— DE L'ATTENTION. </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est attentive ?
                           Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que gagne-t-on à être attentive ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui doit exciter l'attention des jeunes filles : 1° chez
                           elles ; 2° à l'école; 3° au dehors ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une étourdie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez les désagréments qui surviennent aux étourdies.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On reconnaît qu'une jeune fille est attentive lorsqu'elle écoute posément ce
                        qu'on lui explique, lorsqu'elle regarde avec soin les choses soumises à son
                        examen ; enfin, lorsqu'elle adresse des questions judicieuses et discrètes
                        sur l'objet de l'entretien, quand elle n'a pas compris parfaitement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un enfant attentif acquiert une foule de connaissances utiles parce qu'il
                        sait regarder, observer, écouter, et qu'on ne sait jamais mieux les choses
                        que lorsqu'on les a apprises soi-même.</ns0:p>
                     <ns0:p>Bien des objets doivent solliciter l'attention des jeunes filles : </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>A l'école</ns0:term>, ce seront les récits de sa maîtresse, les lectures
                        qu'elle entendra et fera, les explications sur les leçons, les exercices
                        relatifs aux règles étudiées ; j'ajouterai les bons exemples qui se
                        présenteront à ses yeux.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Chez elles</ns0:term>, que d'occasions de regarder et de se rendre compte
                        ! Les opérations du ménage, les détails de la cuisine, le soin du jardin,
                        les travaux de couture de la maman, sont les principales ; on n'oubliera pas
                        les conseils sur les manières, le langage, les lectures, les
                        fréquentations.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Au dehors</ns0:term>, ce ne seront point les étalages des modistes ni les
                        vitrines des libraires et des confiseurs qui exciteront son attention. Quand
                        elle accompagnera ses parents ou les personnes à qui elle aura été confiée,
                        elle observera la démarche, la tenue des dames bien élevées et leur façon de
                        s'exprimer. Elle considérera l'arrangement intérieur des maisons où elle
                        sera introduite pour en faire son profit, les monuments pour former son
                        goût, les merveilles de la nature pour reconnaître la sagesse, la prévoyance
                        et la bonté de leur auteur.</ns0:p>
                     <ns0:pb type="page" n="184" />
                     <ns0:fw>184 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p><ns0:term>Une étourdie</ns0:term> considère les objets à la hâte, allant de l'un à
                        l'autre sans réflexion, sans but, sans s'intéresser à rien, sinon à des
                        futilités qui excitent une gaîté de mauvais goût et des saillies ridicules.
                        Elle parle à tort et à travers, quitte à froisser les personnes les plus
                        considérables, ou à s'exposer à devenir la risée de ses compagnes. On augure
                        mal de l'avenir d'une étourdie.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="civilité">
                  <ns0:head type="sujets">Civilité.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment dispose-t-on un couvert lorsqu'on a des invités ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment place-t-on les invités ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est, à table, la tenue d'une jeune fille étourdie et manquant
                           de tact ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La mise du couvert</ns0:term> est une chose importante pour l'ordre et
                        l'agrément du repas. On dispose la table de manière que la circulation soit
                        facile ; sur la nappe, on placera deux assiettes devant chaque convive avec
                        une serviette; à droite seront la cuiller, la fourchette et le couteau ; à
                        gauche le pain, si on ne l'a point posé à côté de la serviette ; devant, le
                        verre ou les verres à boire.</ns0:p>
                     <ns0:p> Au centre de la table, sera le plateau sur lequel on mettra, à mesure qu'on
                        les apportera, la soupière, les plats, le saladier; à chaque extrémité, les
                        salières, le vin, les carafes d’eau fraîche. On dispose les fruits et autres
                        parties du dessert dans des compotiers ou des assiettes et plats d'une forme
                        particulière, au fond desquels on met souvent des feuilles de vigne ou de la
                        mousse pour faire ressortir les fruits qu'ils contiennent.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les dispositions de l'éclairage doivent concorder avec le gracieux
                        arrangement des couverts, des plats et des verres.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le maître et la maîtresse de la maison occupent, vis-à-vis l'un de l'autre,
                        les places du milieu. Les deux messieurs les plus considérés prennent place
                        à droite et à gauche de la maîtresse ; les deux dames les plus honorées, à
                        droite et à gauche du maître. La place de droite est la place d'honneur. Si
                        le nombre des hommes est à peu près égal à celui des dames, on a soin de les
                        entremêler, et l'on éloigne les uns des autres les proches parents, afin que
                        la conversation soit plus générale. Les convives les moins âgés et ceux d'un
                        rang inférieur sont aux extrémités de la table.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une jeune fille étourdie parle à haute voix à table, interrompt les
                        conversations, rit bruyamment, néglige de remercier quand on lui offre d'un
                        plat, et commet souvent des maladresses qui achèvent de donner une idée peu
                        avantageuse de son éducation et de ses manières.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE HOUX. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire l'arbuste avec ses feuilles et ses fruits. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Propriétés de son feuillage. </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi peut servir le houx ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le houx</ns0:term>, arbuste toujours vert, a des feuilles luisantes et
                        armées de piquants ; il porte de jolies baies d'un rouge vif qui ne sont
                        d'aucun usage, mais qui produisent un effet charmant sur le vert sombre de
                        la plante. On emploie le houx pour former les clôtures des champs et des
                        pâtures dans les pays montagneux, et ses tiges servent à confectionner des
                        cannes et des manches de fouets.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LE PERSIL </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le persil ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire la plante. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Époque à laquelle on le sème et on commence à en cueillir. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Diverses sortes de persil. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages du persil comme assaisonnement.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le persil</ns0:term> est une plante potagère aromatique employée dans la
                        cuisine comme assaisonnement. Elle est bisannuelle et porte des feuilles
                        très découpées; on la sème au printemps, et trois mois après on commence à
                        la cueillir. Il y a diverses sortes de persil, que l'on distingue à la forme
                        des feuilles ; la variété frisée est la plus estimée. <ns0:pb type="page" n="185" />
                        <ns0:fw>AU DESSERT. 185 </ns0:fw> Cette plante entre dans la confection de la
                        plupart des sauces accompagnant les plats de viande.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE POT-AU-FEU. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par pot-au-feu ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on le pot-au-feu ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez de quelle façon on le met en train et on le conduit.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on une soupe grasse ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépare-t-on un potage au tapioca, aux pâtes d'Italie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Établir le prix de revient d'un pot-au-feu où il entrera, avec les
                           légumes, 1 kilog. 500 de viande.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>pot-au-feu</ns0:term> un mets formé de viande de bœuf qu'on
                        fait bouillir non seulement pour la manger, mais encore et surtout pour en
                        obtenir du bouillon.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour préparer le pot-au-feu, on place un kilogramme de bœuf dans un pot avec
                        trois litres d'eau environ ; on sale et l'on met le tout en ébullition, mais
                        très lentement. Après avoir enlevé l'écume à cinq ou six reprises, on ajoute
                        deux ou trois carottes et un navèt fendus en deux, avec un poireau ficelé et
                        également fendu ; puis deux clous de girofle et une gousse d'ail. Parfois,
                        on joint à ces légumes une tête de chou, mais c'est au détriment de la
                        qualité du bouillon. On donne enfin quatre à cinq heures de cuisson, et l'on
                        colore le bouillon avec une cuillerée de caramel ou des cosses de pois
                        séchées au four.</ns0:p>
                     <ns0:p>N. B. — On a cru inutile de donner des développements sur les autres
                        questions d'économie domestique.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         