<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch039" xml:lang="fr" n="ch039">
            <header>Chapter ch039</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapter">39. — La pièce de cent sous. (Élève, p. 86.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="135" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> prit la main de
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et celle de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> : </ns0:p>
               <ns0:p>— Vous êtes les meilleurs des enfants ; le cœur de votre mère vit en vous ; oui,
                  vous avez senti que votre père n'a pas la force de s'expatrier et qu'il veut
                  mourir sur le coin de terre qui l'a vu naître.</ns0:p>
               <ns0:p>— Parlons de vivre d'abord et longtemps, reprit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, et de demeurer nos maîtres. Vous nous avez
                  dit un jour que celui a qui reste une motte de terre n'a pas le droit de se dire
                  pauvre.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et ma foi ! s'écria le père, enchanté de voir si bien tourner les choses, et en
                  montrant d'un geste les champs voisins, cela est-il au Grand Turc*<ns0:note type="annotation">Grand Turc. — Le sultan, le souverain des Turcs.</ns0:note>, ou à
                  nous ? C'est à nous, parbleu ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Si bien à nous, papa, dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, que nous pouvons, si vous voulez, emprunter dessus pour
                  rebâtir la maison.</ns0:p>
               <ns0:p>— Emprunter dessus ! <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> se
                  gratta l'oreille. Il avait été élevé et il avait vécu dans la crainte des
                     usuriers*<ns0:note type="annotation">Usurier. Celui qui prête de l'argent à des
                     conditions très excessives.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Et à qui emprunter ?</ns0:p>
               <ns0:p>On chercha, et <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> se rappela
                  qu'à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, ville de ressources et de compagnies
                  d'assurances, il y a aussi, à défaut de mieux, un établissement de Crédit
                     foncier*<ns0:note type="annotation">Crédit foncier. Société qui prête de l'argent
                     aux propriétaires de fonds de terre.</ns0:note> qui prête sur immeubles*<ns0:note type="annotation">Immeuble. Les terres que l'on possède, les
                  maisons.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— C'est vrai, dit le père ; nous frapperons à cette porte-là.</ns0:p>
               <ns0:p>Ainsi conclu, tous trois s'en retournèrent chez <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> pour voir <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>. Il était encore couché ; mais, après une
                  nuit d'un sommeil de plomb*<ns0:note type="annotation">Sommeil de plomb. Sommeil très
                     profond.</ns0:note>, il s'éveillait, <ns0:pb type="page" n="136" />
                  <ns0:fw type="header">136 SUZETTE.</ns0:fw> reposé. L'ébranlement cérébral*<ns0:note type="annotation">Cérébral. Qui se rapporte au cerveau.</ns0:note> avait cédé à ce
                  simple repos. On le vit bien, dès l'entrée dans la chambre.</ns0:p>
               <ns0:p>Il regarda douloureusement son père, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>,
                  dont les yeux anxieux*<ns0:note type="annotation">Anxieux. Qui a des chagrins d'esprit
                     mêlés d'inquiétudes.</ns0:note> étaient fixés sur lui, puis se mit à pleurer, à
                  sangloter, en battant l'air de ses bras et en demandant pardon.</ns0:p>
               <ns0:p>Ensuite il dit comment il avait mis le feu : la vue d'un vieux bout de tuyau de
                  plomb, trouvé dans le fournil, lui avait donné l'idée de le fondre, pour en faire
                  une pièce de cent sous. Après avoir creusé un moule dans une pierre, il avait
                  allumé par terre de la paille, des brindilles et il s'était mis à l'œuvre avec
                     <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, chargé de se procurer
                  des allumettes sans éveiller l'attention.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais dans le fournil se trouvait un fagot de menues branches, dont on tirait le
                  bois pour allumer le poêle. La paille, les brindilles, éparses çà et là sur
                  l'aire, enflammées par les cendres mal éteintes, avaient très probablement gagné
                  le fagot ; voilà l'origine de l'incendie !</ns0:p>
               <ns0:p>Le malheureux enfant, dans un nouvel accès de désespoir, reparla de se livrer aux
                  gendarmes. <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, le voleur
                  d'allumettes, s'était uni à cette douleur de son frère et se lamentait comme lui.
                  Des paroles de pardon, des caresses les calmèrent enfin ; et pas plus tard que
                  trois heures après, on trouva M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> occupé à la confection d'une brouette qui devait lui
                  servir, dit-il, à transporter les briques de la nouvelle maison.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que dit le père à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     et à <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit la jeune fille à propos du mot mourir que <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> avait laissé échapper ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle joyeuse exclamation attesta la joie du brave fermier ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle proposition fit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> relativement à un emprunt ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment trouvèrent-ils <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> à leur arrivée chez <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment l'enfant témoigna-t-il son repentir et en quels termes avoua-t-il
                     sa faut ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il du fournil ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle scène attendrissante eut lieu ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment leur pardonna-t-on ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA PATRIE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par la patrie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pour l'enfant, quel est le village, la ville qui lui est le plus
                           chère ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que veulent dire ces expressions : Vivre, travailler pour la patrie
                           ; défendre sa patrie ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La patrie</ns0:term> est la contrée où nos pères ont, depuis des siècles,
                        vécu, lutté, triomphé ou souffert pour les mêmes causes ; c'est la terre où
                           <ns0:pb type="page" n="137" />
                        <ns0:fw type="header">LA PIÈCE DE CENT SOUS. 137</ns0:fw> vivent aujourd'hui sous
                        les mêmes lois, en parlant la même langue et unis dans une même pensée pour
                        la prospérité et la sécurité de tous, les membres de cette grande famille
                        qu'on appelle la nation française.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour l'enfant, là ville où le village natals résumont la patrie ; et il les
                        préfère à tous parce qu'il y vit au milieu de ceux qui l'aiment et le
                        protègent. Plus tard seulement, il arrive à comprendre que cette ville, ce
                        village se sont réunis à d'autres pour le bien commun, et ainsi de suite
                        jusqu'aux frontières : alors il comprend le sens du mot patrie et les
                        sentiments qu'il éveille.</ns0:p>
                     <ns0:p>Vivre et travailler pour la patrie, défendre la patrie, c'est donner à sa
                        vie et à son travail non seulement pour objet de pourvoir à nos besoins
                        particuliers, mais encore, pour une certaine part, à ceux de nos
                        compatriotes. Défendre la patrie, c'est se porter au-devant de l'ennemi qui
                        l'envahit, et combattre jusqu'à la mort, s'il le faut, pour le
                        repousser.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div>
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE CRÉDIT FONCIER.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Lorsqu'on emprunte une somme, est-ce pour bien longtemps ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'en résulte-t-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Si l'on avait, pour s'acquitter, un délai de 15, 20, 30 ans, à la
                           fin de chacun desquels on payerait l'intérêt et un faible acompte sur le
                           capital, qu'en résulterait-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'objet du Crédit foncier ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Il est très rare qu'on emprunte une somme à un particulier pour une longue
                        période : 3, 4, 5 ans au plus, telle est la limite extrême. Il en résulte
                        que le débiteur non seulement doit économiser le capital à rembourser, mais
                        encore les intérêts, et souvent cette obligation cause de cruels embarras :
                        le moindre événement défavorable peut amener des empêchements, compromettre
                        le succès d'une entreprise ; alors on se trouve dans l'impossibilité de
                        régler sa dette à l'époque convenue, et l'on est exposé à être poursuivi et
                        à solliciter de nouveaux délais.</ns0:p>
                     <ns0:p>On aurait donc avantage à emprunter de manière à s'acquitter en 10, 15, 20,
                        30 ans par le paiement annuel des intérêts auxquels on ajouterait une faible
                        partie du capital dû. La charge serait facilement supportée quoi qu'il
                        arrivât, et elle n'imposerait ni soucis cruels, ni labeurs excessifs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il existe à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> un grand établissement financier,
                        patronne par l'État, qui effectue les prêts dans les conditions qui viennent
                        d'être exposées, moyennant une garantie sur immeubles égale au double du
                        montant du prêt sollicité : c'est le Crédit foncier.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le crâne ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que contient-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que voit-on dans le cerveau d'un mouton, d'un veau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où partent nos nerfs : 1°… ; 2°… ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où est placée la mœlle épinière ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que font les nerfs ; l°… ; 2°… ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le crâne</ns0:term> est une boîte osseuse de forme sphérique percée
                        d'ouvertures où logent les organes de la vue, du goût, de l'ouïe et de
                        l'odorat. A l'intérieur, il contient une masse pulpeuse, grise au dehors,
                        blanchâtre au dedans et divisée en deux moitiés séparées par une cloison
                        membraneuse. La surface de chacune de ces parties est creusée par un grand
                        nombre de sillons tortueux, irréguliers et plus ou moins profonds, ainsi
                        qu'on le voit dans les cervelles de mouton et de veau.</ns0:p>
                     <ns0:p>A la base postérieure de cet organe est un autre organe analogue, le
                           <ns0:term>cervelet</ns0:term>, dont le volume est à peine le tiers de celui du
                        cerveau. Le cervelet se prolonge en une grosse corde blanche, partagée
                        également en deux moitiés dans le sens de la longueur : c'est la <ns0:term>mœlle
                           épinière</ns0:term>, placée le long du dos dans un conduit formé de petits os
                        dont l'ensemble constitue l'<ns0:term>épine dorsale</ns0:term>. De ce cordon partout
                        tous les nerfs qui commandent les mouvements de nos membres ; ceux qui <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">8.</ns0:fw></ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="138" />
                        <ns0:fw type="header">138 SUZETTE.</ns0:fw> viennent du cerveau agissent sur les
                        organes logés dans la tête, tels que l'œil, l'ouïe. Il y a une troisième
                        sorte de nerfs : ceux qui mettent en mouvement les organes de la circulation
                        du sang, de la respiration et de la digestion : ils sont indépendants de
                        notre volonté et partent de petites éminences placées à l'intérieur du corps
                        dans le sens de l'épine dorsale.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA BROUETTE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la brouette ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quels usages sert-elle ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Y a-t-il plusieurs sortes de brouettes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquez ce en quoi elles diffèrent.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles matières entrent dans la fabrication d'une brouette ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix d'une brouette ordinaire.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>La brouette</ns0:term> est une machine fort simple formée d'un cadre de
                        bois dur qui se prolonge en deux manches, et sur lequel est établie une
                        sorte de caisse ouverte où l'on place les objets à transporter. Elle appuie
                        sur une roue et deux pieds, à l'état de repos ; mais lorsqu'on l'emploie, on
                        soulève les deux manches et la roue seule est en contact avec le sol. Il
                        existe plusieurs sortes de brouettes : les unes, sont munies de la caisse
                        dont il vient d'être question ; d'autres ne présentent qu'une espèce de
                        plate-forme ; il en est à. claire-voie ; certaines sont garnies de fer pour
                        faciliter le chargement et le déchargement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une bonne brouette se paye de 15 à 25 francs.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'appelle-l-on à tort rhume de cerveau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est ce qui est enflammé quand on a un rhume de cerveau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que se produit-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment soigne-t-on les rhumes de cerveau ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle <ns0:term>rhume de cerveau</ns0:term> une inflammation de la membrane
                        tapissant l'intérieur du nez ainsi que du conduit qui le met en
                        communication avec le gosier. Peu d'incommodités sont aussi désagréables ;
                        il se produit un écoulement continuel d'un liquide âcre et incolore, dans la
                        première période du rhume, et il est d'autant plus difficile de l'etancheur
                        que le gonflement des fosses nasales rend impossible le passage de l'air
                        dans l'organe.</ns0:p>
                     <ns0:p>Cette indisposition se guérit d'elle-même ; on parvient quelquefois à
                        l'enrayer en faisant fréquemment, avec le petit doigt, dos onctions d'huile
                        d'olive dans les fosses nasales et le plus haut possible. S'il se produisait
                        des ulcérations, on ferait, renifler quatre ou cinq fois par jour au malade
                        une solution de chlorure de chaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         