<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch114" xml:lang="fr" n="ch114">
            <header>Chapter ch114</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapter">114. — Un cadeau. (Élève, p. 243.)</ns0:head>
            <ns0:pb n="400" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le surlendemain, à la fin du jour, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName>, rentré des champs, les pieds dans de bons et spacieux sabots
                  qu'il appelait ses pantoufles, regardait paternellement <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>En robe claire et tablier à carreaux, elle vaquait au <ns0:pb n="401" />
                  <ns0:fw type="header">UN CADEAU. 401</ns0:fw> ménage, qui, en ces quarante-huit heures,
                  avait repris toute sa gentillesse passée. Elle vint ensuite s'asseoir près de la
                  fenêtre, devant un panier de belles laitues, bien pommées, et d'une fraicheur à
                  vous mettre l'eau à la bouche. Elle commençait l'épluchage, quand le gros loquet
                  de la porte s'ébranla.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Laitue. — Romaine. — Chicorée. Les salades sont des plantes crues que
                     l'on mange assaisonnées avec de l'huile, du vinaigre, du poivre, du sel et
                     quelquefois de la moutarde. Pour en relever le goût, on y ajoute souvent de
                     l'ail, de la ciboule, du cerfeuil, de la civette, de la pimprenelle, de
                     l'estragon, dont la réunion forme ce qu'on appelle de la fourniture. Chaque
                     saison apporte sa salade particulière. En épluchant la salade, ayez bien soin
                     d'examiner s'il n'y reste pas de limaçons ou d'insectes. Les salades sont en
                     général rafraichissantes.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>— Bon ! dit-elle, sans même pencher la tête pour regarder au dehors, voilà nos
                  écoliers ! et probablement avec les dents longues, comme à l'habitude.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais ce fut <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> qui entra,
                  guêtré de toile bleue, tout embourbé de l'argile des labours, par lesquels il
                  avait pris pour abréger les deux lieues de chemin qui séparaient la ferme de son
                  patron de celle des <ns0:persName>Dumay</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bonsoir, Monsieur ! bonsoir, Mademoiselle !</ns0:p>
               <ns0:p>Sa voix tremblait d'une joie contenue.</ns0:p>
               <ns0:p>— Qu'y a-t-il, mon ami ? demanda le père.</ns0:p>
               <ns0:p>— J'ai pensé aux abeilles, répondit-il, je vous apporte une ruche avec son essaim. </ns0:p>
               <ns0:p>— Avec son essaim ! s'écria Suzette.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mon patron me l'a donné ; moi, j'ai fait la ruche, en paille de seigle bien
                  tressée, solide et légère. Elle est là dans la cour. Voulez-vous la voir ?</ns0:p>
               <ns0:p>On courut à la cour ; on vit la ruche soigneusement enveloppée d'une toile, et on
                  alla aussitôt la mettre en place dans le jardin.</ns0:p>
               <ns0:pb n="402" />
               <ns0:fw type="header">402 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:p>— Ah ! monsieur <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>, que je
                  vous remercie ! dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.
                  Voilà la seule chose qui pût me faire plaisir ; vous l'avez deviné.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle lui tendit la main. Il semblait encore plus heureux qu'elle et montrait la
                  vérité du vieux dicton* : « Plus doux est donner que recevoir. » On le retint à
                  souper. Après le repas d'œufs à la coque et de fraîches laitues, on alla en
                  famille faire un bout de conduite à l'ami <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>Le garçon, maintenant bien traité, estimé pour son travail, avait perdu sa
                  physionomie un peu dure d'autrefois. A cette heure, sa parole, toute sa personne
                  respiraient la paix d'un cœur adouci.</ns0:p>
               <ns0:p>En revenant avec les siens après un quart d'heure de route, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> dit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Le voilà hors d'affaire, content de son sort. Je ne suis pas fâché que monsieur
                  mon neveu, l'explorateur, nous ait procuré l'occasion de nous montrer les amis de
                  ce pauvre enfant. Un peu de bonté envers les déshérités, il n'en faut pas plus,
                  souvent, pour faire des heureux et de braves gens.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment était <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> le
                     surlendemain et que faisait-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi s'était occupée <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> depuis quarante-huit heures et quel travail la tenait
                     auprès de la fenêtre ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-elle quand on frappa à la porte ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui arrivait ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment était <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit-il à <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>,
                     puis à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que vit-on dans la cour ? Comment fut-il remercié ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui offrit-on ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel changement s'était fait en <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réflexion fit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> au sujet de <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Syivain</ns0:persName> quand ce dernier fut parti ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quand peut-on dire qu'une jeune fille est bonne ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Exemples.</ns0:item>
                        <ns0:item>— La bonté empéche-t-elle qu'on blâme ce qui est mal ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi celle qui ne s'élève pas contre le mal n'est-elle pas
                           vraiment bonne ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi la mère qui ne reprend pas les défauts de ses enfants
                           n'est-elle pas une bonne mère ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment peut-on être bonne et, en même temps, sévère à l'égard de ce
                           qui est contraire au devoir ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Exemples.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>bonté</ns0:term>, qui est la plus grande vertu de la femme, consiste à
                        satisfaire et à soulager les besoins des autres avant même qu'ils aient été
                        exprimés ; elle va au secours de la pensée qui n'ose se produire, lit dans
                        les regards baissés, entend le soupir qu'on étouffe, comprend et saisit le
                        désir à peine formé. Elle n'oublie personne, ne manque à rien. Le mot qui va
                        blesser, s'arrête sur les levres de la jeune fille vraiment bonne ; elle
                        reprime dans son cœur tout sentiment capable d'affliger autrui. (Sur ces
                        données, les élèves trouveront elles-mêmes des exemples qu'elles
                        emprunteront à la vie de l'école et de la famille.)</ns0:p>
                     <ns0:pb n="403" />
                     <ns0:fw type="header">UN CADEAU. 403</ns0:fw>
                     <ns0:p>La bonté n'est pas <ns0:term>faiblesse</ns0:term> ; la bonté n'est ni tendresse ni
                        obligeance banales, ni parti pris de trouver tout bien et d'être indifférent
                        à tout ; la bonté n'est pas non plus indulgence aveugle et sensibilité au
                        service du premier venu. Céder à tous, c'est ne rendre justice à la raison
                        de personne ; aimer et obliger tout le monde, c'est n’aimer, c'est n'obliger
                        personne. Trouver tout bien, c'est couvrir toutes les fautes de la même
                        indulgence ; c'est traiter le mal à l'égal du bien ; c'est n'avoir la notion
                        juste ni de l'un ni de l'autre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une mère qui ne reprend pas les défauts de ses enfants, les encourage à mal
                        faire et les expose à contracter des habitudes qui, plus tard, seront des
                        vices. Quand la plante est jeune, c'est là, dit-on, qu'il la faut redresser.
                        Une mère peut reprendre ses enfants sans cesser d'être bonne, si elle le
                        fait avec modération et réflexion, avec justice et indulgence, si elle est
                        prompte à saisir l'éclair du repentir et à se servir de cette disposition
                        pour que le châtiment soit accepté et subi avec résignation, comme une
                        réparation nécessaire. Qu'elle ne sourie jamais à une action maligne, à un
                        sentiment égoiste, à un mensonge ingénieux de l'enfant, mais qu'elle
                        témoigne froidement et sur-le-champ le mécontentement qu'elle éprouve :
                        l'enfant, qui la regarde comme sa conscience visible, retombera bien plus
                        rarement dans pareilles fautes.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets">Histoire naturelle.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quelles plantes sont employées nour préparer les salades ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrivez les laitues diverses, la chicorée, le cresson, le
                           pissentit.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ajoutez quelques détails sur la culture des laitues et de la
                           chicorée.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les plantes employées pour les salades sont : la <ns0:term>laitue</ns0:term>, dont
                        il y a plusieurs variétés telles que la <ns0:term>laitue frisée</ns0:term> et la
                           <ns0:term>romaine</ns0:term> ; la <ns0:term>chicorée</ns0:term>, le <ns0:term>cresson</ns0:term>,
                        le <ns0:term>pissenlit</ns0:term>, le <ns0:term>céleri</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>laitue ordinaire</ns0:term> porte des feuilles larges, vertes ou
                        brunes, qui se réunissent en une sorte de boule lorsque la plante acquiert
                        son complet développement ; la <ns0:term>laitue romaine</ns0:term> a des feuilles
                        allongées, raides, et forme des touffes d'où l'on tire souvent la matière de
                        plusieurs salades. La <ns0:term>chicorée</ns0:term> est remarquable par ses feuilles
                        extrêmement découpées que l'on réunit en faisceau, comme celles de la
                        laitue, pour les faire blanchir et les rendre ainsi plus tendres à
                        manger.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>cresson</ns0:term> présente des tiges herbacées de faible consistance
                        qui portent des feuilles vert foncé, de forme arrondié et de saveur forte.
                        On mange les unes et les autres.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>pissentit</ns0:term> ordinaire croit naturellement dans les prairies ;
                        c'est une plante de petite dimension du pied de laquelle sortent des
                        feuilles très allongées, de saveur amère ; on arrache les pieds au
                        printemps, dans la première période de leur croissance, et on les mange
                        ainsi en salade.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les laitues et les chicorées sont semées sur couche et sous châssis dès que
                        les froids les plus rigoureux ont pris fin ; on les repique dans des
                        plates-bandes bien fumées et on peut les récolter dès la fin de mai, ou de
                        juin, s'il s'agit de la chicorée. Si l'on veut obtenir des laitues au mois
                        d'avril, on repique des pieds pris également sur couche au mois d'octobre.
                        On a soin de les planter à l'exposition du midi, le long d'un mur, par
                        exemple.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une salade ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment prépareriez-vous une salade à la laitue, à la chirorée, au
                           cresson, aux pissentits ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix du pied de chacune de ces salades au dernier marché. (Il n'est
                           pas question du cresson ni des pissenlits </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une salade est un mets composé de certaines herbes ou de certains légumes
                        assaisonnés avec du sel, du vinaigre et de l'huile, quelquefois avec du
                        poivre et de la moutarde.</ns0:p>
                     <ns0:pb n="404" />
                     <ns0:fw type="header">404 SUZETTE.</ns0:fw>
                     <ns0:p>LAITUE. — Enlevez les feuilles vertes extérieures et les plus grosses côtes
                        ; fendez les plus grandes feuilles dans le sens de la longueur et coupez-les
                        en deux ou trois morceaux ; lavez à plusieurs eaux et égouttez en vous
                        servant d'un panier à claire-voie, dit vulgairement panier à salade.
                        Assaisonnez ensuite de sel, de poivre, d'huile et de vinaigre (ce dernier
                        condiment, dans la proportion du tiers de l'huile) ; retournez jusqu'à ce
                        que toutes les feuilles soient imbibées, enfin présentez aux convives le
                        saladier.</ns0:p>
                     <ns0:p>CHICORÉE. — La salade de chicorée, celles de cresson et de pissenlits se
                        préparent de la même manière, sauf en ce qui concerne les feuilles. On
                        ajoute à celle de chicorée des croûtes de pain frottées d'ail qui en
                        relèvent le goût.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         