<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch005" xml:lang="fr" n="ch005">
            <header>Chapter ch005</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 5. — Le bon chemin. (Élève, p. 13.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="15" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> La classe s'acheva ; les enfants sortirent. <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> arrêta <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName>, qui s'en allait aussi, mais lentement et
                  l'œil songeur* <ns0:note type="annotation"> Œil songeur. Manière de regarder d'une
                     personne préoccupée. </ns0:note> : </ns0:p>
               <ns0:p> — A quoi pensons-nous, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:p>
               <ns0:p> — A cette femme des premiers temps, Madame. </ns0:p>
               <ns0:p> — Ah ! tu as compris : je savais bien que tu comprendrais. Viens ! </ns0:p>
               <ns0:p> Elle la fit entrer dans la salle à manger. Qu'elle était propre, jolie et animée,
                  cette salle à manger ! </ns0:p>
               <ns0:p> Deux jolis bébés y jouaient sous les yeux souriants de leur grand’mère, <ns0:persName type="fictif" key="mme_liénard">Mme Liénard</ns0:persName>. Placés en ce moment
                  devant la fenêtre encadrée de clématite, ils semblaient couronnés de feuillage,
                  comme le petit enfant de la lecture. Le buffet, les chaises brillaient, le carreau
                  était <ns0:fw type="header"> 16 SUZETTE. </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="16" /> rouge, éclatant de netteté*<ns0:note type="annotation">
                     Netteté. Qualité de ce qui est sans souillure. </ns0:note>. Une appétissante odeur
                  de bonne cuisine sortait de droite. <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M.
                     Valon</ns0:persName>, le mari, dont la classe venait aussi de finir, entra, sourit
                  à la bonne grâce des choses et des gens réunis là. C'était certai- <ns0:figure type="illustration">
                     <ns0:caption> Les deux enfants de <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                           Valon</ns0:persName>, sous les yeux souriants de leur grand'mère. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> nement le sourire de l'homme des vieux temps à l'aspect de sa caverne
                  fleurie ! </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> soupira. </ns0:p>
               <ns0:p> — Parle, mon enfant, lui dit <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> en l’emmenant dans sa chambre. </ns0:p>
               <ns0:p> — Oh ! Madame... chez nous... tout traîne en désordre ; il n'y a que des toiles
                  d'araignées et de la poussière... </ns0:p>
               <ns0:p> — Oui, chère enfant ; en passant hier, j'ai vu, par la fenêtre ouverte, de
                  grandes bottes pleines de boue se prélassant* <ns0:note type="annotation"> Prélasser
                     (se). Marcher avec un air de gravité orgueilleuse. </ns0:note> près de la soupière
                  au milieu d'épluchures, d'escarbilles* <ns0:note type="annotation"> Escarbilles.
                     Morceaux de charbon de terre de petite dimension. </ns0:note>, de brins de paille,
                  sans compter des toiles d'araignées à prendre toutes les mouches du <ns0:fw type="header"> LE BON CHEMIN. 17 </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="17" /> pays. C'est un peu pour cela que j'ai fait tout à l'heure
                  cette lecture ; je te savais des oreilles et du cœur. Je savais également, par ce
                  qu'on m'en a dit, l'ordre, la propreté, la gentillesse de ta pauvre maman. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> se mit à pleurer : </ns0:p>
               <ns0:p> — Oui, Madame, je me rappelle bien maman... Mais papa, par bonté, me trouvant
                  encore trop jeune, ne veut pas que je me fatigue trop. Et voilà pourquoi, —
                  ajoutat-elle en souriant à travers ses larmes, — voilà pourquoi je ne me fatigue
                  pas du tout, laissant les épluchures à terre et les araignées au plafond. Il est
                  plus commode de laisser aller les choses que de les gouverner*<ns0:note type="annotation"> Gouverner. Donner la direction. </ns0:note>. Mais certainement,
                  Madame, je vais me mettre au ménage, car j'ai bien compris que c'est à moi à
                  embellir notre maison, à la rendre riante, agréable, comme faisait la femme de la
                  caverne, et comme faisait ma mère. </ns0:p>
               <ns0:p> Elle disait si juste, la petite <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> ; son visage exprimait une si bonne, si tendre résolution*
                     <ns0:note type="annotation"> Résolution. Disposition à faire une chose malgré les
                     obstacles. </ns0:note> que <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> l'embrassa pour toute réponse. </ns0:p>
               <ns0:p> Heureux les bons petits esprits qui ont du cœur ! heureuse la famille où ils sont
                  nés ! </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName>
                     quittait-elle l'école ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui demanda <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                        Valon</ns0:persName> ; que répondit l'enfant ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on dans la salle à manger ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle odeur la parfumait ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</ns0:persName>
                     souriait-il en entrant dans cette pièce ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     soupirait-elle ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle remarque lui dit doucement madame l'institutrice ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi cette dernière avait-elle choisi le sujet de la lecture ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que lui répondit la petite fille ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle bonne résolution prit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette,</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels esprits, quelle famille sont heureux ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Que vous a-t-on raconté des loups ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Savez-vous une fable où il est parlé de cet animal ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que vous rappelez-vous des ours, des chacals, des lynx ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> LES LOUPS. — Parmi les animaux carnassiers de nos régions, le loup est le
                        plus redoutable. De tout temps, il a été le fléau des campagnes et la
                        terreur des bergers ; il ressemble au chien, mais sa constitution est plus
                        vigoureuse ; il peut, dit-on, parcourir jusqu'à 160 kilomètres dans une
                        nuit. Lorsqu'il est tourmenté par la faim, il sort, dès le crépuscule, des
                        bois où il s'est réfugié pendant le jour, puis se met à  rôder autour des
                        habitations ; il pénètre même dans les villages et s'efforce de briser les
                        clôtures des bergeries. Quand la chasse de la nuit a été infructueuse, il se
                        jette en plein jour sur les troupeaux, et se défend avec rage contre les
                        hommes et les chiens qui ont le courage de le poursuivre. </ns0:p>
                     <ns0:p>Dans les contrées septentrionales, alors que des neiges abondantes <ns0:fw type="header"> 18 SUZETTE. </ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="18" /> couvrent le sol, les loups affamés se réunissent
                        par bandes, et malheur aux créatures humaines qu'ils rencontrent ! Parfois
                        ils s'acharnent à la poursuite des traîneaux, et si les chevaux, excédés de
                        fatigue, viennent à s'abattre, les loups se jettent sur eux et les mettent
                        en pièces comme les malheureux voyageurs. </ns0:p>
                     <ns0:p>Ce terrible animal n'est cependant pas insensible aux bons traitements. On a
                        connu des loups qui, élevés dans les habitations, se sont montrés aussi
                        doux, aussi caressants et aussi fidèles que des chiens. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>L’ours</ns0:term> est un quadrupède carnassier très velu, de haute
                        taille, à pattes larges et munies d'ongles recourbés ; sa force est très
                        grande et il montre beaucoup d'intelligence. Il se nourrit, de préférence,
                        avec des racines et des fruits, et l'on a remarqué qu'il recherche le miel.
                        On ne le trouve plus en <ns0:placeName key="France" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q142" sameAs="#suzpl0016">France</ns0:placeName> que dans <ns0:placeName key="Les Alpes françaises (1940-1944) : des montagnes-refuges aux montagnes-maquis" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q94573851" sameAs="#suzpl0303">les
                           Alpes</ns0:placeName> et <ns0:placeName key="Pyrenees" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3411307" sameAs="#suzpl0304">les
                           Pyrénées</ns0:placeName>. L'ours blanc des régions glaciales est connu pour
                        sa vigueur et sa férocité. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Les chacals</ns0:term>, qu'on rencontre seulement dans <ns0:placeName key="Africa" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q15" sameAs="#suzpl0001">le nord de l'Afrique</ns0:placeName>, <ns0:placeName key="Syria" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q858" sameAs="suzpl0214">la
                           Syrie</ns0:placeName> et <ns0:placeName key="Central Asia" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q27275" sameAs="suzpl0305">l'Asie
                           centrale</ns0:placeName>, sont des animaux au poil fauve et de la taille d'un
                        chien ordinaire. Ils rôdent la nuit autour des lieux habités et font leur
                        nourriture des cadavres abandonnés ou des débris de cuisine. </ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Le lynx</ns0:term> est un gros chat sauvage remarquable par le pinceau de
                        poils qui termine ses oreilles ; il a un pelage roux tacheté de brun. On le
                        trouve encore dans <ns0:placeName>les Pyrénées</ns0:placeName>, dans
                           <ns0:placeName>l'Italie méridionale</ns0:placeName>, en
                           <ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>. Il se réfugie sur les arbres les plus
                        élevés et il commet des dégâts considérables parmi les troupeaux et le
                        gibier des campagnes. On dit que le lynx a la vue extrêmement perçante. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets"> Composition. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Décrire la chambre où vous couchez, en prenant pour modèle la
                           description de la salle à manger de  <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>. </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> (Voir, page 223, la Partie du Maître du
                           <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (degré élémentaire et moyen), par
                              <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>.) </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment, faut-il tenir une chambre, et notamment une cuisine ?
                           (Entrer dans quelques détails.)</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel aspect présente une pièce mal tenue ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> Dans quelque situation qu'on se trouve et quelle que soit la profession
                        qu'on exerce, on peut toujours tenir avec ordre et propreté les chambres où
                        l'on habite. Chaque matin, avant de commencer son travail professionnel, on
                        procède à un nettoyage général ; on dispose ensuite les feux et l'on range
                        les meubles et les sièges à leur place habituelle dans toutes les pièces. </ns0:p>
                     <ns0:p>La tenue de la <ns0:term>cuisine</ns0:term> exige des soins particuliers afin que
                        rien ne puisse souiller les mets qu'on y prépare. La maîtresse de maison ou
                        la bonne devra nettoyer chaque jour les fourneaux et les frotter à la mine
                        de plomb. La vaisselle, les ustensiles, lavés à l'eau tiède et essuyés,
                        auront une place particulière à l'abri de la poussière et à portée de la
                        main. Les débris des aliments et des légumes séjourneront le moins possible
                        dans cette pièce en raison de l'odeur désagréable qui s'en dégage.
                        L'intérieur des placards et des meubles sera, au moins chaque semaine,
                        épousseté et lavé ; en les frottera extérieurement, en même temps que les
                        bancs, les planches et les sièges, de façon qu'ils présentent ce brillant,
                        cette netteté qui charment le regard. Enfin, on dissimulera les linges et
                        éponges en usage pour la vaisselle et l'évier. </ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>pièce mal tenue</ns0:term> présente un spectacle révoltant et exhale
                        une odeur nauséabonde. Qui n'a vu, dans les villes, les chambres d'ouvriers
                        négligents et, dans les campagnes, celles des ménagères paresseuses ? Murs,
                        carrelage ou parquet, boiseries, sont souillés de taches noirâtres et
                        graisseuses ; une crasse immonde salit les vitres que voilent des <ns0:fw type="header"> MONSIEUR FRANÇOIS EST UN HOMME ! 19 </ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="19" /> toiles d'araignées ; le foyer présente un amas de
                        cendres et de débris entouré de vases ébréchés et malpropres. Tables,
                        chaises, meubles couverts de poussière ne montrent aucune symétrie dans leur
                        disposition : tels on les a laissés la veille, tels on les retrouve le
                        lendemain. Et l'intérieur des placards, des tiroirs, des armoires ? quel
                        désordre, quelle odeur fétide frappent les regards et l'odorat ! </ns0:p>
                     <ns0:p>Disons-le bien haut : une telle habitation n'est pas digne d'êtres civilisés
                        ni de gens qui se respectent. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         