<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch138" xml:lang="fr" n="ch138">
            <header>Chapter ch138</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>138. — Mauvais temps. (Élève, p. 293.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="488" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>La bise sifflait, balayant les feuilles mortes. Déjà, aux derniers jours
                  d'octobre, des flocons de neige voltigeaient dans l'air. Sous le ciel gris, le
                  rude hiver s'avançait.</ns0:p>
               <ns0:p>Ce jour-là, le village de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>
                  paraissait triste, quoiqu'on y connût depuis longtemps la bise et la neige ; les
                  fronts étaient soucieux. </ns0:p>
               <ns0:p>Des bruits d'arrêt de travail et de baisse de salaire arrivaient des environs. Et,
                  comme au spectacle de la grêle ravageant les champs voisins le laboureur tremble
                  pour les siens, les tisseurs de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>
                  tremblaient de voir fondre aussi sur eux la grande misère du chômage*<ns0:note type="annotation">Chômage. Temps pondant lequel le travail est
                  suspendu.</ns0:note>. </ns0:p>
               <ns0:p>La ferme, moins directement intéressée à la crainte générale, n'en était pas moins
                  préoccupée, car on y savait penser à la peine d'autrui.</ns0:p>
               <ns0:p>Suzette achevait de ranger dans l'armoire son linge tout éblouissant de
                  blancheur.</ns0:p>
               <ns0:p>Certes, il n'y avait pas de luxe, et les draps, par exemple, n'étaient pas de
                  cette toile dont vingt aunes*<ns0:note type="annotation">Aune. Ancienne mesura égale à
                     1m20.</ns0:note>
                  <ns0:pb n="489" />
                  <ns0:fw type="header">MAUVAIS TEMPS. 489</ns0:fw> roulées passaient, comme dit le vieux
                  conte, par le trou d'une aiguille ; non, mais c'était de bonne toile de lin au fil
                  bien rond, bien tors, rappelant celui que filaient jadis à la quenouille les «
                  fileresses », nos mères.</ns0:p>
               <ns0:p>Quelle bonne odeur fraiche en sortait après la lessive, l'herbée*<ns0:note type="annotation">Herbée.Exposition du linge sur l'herbe.</ns0:note>, le repassage
                  ! Et comme on le choyait ! Ne nous parlez pas d'une ménagère sans souci de son
                  linge. Ici on avait une devise : « Fais bien ce que tu fais. » Aussi repassait-on
                  comme on lessivait et rangeait. C'est une besogne proprette que le repassage. Et
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> la faisait d'ordinaire
                  en caraco rose ou lilas, ce qui lui donnait un air de fleur printanière.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Fers à repasser. 1 et 2. Fer ordinaire des blanchisseuses ; — 3 et 4.
                     Fers creux dans lesquels on met de la braise ou un charbon allumés ; — 5. Fer
                     spéclal pour repasser les bonnets : on chauffe la demi-boule qui surmonte la
                     tige et l'on passe ensulte sur cette demi-boule le bonnet, que l'on tient avec
                     les mains ; — 6. Fer à tuyauter pour les étoffes empesées et les
                     dentelles.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Tant qu'il s'agissait du linge plat, mouchoirs, taies d'oreillers, serviettes,
                  etc., elle chantait. Et pan ! pan ! pan ! allez, le fer ! Et pan ! pan ! pan !
                  revenez-y !</ns0:p>
               <ns0:p>Mais au linge empesé, cols, manchettes, chemises d'homme, son visage devenait
                  sérieux. Attentivement <ns0:pb n="490" />
                  <ns0:fw type="header">490 SUZETTE.</ns0:fw> elle approchait de sa joue le fer pour bien
                  juger de son degré de chaleur. Et alors, c'était une façon posée de le glisser sur
                  les cols, les poignets, les plastrons, de souffler sur la moindre poussière, de
                  gratter prestement les petits amas d'amidon pour les empêcher de se fixer là, d'y
                  former ces sortes de galettes si laides à l'œil et qui affichent si bien
                  l'inexpérience de l'ouvrière.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle n'était pas arrivée du premier coup à ce talent. <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, que la coquetterie n'étouffait pourtant pas,
                  avait jadis plus d'une fois souri devant les arabesques de faux plis, les
                  empreintes de fer décorant ses plastrons de chemise.</ns0:p>
               <ns0:p>Aujourd'hui, vous pouvez mettre vos lunettes, papa, regarder ! même au
                     microscope*<ns0:note type="annotation">Microscope. Instrumuent qui grossit les
                     objets qu'on y regarde.</ns0:note>... non, pas ça à reprendre Et alors, c'était une
                  façon posée de le glisser sur les cols, les poignets, les plastrons, de souffler
                  sur la moindre poussière.... Comme elle posait sur le dernier rayon de l'armoire
                  la dernière rangée de mouchoirs de poche, <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</ns0:persName> entra, le visage grave. Elle se retourna :</ns0:p>
               <ns0:p>— Père, qu'y a-t-il ?... Ah ! le chômage ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Non, ma fille, pas encore, mais la baisse des salaires. Les meilleurs ouvriers,
                  ceux qui gagnaient quarante sous, ne pourront aller au delà de trente ou
                  trente-cinq.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle leva les mains au ciel. Elle savait ce que sont trente sous et même quarante,
                  dans une maison de quatre, six, huit personnes :</ns0:p>
               <ns0:p>— Que vont faire ces pauvres gens ?</ns0:p>
               <ns0:pb n="491" />
               <ns0:fw type="header">MAUVAIS TEMPS. 491</ns0:fw>
               <ns0:p>— L'entrepreneur*<ns0:note type="annotation">Entrepreneur, Celui qui se charge
                     d'exécuter un travail considérable.</ns0:note> n'est pas un méchant homme ; il leur
                  a montré ses comptes ; la concurrence étrangère l'écrase. Ils ont accepté. </ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Décrivez les premiers jours de la mauvaise saison.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels bruits arrivaient des environs ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle sorte d'ouvriers renfermait le village ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi s'affligeait-on à la ferme de la baisse des salaires ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     durant l'après-midi ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'était son linge ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels soins lui donnait-elle ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel est l'objet du repassage ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Faites connaître les diverses sortes de fers.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment s'y prenait la jeune fille pour repasser : 1° le gros
                     linge,</ns0:item>
                  <ns0:item>— 2° le linge fin ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que savez vous de ses débuts dans l'art de repasser ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>
                     avait-il le visage grave en rentrant ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'entend-on par concurrence ; — par concurrence étrangère ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était l'effet de cette dernière concurrence ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Aspect que présente en hiver soit un village avec la campagne
                           environnante, soit la ville.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Plaisirs et misères de l'hiver.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), Partie du
                           maître, par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>,
                        page 300.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— DE LA TOILE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la toile ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quelles plantes textiles proviennent les fils avec lesquels on
                           fabrique les toiles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qualités et défauts de chacune de ces sortes de toiles.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Blanchiment des toiles.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La toile est un tissu de fils de lin, de chanvre et de coton. Par analogie,
                        on donne encore ce nom à quelques autres tissus : toiles métalliques, toile
                        d'amiante. On fabrique la toile avec des métiers mis en œuvre par les
                        tisserands, qui sont très nombreux dans les villes manufacturières du
                           <ns0:placeName>Nord</ns0:placeName>, de l'<ns0:placeName>Est</ns0:placeName> et dans
                        quelques villes des autres régions, telles que <ns0:placeName>Flers</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Cholet</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Rouen</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les toiles de lin et de chanvre sont résistantes et de longue durée ; elles
                        ne blessent pas les peaux délicates, mais elles donnent une sensation
                        désagréable de froid lorsqu'elles sont mouillées par la transpiration.
                        Celles de coton sont plus chaudes et ne présentent pas l'inconvénient que
                        nous venons de signaler ; mais elles ont le défaut de causer souvent des
                        démangeaisons par les aspérités de leur tissu. Enfin, si elles ont
                        l'avantage de coûter moins que les autres, elles durent peu, surtout dans
                        les villes, où l'on use de procédés destructeurs pour blanchir le linge.</ns0:p>
                     <ns0:p>BLANCHIMENT DES TOILES. — Le blanchiment qu'il ne faut pas confondre avec le
                        blanchissage, est une opération qui a pour objet de donner une blancheur
                        convenable aux toiles récemment tissées qui ne sont pas destinées à être
                        teintes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le procédé le plus commun consiste à laver la toile dans une dissolution de
                        potasse et de soude, puis de l'étendre pendant des semaines entières, jour
                        et nuit, sur l'herbe des prairies. On emploie une méthode beaucoup plus
                        expéditive dans les grandes fabriques, au détriment toutefois de la solidité
                        de la toile ; on plonge le tissu dans une dissolution de chlore ou on
                        l'expose simplement à l'action de ce gaz.</ns0:p>
                     <ns0:p>N. B. — Le chlore est un gaz de couleur verdâtre qui provoque une toux
                        violente quand on le respire, et qui jouit de la propriété de détruire les
                        couleurs végétales. Aussi ne l'emploie-t-on jamais pour la <ns0:pb n="492" />
                        <ns0:fw type="header">492 SUZETTE.</ns0:fw> laine et la soie, qu'il réduirait en
                        bouillie. On blanchit la laine à la vapeur du soufre.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Avec quelle toile feriez-vous de préférence : des draps de lit, des
                           nappes, des serviettes, des essuie-mains, des torchons, des mouchoirs, du
                           linge de corps ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Manière de préparer l'amidon et le linge qu'on veut repasser.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on chauffer les fers ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les meilleures toiles pour le linge de ménage, comme draps, serviettes,
                        nappes, essuie-mains, torchons, sont celles de chanvre. On préfère cependant
                        la toile de lin pour le linge fin. Celle de coton s'emploie pour les
                        chemises, guimpes, cols, poignets, jupons ; elle ne coûte guère et prend au
                        blanchissage une belle couleur blanche.</ns0:p>
                     <ns0:p>En faisant tomber de l'eau sur de la farine, cette eau entraîne une
                        substance qui la colore en blanc et se dépose au fond du vase où l'on a
                        recueilli le liquide. Séchée et réduite en poudre, on lui donne le nom
                        d'amidon. L'autre partie de la farine est une matière molle, gluante,
                        élastique qu'on appelle gluten ; c'est la partie nourrissante au pain. On
                        trouve encore l'amidon dans les pommes de terre, les haricots, les pois,
                        mais alors on le désigne sous le nom de fécule.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'amidon est sans odeur ni saveur : c'est une poudre blanche et brillante,
                        insoluble dans l'eau froide. Traitée par l'eau bouillante, elle se convertit
                        en une gelée connue sous le nom d'empois, qui sert à donner au linge qu'on
                        repasse une certaine fermeté et un certain éclat.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fait chauffer les fers sur un fourneau à charbon qu'on a soin de placer
                        sous le manteau d'une cheminée ou au dehors, à cause du dégagement de gaz
                        malsains qui se produirait sur un poêle, un fourneau de cuisine et même
                        devant le foyer. On se sert encore pour cet usage de la flamme du gaz
                        d'éclairage.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head type="sujets">Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Que coûtent, dans votre commune, le blanchissage et le repassage de
                           3 bonnets de nuit, de 6 cols, de 4 guimpes, de 12 mouchoirs de poche, de
                           3 pantalons, de 2 jupons blancs tuyautés ? (Disposer ce compte sous forme
                           de facture.)</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:persName type="fictif">FOURNER Eléonore</ns0:persName>, blanchisseuse à
                           <ns0:placeName>Chailly-en-Bière</ns0:placeName> (S.-et-M.).</ns0:p>
                     <ns0:p>Doit <ns0:persName type="fictif">Mlle LENOIR Henriette</ns0:persName>, le
                        blanchissage de :</ns0:p>
                     <ns0:p>3 bonnets de nuit à .. fr... l'un........</ns0:p>
                     <ns0:p>6 cols... ... à .. fr... l'un ...</ns0:p>
                     <ns0:p>—</ns0:p>
                     <ns0:p>TOTAL...... </ns0:p>
                     <ns0:p>Pour acquit :</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:placeName>Chailly-en-Bière</ns0:placeName>, le 28 juillet 1878.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:persName type="fictif">E. FOURNIER</ns0:persName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         