<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch125" xml:lang="fr" n="ch125">
            <header>Chapter ch125</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>125. — L'étoffe d'un honnête homme. (Élève, p. 264.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le sourcil de <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> ne dérida
                  pas de longtemps devant M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>. Et c'est, sans doute, à cela que herses, rouleaux,
                  brabants* <ns0:note type="annotation">Brabant. Charrue à double sec.</ns0:note> et autres
                  instruments aratoires de la ferme durent de ne pas être « améliorés ».</ns0:p>
               <ns0:p>Mais si la crainte peut opérer de ces <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Le rouleau sert en agriculture tantôt à briser les mottes, tantôt à
                        tasser la terre.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> prodiges, elle n'a jamais produit encore un bon ouvrier. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> retourna aux champs, pour y
                  faire seulement de l'à peu près, pauvre besogne.</ns0:p>
               <ns0:p>— Pourtant il n'est ni fainéant ni sot, disait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> au père, qui se plaignait du garnement.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, il n'est pas ! parbleu ! il n'est pas !... Mais <ns0:pb type="page" n="438" />
                  <ns0:fw>438 SUZETTE.</ns0:fw> est-ce de ce qu'il n'est pas, ou de ce qu'il est, que
                  l'étoffe d'un honnête homme est faite ? Je ne saurais me contenter que mon fils ne
                  soit pas un voleur, un méchant ; il faut encore qu'il se montre laborieux,
                  vertueux, bon, comme l'est <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, et comme le sera. j'espère, aussi <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ferait-il le premier propre à rien parmi <ns0:orgName>les
                     Dumay</ns0:orgName> ? Pour notre honneur, pour notre fierté de famille, je ne veux
                  pas cela !</ns0:p>
               <ns0:p>— Papa, <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> est si
                  jeune...</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, il l'était aussi quand il tua l'hirondelle et brûla la maison. Je
                  pardonnai.... Aujourd'hui, il flâne à l'ouvrage.</ns0:p>
               <ns0:p>C'est peut-être qu'il est fait pour autre chose que pour cet ouvrage-là...</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, il est fait, n'est-ce pas, pour éteindre les chandelles ! Il est fait pour
                  frayer avec le <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName> à
                     <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, un mauvais gars qui
                  fume et déjà connaît le chemin du cabaret !</ns0:p>
               <ns0:p>— Papa, je vous assure que <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ne sait pas ce chemin ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Je le crois, mais ne l'apprendra-t-il pas bientôt ?</ns0:p>
               <ns0:p>A ce moment le facteur entra, remit une lettre.</ns0:p>
               <ns0:p>—De Paris ! de ma tante ! dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> après un coup d'œil à l'enveloppe.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> tira ses lunettes,
                  tourna, retourna la lettre : </ns0:p>
               <ns0:p>— Bonne ou mauvaise nouvelle ?</ns0:p>
               <ns0:p>Il décacheta ; et après avoir parcouru des yeux le papier, il le remit à sa fille,
                  avec un sourire :</ns0:p>
               <ns0:p>— Tiens, lis-moi cela.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> lut :</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment se montra <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> à l'égard de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel bien résulta de cette sévérité ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Pourquoi <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ne
                     faisait-il point de bonne besogne aux champs?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondait, à ce sujet, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> à son père ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles remarques amères faisait <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'objectait <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que rappelait le père ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce qui le contrariait dans les frequentations et les habitudes de
                     son fils cadet ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'apporta le facteur ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> sur
                     l'objet de la lettre ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit-il apres l'avoir parcourue ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA VOCATION. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par avoir de la vocation pour telle ou telle profession
                           ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui doit nous guider <ns0:pb type="page" n="439" />
                           <ns0:fw>L'ÉTOFFE D'UN HONNÉTE HOMME. 439</ns0:fw> dans le choix d'une profession
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui la jeune fille doit-elle consulter à cet égard, et pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle profession vous plait le mieux, et pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Avoir de la <ns0:term>vocation</ns0:term> pour telle ou telle profession, c'est
                        montrer une disposition naturelle à l'exercer ; par exemple, l'enfant qui
                        aime à instruire ses condisciples plus jeunes, a la vocation de
                        l'enseignement ; celle qui s'exerce à coudre et à tailler des vêtements pour
                        sa poupée, a la vocation de la couture ; un petit garçon batailleur,
                        courageux, celle de soldat.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ce qui doit nous guider dans le choix d'un état, c'est la vocation que nous
                        avons, et il importe que chacun ait toute licence et toute facilité de la
                        reconnaître et de la suivre. A cette condition seulement le travail sera
                        fécond et agréable ; l'homme qui a choisi sans discernement la profession
                        qu'il exerce, ne trouve que des difficultés dans sa tâche quotidienne.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il ne faut pas confondre avec la vocation le désir qu'on éprouve d'embrasser
                        telle ou telle profession parce qu'elle nous met souvent en évidence et
                        procure quelques satisfactions d'amour-propre ; bientôt on n'y trouverait
                        plus que des déceptions. Une jeune fille a le devoir de consulter son père
                        et sa mère au moment de se prononcer, et elle ne prendra une décision
                        qu'après avoir longuement médité leurs conseils. Elle s'adressera également
                        à Mme l'institutrice, dont l'expérience et l'affection désintéressée doivent
                        lui inspirer toute confiance.</ns0:p>
                     <ns0:p>La profession qui me plaît le plus, est celle de. parce que... (ici,
                        énumérer les avantages et atténuer les inconvénients).</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— De quoi a-t-on besoin lorsqu'on veut écrire une lettre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Exposez comment on fabrique le papier ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— l'encre noire — les crayons ; </ns0:item>
                        <ns0:item>— les plumes métalliques. </ns0:item>
                        <ns0:item>— D'où provient la gomme ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pour écrire une lettre, bien des choses sont nécessaires : papier, encre,
                        plumes, et parfois un crayon pour en faire le brouillon, sans compter la
                        gomme qui sert à effacer les mots ou lettres à supprimer et remplacer. Il
                        n'est pas sans intérêt de savoir comment sont fabriqués et d'où proviennent
                        ces divers objets.</ns0:p>
                     <ns0:p>PAPIER. — Rappelons qu'autrefois les anciens écrivaient leur histoire sur
                        des pierres ou des briques ; plus tard, ils se servirent de tablettes
                        enduites de cire, sur lesquelles on traçait les caractères au moyen d'un
                        poinçon ; puis de <ns0:term>papyrus</ns0:term>, tissu formé des lames minces et
                        longues d'une sorte de roseau qui croît en <ns0:placeName>Egypte</ns0:placeName> ;
                        enfin de <ns0:term>parchemin</ns0:term>, qui n'est autre chose que de la peau de
                        chèvre ou de mouton préalablement décharnée et polie à la pierre ponce.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>papier</ns0:term>, découvert, dit-on, par les Chinois, qui en firent
                        connaître l'usage aux Arabes vers le neuvième siècle, ne fut d'usage général
                        en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> qu'au treizième siècle, et les premières
                        papeteries françaises datent seulement de 1340.</ns0:p>
                     <ns0:p>On fabrique le papier avec de vieux chiffons triés par des ouvrières ; on
                        enlève les coutures et les ourlets, puis un battage énergique suivi d'un
                        lessivage les débarrasse des poussières ; après quoi on opère le blanchiment
                        de ceux qui sont teints.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les chiffons sont réduits en pâte dans un grand bac au moyen d'un cylindre
                        armé de lames d'acier, qui tourne sur lui-même avec rapidité ; un courant
                        d'eau chaude circulant dans l'appareil amène la pâte sur un plan incliné, où
                        on la recueille. A l'aide d'une dissolution (1) de <ns0:fw type="footer">(1)
                           Dissolution, séparation des parties d'un corps par le moyen de son séjour
                           dans un liquide. L'eau sucrée est une dissolution de sucre.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="440" />
                        <ns0:fw>440 SUZETTE.</ns0:fw> chlorure de chaux, on décolore la pâte, puis on la
                        verse dans un autre bac rempli d'eau colorée si le papier doit être teinté ;
                        enfin, on l'encolle afin que l'encre ne pénêtre pas dans l'intérieur du
                        tissu des feuillets et ne s'étende pas à leur surface.</ns0:p>
                     <ns0:p>On transforme on papier la pâte ainsi préparée, soit à la main, soit à la
                        mécanique.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans le premier cas, l'ouvrier étend sur la toile métallique d'un châssis le
                        contenu d'une poche de pâte ; un autre cadre, qui s'applique sur la premier,
                        détermine l'épaisseur de la feuille. On laisse égoutter, puis on renverse le
                        châssis sur un feutre mince. Les feuilles, en cet état, sont entassées les
                        unes sur les autres et soumises à l'action de la presse ; on les transporte
                        ensuite au séchoir ; on met en presse une seconde fois et l'on obtient alors
                        le papier de vente.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le papier à la mécanique se fabrique en amenant la pâte sur une toile sans
                        fin où elle se débarrasse de son excès d'eau par le moyen d'un ventilateur ;
                        elle passe en second lieu sur des cylindres de feutre, et enfin entre des
                        laminoirs de cuivre chauffés ; après quoi la feuille ainsi obtenue s'enroule
                        sur un dévidoir. Des ouvriers la coupent ensuite et la plient selon le
                        format qu'on entend donner au papier.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les papiers communs se fabriquent avec des déchets de cordes, de la paille,
                        du bois, de l'alfa, etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>encre noire</ns0:term> se fabrique avec les matières suivantes dans les
                        proportions que nous allons indiquer : noix de galle concassée, 1 kilogramme
                        ; sulfate de fer ou couperose verte, 500 grammes ; gomme arabique, 500
                        grammes ; eau, 15 litres. On fait une forte décoction de noix de galle dans
                        13 à 14 litres d'eau ; on passe à travers une toile ; on ajoute à cet
                        extrait de la gomme, puis de la couperose qu'on a fait dissoudre séparément
                        dans l'eau qui reste ; on agite le mélange de temps en temps, et on
                        l'abandonne au contact de l'air jusqu'à ce qu'il ait acquis une belle teinte
                        d'un noir bleuâtre. On laisse alors reposer ; on tire à clair, et l'on verse
                        l'encre dans des bouteilles qu'on bouche avec soin.</ns0:p>
                     <ns0:p>PLUMES. — Autrefois, l'on écrivait avec des plumes tirées de l'aile des oies
                        et qu'on taillait soi-même au moyen d'un canif. Depuis le commencement de ce
                        siècle, on se sert de plumes métalliques inventées par un Danois ; la
                        première fabrique établie à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> date de 1807.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le métal employé est d'excellent acier réduit en lames minces et souples
                        qu'on divise en rubans et où l'on découpe les plumes au moyen d'un outil
                        appelé découpoir. D'autres instruments prennent ces plumes informes, y
                        pratiquent des trous, y figurent des dessins, y pratiquent les fentes, en
                        arrondissent les pointes et en adoucissent les arêtes. On donne le dernier
                        poli avec de l'émeri et l'on achève en trempant l'acier.</ns0:p>
                     <ns0:p>CRAYONS. — Les crayons se composent d'une substance minérale appelée
                        graphite, formée de charbon très pur. On la taille en petits bâtonnets qu'on
                        enchàsse et encolle dans des fourreaux cylindriques de cèdre ou d'un autre
                        bois tendre.</ns0:p>
                     <ns0:p>GOMME. — La gomme élastique employée pour effacer les traces du crayon sur
                        le papier, est le suc d'un arbre appele hévé, originaire des régions
                        tropicales de l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> et de
                           l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>. L'ingénieur <ns0:persName type="historique">La Condamine</ns0:persName> apporta pour la première fois
                        en <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>, vers 1736, ce produit dont il avait
                        pressenti le parti que pouvait en tirer l'industrie ; un Français, M.
                           <ns0:persName type="historique">Mérigot</ns0:persName>, trouva l'arbre sur les
                        terres baignées par l'<ns0:geogFeat type="fleuve"><ns0:placeName>Aprouague</ns0:placeName></ns0:geogFeat>, en 1740, dans la
                           <ns0:placeName>Guyane</ns0:placeName>, et un colon nommé <ns0:persName type="historique">Fresneau</ns0:persName> le cultiva le premier dans ses
                        plantations.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une herse </ns0:item>
                        <ns0:item>— un rouleau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que herser et rouler un champ ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel est l'objet de chacune de <ns0:pb type="page" n="441" />
                           <ns0:fw>UN MARIAGE. 411</ns0:fw> ces opérations ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quel moment de l'année sont-elles pratiquées ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>herse</ns0:term> est un instrument composé d'un cadre de bois ou de
                        fer, armé de pointes également en fer, qu'on emploie pour ameublir le sol,
                        détruire les mauvaises herbes et enterrer les petites graines. On herse
                        après les labourages et les semailles de printemps et d'automne.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>rouleau</ns0:term> est un énorme cylindre de fer ou de bois traversé
                        par un essieu. Deux courroies le rattachent directement au cheval qui traîne
                        l'appareil, ou même à un léger avant-train. Le rouleau tasse le sol après
                        les gelées qui ont déchaussé les céréales ; il sert oncore à écraser les
                        mottes de terre au printemps.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>(POUR LES ENFANTS DES VILLES : Comment opère-t-on le nettoyage des
                           rues ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'arriverait-il si on le négligeait ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels instruments et quels ouvriers sont employés pour ce travail
                           ?)</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le nettoyage des rues dans les villes est confié à des cantonniers et à des
                        balayeurs qui réunissent les immondices en tas après avoir lavé la partie de
                        la chaussée la plus voisine du trottoir. Des voituriers emmènent ces
                        matières que les cultivateurs et les jardiniers utilisent comme engrais. Des
                        voitures portant à l'arrière de gros cylindres munis de crin, comme les
                        brosses, balayent les grandes voies de communication plus rapidement et
                        mieux que les manouvriers précédemment chargés de ce soin. Si l'on
                        négligeait le nettoyage des rues et l'enlèvement des détritus jetés sur la
                        voie publique, la circulation deviendrait difficile et la décomposition des
                        matières dégagerait des odeurs pestilentielles dangereuses pour la santé
                        publique.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         