<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch045" xml:lang="fr" n="ch045">
            <header>Chapter ch045</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>45. — Veste, gilet, calotte. (Élève, p. 99.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="157" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Quoique toujours à l'air, mes bras n'en grossirent pas moins, si bien qu'un beau
                  jour, à l'école — dans ce temps-là, c'était un vieux soldat de la retraite de
                     <ns0:placeName type="réel">Moscou</ns0:placeName> qui nous faisait la classe, et chacun
                  de nous, pour le chauffage, apportait sa bûche à son tour, — donc ce beau jour-là,
                  portant la mienne, qui était de taille, je me baisse.... Crac! crac ! la veste se
                  partage dans le dos, du haut en bas.</ns0:p>
               <ns0:p>Je fus à la fois content et peiné. Car ce vieil habit, voyez-vous.... bon, vous le
                  saurez tout à l'heure!... Ma mère resta un moment en contemplation, les yeux sur
                  ce dos. Puis m'ayant retourné, elle me sourit comme si je venais de faire une
                  bonne action.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>La retraite de <ns0:placeName>Moscou</ns0:placeName>. En 1812, <ns0:persName type="historique">Napoléon Ier</ns0:persName>, après être entré à
                        <ns0:placeName>Moscou</ns0:placeName>, y pensait hiverner. Mais les Russes
                     incendièrent la ville, qu'il fallut abandonner, et l'armée dut battre en
                     retraite à travers d'immenses plaines de neige, par un froid terrible. Le
                     désastre des Français fut complet au passage de la <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="rivière" ref="bérésina">Bérésina</ns0:geogFeat></ns0:placeName>, et en
                     sortant de la <ns0:placeName>Russie</ns0:placeName>, la grande armée ne comptait plus
                     que 24,000 hommes sur près de 400,000.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:fw type="header">158 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="158" />
               <ns0:p>Et huit jours après, j'endossais ma veste sous la forme d'un gilet. Je le portai
                  trois ans. Dans ce gilet, j'achevai mes études, qui n'étaient pas alors très
                  compliquées* <ns0:note type="annotation"> Compliqué. Qui est composé d'un grand nombre
                     de choses.</ns0:note>. Mais il fallut enfin lui donner un remplaçant.</ns0:p>
               <ns0:p>— Cette fois, ce fut fini ? demanda <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Fini ah, que nenni! et que vous ne valez pas votre grand mère, ma <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, si vous croyez qu'un habit a
                  fini son temps quand il a passé d'habit en veste et de veste en gilet ! L’hiver
                  qui suivit m'en trouva coiffé.</ns0:p>
               <ns0:p>— Coiffé de votre gilet, papa !</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, de mon gilet, mais il était devenu calotte. Et voilà ce qu'il reste de la
                  calotte, dit-il, en prenant le morceau de drap vert. Je le croyais bien perdu.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bon, s'écria <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>
                  joyeusement, je disais bien à <ns0:persName type="fictif" key="françois">Suzette</ns0:persName> qu'il n'en fallait pas rapetasser* <ns0:note type="annotation">Rapetasser. Raccommoder grossièrement de vieux habits.</ns0:note> mon
                  pantalon.</ns0:p>
               <ns0:p>— En effet, dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, ce
                  morceau est le reste d'un vêtement célèbre, comme vous l'avez appelé, papa.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> était devenu tout grave
                  :</ns0:p>
               <ns0:p>— Un vêtement ne peut pas être célèbre parce que je l'ai porté sous plusieurs
                  formes, répondit-il; j'aurais dit dire « glorieux » au lieu de « célèbre » — il
                  regarda <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M</ns0:persName>. et <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon,</ns0:persName> très attentifs, — oui,
                  glorieux! Car mon grand-père, <ns0:persName type="fictif" key="mathias">Mathias
                     Dumay</ns0:persName>, en était vêtu lorsqu'il alla, comme délégué* <ns0:note type="annotation">Délégué. Celui qui est envoyé par d'autres pour agir et
                     décider en leur nom.</ns0:note> de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>,
                  voter pour l'élection des députés aux États généraux* <ns0:note type="annotation">États généraux. Assemblée des députés des trois ordres de la nation sous
                     l'ancienne monarchie. </ns0:note> de 1789.</ns0:p>
               <ns0:p>Les enfants battirent des mains, <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>,
                     <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, et même <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> ayant appris, par l'école et par
                  les livres, la grandeur de cette époque dans notre histoire nationale. Quelque
                  petit qu'eût été' le rôle* <ns0:note type="annotation">Rôle. Manière d'agir dans les
                     affaires du monde.</ns0:note> de <ns0:persName type="fictif" key="mathias">Mathias
                     Dumay</ns0:persName> à cette heure magnifique de l'affranchissement humain* <ns0:note type="annotation">Humain. Qui se rapporte à l'homme. </ns0:note>, ses descendants
                  saluaient l'ancêtre avec une fierté attendrie* <ns0:note type="annotation">Fierté
                     attendrie. Fierté mêlée de tendresse.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, nous conserverons cela comme une relique ! s'écria <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> en élevant le morceau de drap, que <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">M</ns0:persName>. et <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName> prirent ensuite pour le regarder.</ns0:p>
               <ns0:p>Et les enfants répétèrent :</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous le conserverons !</ns0:p>
               <ns0:fw type="header">VESTE, GILET, CALOTTE. 159</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="159" />
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qui dirigeait l'école au temps où <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> la fréquentait ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quoi accident y arriva un certain jour ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit la mère quand son fils fut de retour ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel parti sut-elle tirer des restes de la veste;</ns0:item>
                  <ns0:item>— de ceux du gilet quand ce dernier vêtement fut hors du service ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel souvenir rappelait à <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</ns0:persName> le dernier morceau du vieil habit ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que firent les enfants quand leur père eut parlé des États généraux de
                     1789 ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'ajouta <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets">Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Racontez dans quelles conditions désastreuses l'armée française,
                           pendant l'hiver de 1812, battit en retraite de
                              <ns0:placeName>Moscou</ns0:placeName> à la frontière russe.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:head>RETRAITE DE RUSSIE.</ns0:head>
                     <ns0:p>— <ns0:persName type="historique">Napoléon</ns0:persName> quitta
                           <ns0:placeName>Moscou</ns0:placeName> le 23 octobre 1812, après avoir fait sauter
                        le Kremlin ; arrêté dans sa marche par les forces considérables des Russes,
                        il se porta avec l'armée sur <ns0:placeName>Smolensk</ns0:placeName>. C’était une
                        grande faute que lui faisaient commettre ses généraux, car le pays était
                        entièrement dévasté. Le froid, qui descendit à 25 et même 30° au-dessous de
                        zéro, fit d'innombrables victimes ; la route était couverte de débris
                        humains qui perçaient sous la neige.</ns0:p>
                     <ns0:p>Au milieu de plaines immenses, sous une neige qui effaçait les chemins et
                        s'amoncelait dans les ravins, l'armée, harcelée par les cosaques, avait à
                        lutter à la fois contre la nature et contre l'ennemi. Chevaux et vivres
                        manquaient ; on ne pouvait recueillir les blessés, qui jonchaient le sol, et
                        restaient abandonnés aux loups et aux vautours quand ils n'étaient pas
                        achevés par les Russes. Aussi beaucoup de soldats quittaient le drapeau,
                        jetaient leurs armes et suivaient l'armée en traînards jusqu'à ce qu'ils
                        tombassent épuisés de fatigue et de misère.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'épisode le plus terrible de la retraite de <ns0:placeName>Russie</ns0:placeName>
                        est le passage de la <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="rivière" ref="bérésina">Bérésina</ns0:geogFeat></ns0:placeName>. L'ennemi avait détruit le pont ;
                           <ns0:persName type="historique">Napoléon</ns0:persName> on fit élever à la hâte
                        deux autres sur chevalets par les pontonniers, qui, plongés dans l'eau
                        glacée pendant deux jours et deux nuits, périrent presque tous. Une partie
                        de l'armée put gagner l'autre rive; mais les traînards et la multitude qui
                        s'étaient refusés à passer quand la chose était sans danger, se
                        précipitèrent sur les ponts avec un désordre qui causa d'affreux malheurs,
                        quand apparurent les Russes. Les boulets ennemis, tombant au milieu de cette
                        foule compacte, y traçaient d'horribles sillons et arrachaient des cris de
                        terreur aux pauvres femmes fugitives qui étaient sur des voitures avec leurs
                        enfants. On se serrait, on se foulait, on montait sur ceux qui étaient trop
                        faibles pour se soutenir et on les écrasait sous les pieds. Quand il fallut
                        détruire les ponts pour arrêter l'ennemi, nombre de traînards qui s'étaient
                        obstinés à rester sur le rivage se précipitèrent sur les ponts en flammes,
                        tandis que d'autres se jetaient dans l'eau glacée et y trouvaient la
                        mort.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'armée s'éloigna profondément affectée de ce spectacle.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Objet des cheminées.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Parties dont elles se composent.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que la suie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment en débarrasse-t-on le tuyau ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler des petits ramoneurs.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire un poêle de fonte ou de faïence.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle <ns0:term>cheminées</ns0:term> des foyers ouverts adossés à un mur et
                        surmontés d'un tuyau de maçonnerie par lequel les produits de la combustion
                        se rendent, au dehors. Elles se composent chacune de <ns0:term>l'âtre</ns0:term> ou
                           <ns0:term>foyer</ns0:term> proprement dit, du chambranle qui l'encadre et du
                        tuyau dont il a été question. Des ouvertures appelées <ns0:term>ventouses</ns0:term>
                        amènent près du foyer l'air extérieur et facilitent l'ascension de la fumée.
                        Les <ns0:fw type="header">160 SUZETTE.</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="160" /> cheminées donnent un chauffage agréable et sain,
                        quoiqu'elles utilisent à peine un dixième de la chaleur produite.</ns0:p>
                     <ns0:p>La fumée dépose sur les parois du tuyau une matière noirâtre et bitumineuse,
                        la <ns0:term>suie</ns0:term>, qui s'enflamme et brûle avec facilité. Si on la laisse
                        s'accumuler, elle constitue un véritable danger d'incendie. On en débarrasse
                        les cheminées en y faisant passer un fagot qui monte et descend au moyen
                        d'une corde. De petits enfants, appelés <ns0:term>ramoneurs</ns0:term>, rendent le
                        même service en s'introduisant dans le tuyau et en détachant la suie avec
                        une lame de fer emmanchée solidement.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Les poêles</ns0:term> sont des espèces de caisses de fonte ou de terre à
                        poterie, recouverte de faïence, dans lesquelles on allume du feu. La flamme
                        échauffe l'appareil, qui répand une douce chaleur dans la pièce ; la fumée
                        se rend au dehors par un système de tuyaux qui permet d'utiliser, à peu de
                        chose près, toute la chaleur produite.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quels avantages présente le chauffage au moyen des cheminées
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels en sont les deux inconvénients principaux ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels avantages présente l'usage des poêles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment remédie-t-on à l'insuffisance du renouvellement de l'air et
                           à la sécheresse de l'atmosphère de la chambre où l'on a installé un poêle
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel gaz dangereux dégagent les poêles de fonte chauffés au rouge
                           ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels effets pernicieux produit ce gaz ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment remédier à ce grave inconvénient ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le chauffage au moyen des cheminées assure la ventilation des pièces où
                        elles sont installées; on y respirera donc en tout temps un air suffisamment
                        pur ; mais ce mode de chauffage est dispendieux en raison du peu de chaleur
                        utilisée.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il n'en est pas de même des poêles à ce dernier point de vue ; mais, à leur
                        tour, ils ont le grave inconvénient de ne pas assurer le renouvellement de
                        l'air de la chambre ou de la salle, de dessécher cet air et, souvent, de
                        laisser échapper certains gaz malfaisants produits par la combustion.</ns0:p>
                     <ns0:p>On remédie à l'insuffisance de la ventilation en ouvrant assez fréquemment
                        les fenêtres, et à la sécheresse, en plaçant sur l'appareil un vase à large
                        ouverture qu'on maintient rempli d'eau.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les poêles de fonte, dont l'usage est si répandu, laissent filtrer à travers
                        leurs parois, lorsqu'elles sont chauffées au rouge, un gaz empoisonné qui
                        provoque des maux de tête et occasionne, en bien des cas, des fièvres
                        dangereuses et même mortelles. Tout poêle de fonte devrait être recouvert
                        d'une enveloppe de tôle, car le fer ainsi préparé ne présente plus
                        l'inconvénient que nous venons de signaler. </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         