<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch029" xml:lang="fr" n="ch029">
            <header>Chapter ch029</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head type="chapter">29. Grands Projets. (Élève, p. 69.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="102" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Il y avait belle lurette*<ns0:note type="annotation">Belle lurette. Longtemps.</ns0:note>
                  que le nez de M. <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> était
                  rendu à sa forme naturelle, à sa taille ordinaire, et que, grâce à l'emploi du fil
                  de fer, l'éteignoir à chandelle avait manœuvré sans accident. Il manœuvrerait
                  peut-être encore, si <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, en
                  mettant enfin sous clef la boite aux outils et aux clous, n'eût arrêté toute cette
                  mécanique.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais des outils, il y en a plein la nature *<ns0:note type="annotation">La nature. Ce
                     qui nous entoure.</ns0:note> : les épines, les cailloux, les pierres, les os, le
                  bois : voilà la matière et les premiers instruments du travail ; et comment, avec
                  tout cela, empêcher un inventeur d'inventer ? <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, maintenant, fabriquait des briquets, des
                  porte-allumettes, des manches de couteaux.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, lui, prenait ses neuf
                  ans et la tournure d'un garçon posé et gentil, faisant vraiment honneur à
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, très occupée de son
                  éducation* <ns0:note type="annotation">Education. Science qui a pour objet de
                     développer et de cultiver les facultés de l'enfant.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Et le trio fraternel était reconstitué *<ns0:note type="annotation">Reconstitué. Tel
                     qu'il était auparavant.</ns0:note>, car <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, après trois ans d'études à l'école d'agriculture, venait
                  précisément d'en sortir.</ns0:p>
               <ns0:p>Presque aussi grand que le papa, auquel il ressemblait beaucoup, avec une grosse
                  voix d'homme et des moustaches qui se voyaient sans lunettes, c'était <ns0:fw type="header"> GRANDS PROJETS. 103</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="103" /> un de ces grands frères qu'on a du plaisir à regarder.
                  On ne s'en faisait pas faute, et le papa en était tout ému.</ns0:p>
               <ns0:p>Le jour de l'arrivée, il s'écria :</ns0:p>
               <ns0:p>— Enfin, enfin ! le voilà, mon fils ! il va m'aider !</ns0:p>
               <ns0:p>Il l'attendait impatiemment : le poids de sa tâche avait déjà courbé le dos et la
                  force de l'excellent homme.</ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, cher père, dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> en
                  l'embrassant, me voilà avec des bras solides et quelques bonnes idées en tête
                  !</ns0:p>
               <ns0:p>Il regarda autour de lui : le buffet, la table, les chaises, brillaient comme des
                  bijoux. Du plafond, une jardinière* <ns0:note type="annotation">Jardinière. Meuble
                     d'ornement qui suppporte une caisse où l'on met des fleurs.</ns0:note> suspendue
                  laissait tomber des traînées fleuries de géranium-lierre ; un gros bouquet
                  d'œillets, de roses, de réséda ornait le manteau de la cheminée pour fêter son
                  arrivée. Le couvert était mis sur une nappe blanc de neige, parfumée de muguet.
                  Sur le poêle, la marmite exhalait de bonnes senteurs.</ns0:p>
               <ns0:p>— Merci, <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, tout cela est
                  bien joli, bien cordial*<ns0:note type="annotation">Cordial. Qui vient du
                  cœur.</ns0:note>. Ce que tu as fait si gentiment dans ton domaine, je le ferai dans le
                  mien. Vous verrez, mon père, quelle belle culture je vous apporte de l'école, le
                  bon emploi des choses que nous gâchons* <ns0:note type="annotation">Gâcher. Employer
                     mal, ne pas tirer profit par maladresse ou négligence.</ns0:note> par ignorance, la
                  création de ressources nouvelles, la sélection, c'est-à-dire le choix à faire des
                  semences, des races de bétail, de la volaille. Une basse-cour bien menée doit, à
                  elle seule, suffire à l'entretien de la famille. Cette maison de nos pères est
                  encore solide ; ils l'ont soigneusement bâtie ; nous y ajouterons des granges, des
                  étables, pour continuer, en l'élargissant, l'œuvre commencée ; car le présent
                  n'est que l'amélioration du passé.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption><ns0:hi> L'étable. </ns0:hi> On doit traire les vaches immédiatement avant
                     qu'elles aillent aux champs ou aussitôt après qu'elles en sont revenues ; on
                     les trait deux fois par jour en été et une fois en hiver.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:fw type="header">104 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="104" />
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu’était-il advenu de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que transformait-il en outils, et quels outils fabriquait-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que devenait <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez du retour de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et faites le portrait de ce jeune homme.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi le père désirait-il le revoir à la ferme ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel aspect gracieux présentait la chambre de famille ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez des préparatifs du repas.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel compliment fit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> à sa sœur ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles améliorations projetait-il pour la ferme ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que doit être le présent pour les gens laborieux ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>Qu'est-ce que l'on acquiert par l'instruction ?</ns0:item>
                        <ns0:item> — A quoi sert chacune de nos diverses connaissances ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entendez-vous par l'éducation du cœur ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi cette éducation doit-elle toujours accompagner
                           l'instruction ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'instruction nous fait acquérir les connaissances nécessaires pour que
                        chacun puisse tirer parti de ses facultés ; elle contribue puissamment à
                        former l'esprit et le jugement ; elle facilite l'éducation de la conscience
                        et du caractère.</ns0:p>
                     <ns0:p>A l'école, l'instruction se fonde sur la morale dont « Dieu est le dernier
                        mot, comme la morale elle-même est la base de la vraie liberté et du vrai
                        patriotisme. » (<ns0:persName type="historique">Franck</ns0:persName>, de
                        l'Institut.) Elle comprend, outre la lecture et l'écriture, des notions sur
                        les éléments de la langue maternelle, du calcul, de l'histoire nationale, de
                        la géographie et des sciences naturelles, dans leurs applications les plus
                        utiles aux usages de l'industrie, de l'agriculture, de l'économie domestique
                        et de l'hygiène. La loi proscrit d'ajouter à ce programme, où rien n'est
                        superflu, les premiers principes du dessin, du chant et de la
                        gymnastique.</ns0:p>
                     <ns0:p>Chacune de ces diverses connaissances a un objet précis indiqué par le nom
                        qu'on lui attribue, et toutes correspondent aux nécessités, aux obligations
                        et aux devoirs de la vie réelle chez une nation civilisée.</ns0:p>
                     <ns0:p> L'instruction doit être égale pour les enfants des deux sexes, en ce sens
                        que chacun a le droit de connaître ce qui lui est rigoureusement utile, mais
                        elle est différente dans ses détails. Comme le dit <ns0:persName type="historique">M. Legouvé</ns0:persName> : « Elle présente l'égalité dans
                        la différence. »</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par éducation du cœur les directions, les conseils et les exemples
                        qui font aimer aux enfants ce qui est bien, ce qui est bon, délicat et
                        généreux. </ns0:p>
                     <ns0:p>Dans tous les temps, chez tous les peuples civilisés, on n'a jamais séparé
                        l'instruction de l'éducation. Autrement, « l'instruction serait un mal pire
                        que l'ignorance, parce qu'elle fait naître de nouveaux besoins sans fournir
                        de moyens honnêtes pour les satisfaire. »  (<ns0:persName type="historique">De Sandis</ns0:persName>, ministre de l'instruction publique en <ns0:placeName corresp="#suzpl0015" key="Italy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q38">Italie</ns0:placeName>, 16 janvier 1875.)</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:l>« Utile compagne des métiers et des professions de tout genre, </ns0:l>
                        <ns0:l>« source de jouissances dans la solitude et d'agrément dans le com- </ns0:l>
                        <ns0:l>« merce de la vie, l'instruction n'est ni la directrice de la conduite, </ns0:l>
                        <ns0:l>« ni la régulatrice des mœurs ; elle est un secours, une parure, et, </ns0:l>
                        <ns0:l>« par conséquent, elle peut servir au mal comme au bien, et couvrir </ns0:l>
                        <ns0:l>« le vice comme la vertu. Si elle accroît la moralité humaine, elle ne </ns0:l>
                        <ns0:l>« l'inspire pas ; mal dirigée, elle devient un danger. »</ns0:l> (<ns0:persName type="historique">Vessiot</ns0:persName>, inspecteur d'académie.) Donc, tout
                        système d'instruction doit être fondé sur un enseignement moral : ainsi
                        d'ailleurs l'a compris le gouvernement français dans la rédaction des
                        Programmes scolaires.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="horticulture">
                  <ns0:head type="sujets">Horticulture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quelles fleurs une jeune fille, une ménagère peuvent-elles cultiver
                           dans le jardin de la maison ; — dans des pots, à la ville, pour orner les
                           chambres à la belle saison ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment se <ns0:fw type="header">GRANDS PROJETS. 105</ns0:fw>
                           <ns0:pb type="page" n="105" /> procure-t-on ces fleurs à bon compte ? —
                           Récolte des graines ; manière de les conserver.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Dans le jardin de la maison, une jeune fille ou sa mère peuvent cultiver
                        successivement des perce-neige, des violettes, des pervenches, des
                        primevères, des tulipes ; puis, quand la température devient plus chaude,
                        elle plante des dahlias, des géraniums, des pois de senteur, des haricots
                        d'Espagne, des belles-de-nuit, des pétunias, des balsamines, des verveines,
                        des giroflées, des juliennes, des phlox, des reines-marguerites, des œillets
                        d'Inde, des tagettes, etc. Elle entretiendra comme plantes vivaces et
                        arbustes, les pivoines, les lis, les rosiers, les fuchsias, les
                        hortensias.</ns0:p>
                     <ns0:p>A la ville, on aura, en hiver, des jacinthes, des crocus, des primevères,
                        des roses de Noël ; au printemps, des tulipes, des narcisses, des giroflées,
                        et à mesure qu'avancera la belle saison, des rosiers nains, des fuchsias,
                        des géraniums, des fulgens, des bégonias, des azalées et divers
                        feuillages.</ns0:p>
                     <ns0:p>A la campagne, on se procure facilement des fleurs en semant des graines
                        recueillies en automne ou achetées chez les grainiers de la ville. Les
                        graines seront choisies sur les pieds vigoureux ; on ne prendra que les plus
                        mûres et les plus saines, et on les conservera dans des sachets, en un lieu
                        sec dont la température sera toujours égale pendant la saison
                        rigoureuse.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets">Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quelles fleurs placerez-vous : sur vos fenêtres, sur la cheminée,
                           sur la table ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Je placerai de préférence sur les fenêtres des plantes grimpantes qui
                        tamiseront les rayons brûlants du soleil d'été, telles que les volubilis,
                        les pois de senteur. Sur la cheminée, il convient de placer des fleurs peu
                        encombrantes, comme les jacinthes, les tulipes, les giroflées ou un
                        feuillage. Enfin, sur la table, des feuillages à larges feuilles, des
                        azalées, un camélia égayeront les regards.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quand ne faut-il pas laisser de fleurs dans les chambres ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel effet y produisent-elles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment procéder lorsqu'on a des fleurs ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pendant la nuit, les fleurs dégagent de l'acide carbonique, gaz malsain qui
                        peut produire l'asphyxie ou causer de violents maux de tête quand il entre
                        en trop forte proportion dans l'air que nous respirons. Il est donc
                        dangereux de maintenir des fleurs pendant la nuit dans les chambres à
                        coucher ; il faut, jusqu'au matin, les déposer soit dans un vestibule, soit
                        dans une pièce non habitée.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Préparation et usages de la crème.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Fabrication et usages du beurre (baratte, pétrissage, moulage,
                           etc.).</ns0:item>
                        <ns0:item>— Régions d'où l'on tire le meilleur beurre.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Fabrication et usages du fromage.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Diverses sortes de fromages.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Pays d'où viennent les meilleurs fromages.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Prix de la crème, du litre de lait, du demi-kilogramme de beurre,
                           d'un fromage dont vous mangez ordinairement ; le tout au cours du dernier
                           marché.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>LA CRÈME. — La crème est la partie la plus grasse du lait ; elle est plus
                        légère que l'autre, ce qui fait qu'elle tend à monter à la partie supérieure
                        des pots où l'on verse le lait. On la recueille au moyen de cuillers dans
                        des vases larges et peu profonds quelques heures après que le lait y repose.
                        C'est un aliment agréable, rafraîchissant, et on l'emploie principalement en
                        cuisine pour les sauces et les liaisons.</ns0:p>
                     <ns0:p>LE BEURRE. — Le beurre est une substance alimentaire, grasse, onctueuse, de
                        couleur jaunâtre et qui provient de la crème. Pour <ns0:term>faire le
                           beurre</ns0:term>, on introduit de la crème dans un vase de bois conique
                        appelé <ns0:term>baratte</ns0:term>, dont le couvercle supérieur est percé d'un <ns0:fw type="header">106 SUZETTE.</ns0:fw>
                        
                        <ns0:pb type="page" n="106" /> trou par où passe un bâton terminé par une épaisse
                        rondelle de bois. On élève et l'on abaisse rapidement ce bâton, dit
                           <ns0:term>bat-beurre</ns0:term>, dans la crème. Peu à peu le beurre apparaît et
                        se réunit en grumeaux ; alors on le retire à la main ; on le pétrit et
                        finalement on le lave à grande eau pour qu'il y reste le moins possible de
                        petit-lait. On obtient ainsi des pains auxquels on donne diverses formes à
                        l'aide de moules en bois.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le meilleur beurre provient de la <ns0:placeName corresp="suzpl0297" key="Normandy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q18677875">Normandie</ns0:placeName> et de la <ns0:placeName corresp="#suzpl0297" key="Brittany" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12130">Bretagne</ns0:placeName>, parce qu'on y donne à la fabrication les soins
                        qu'elle exige.</ns0:p>
                     <ns0:p>LE FROMAGE. — Le fromage est un aliment qui se fait avec du lait séparé de
                        la crème et du petit-lait. Toutefois, lorsqu'on veut qu'il soit tendre et de
                        bon goût, on y laisse un peu de crème.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour faire le fromage, on introduit la matière tirée du lait, le
                           <ns0:term>caillé</ns0:term>, dans un moule cylindrique en osier ; elle s'y
                        égoutte et prend de la consistance. Ce produit, connu sous le nom de
                           <ns0:term>fromage frais</ns0:term>, peut être mangé. Si on fait égoutter plus
                        longtemps le fromage, après l'avoir salé à diverses reprises et en le
                        retournant tous les jours, on obtient du fromage plus ferme et de longue
                        conservation. Ceux qui contiennent de la crème deviennent, après ce
                        traitement, onctueux comme du beurre ; tels sont les fromages de <ns0:placeName corresp="suzpl0338" key="Brie" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q914050">Brie</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName corresp="suzpl0339" key="Camembert" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q217077">Camembert</ns0:placeName>,
                           d'<ns0:placeName corresp="suzpl0340" key="Époisses" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q287529">Epoisses</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName corresp="suzpl0341" key="Rollot" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q711896">Rollot</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName corresp="suzpl0342" key="Gérardmer" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q461219">Gérardmer</ns0:placeName>,
                           d'<ns0:placeName corresp="suzpl0343" key="Auvergne" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1152">Auvergne</ns0:placeName>, de
                           <ns0:placeName corresp="suzpl0344" key="Neufchâtel-en-Bray" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q659248">Neufchâtel</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Nous ne parlerons que pour mémoire des énormes fromages de <ns0:placeName corresp="suzpl0345" key="Gruyères" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q69600">Gruyère</ns0:placeName> fabriqués
                        dans le <ns0:geogFeat type="montagne">Jura</ns0:geogFeat> et qui sont si appréciés,
                        du roquefort à la pâte duquel on mêle des moisissures pour qu'il présente
                        des marbrures. Ce dernier est d'un prix élevé et il est très recherché des
                        amateurs.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         