<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch042" xml:lang="fr" n="ch042">
            <header>Chapter ch042</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head> 42. — Luttons ! (Élève, p. 93.) </ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="146" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p> — Diable ! dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> dès le
                  premier regard, voilà la larve* <ns0:note type="annotation">Larve. L'insecte
                     dans l'état où il est à partir de sa sortie de l'œuf jusqu'à sa
                     transformation.</ns0:note> du hanneton fait son entrée chez nous. </ns0:p>
               <ns0:p> D'un coup de bèche il enleva une des betteraves mortes et une pelletée de terre
                  où s'étalait une grosse chenille blanc sale, à tête rousse, à pattes noires, une
                  larve de hanneton, la plus terrible des ravageuses. </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Le hanneton et sa larve. Le hanneton est un des plus grands fléaux de 
                     nos vergers, de nos jardins maraîchers, de nos cultures en général. A l'état de
                     larve (ver blanc), il vit sous terre et se nourrit des racines de toutes les
                     plantes ; à l'état de hanneton, il vit dans les airs et ronge les feuilles des
                     arbres. Il faut détruire impitoyablement les hannetons. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> Quatre nouveaux coups de bêche en amenèrent deux autres. <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, ayant ensuite jeté les yeux aux environs,
                  montra de la main un champ de betteraves confinant au sien et où les tristes
                  feuilles penchées se voyaient en bon nombre. </ns0:p>
               <ns0:p> — L'ennemi vient de là ! </ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName> regardèrent d'un air consterné*
                     <ns0:note type="annotation">Consterné. Dans un étonnement douloureux.</ns0:note>. </ns0:p>
               <ns0:p> — Ah ! reprit-il, quelle bataille que celle de la vie ! Il est vrai que sans les
                  nécessités de l'éternelle lutte, nous passerions notre existence couchés sur le
                  dos, sommeillant, indifférents à tout, sans force même pour chasser les mouches. </ns0:p>
               <ns0:fw type="header"> LUTTONS! 147 </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="147" />
               <ns0:p> — Comment arrêter l'invasion* <ns0:note type="annotation">Invasion. Entrée dans un
                     pays pour le ravager, le piller.</ns0:note> de cet ennemi ? dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p> — Impossible de l'arrêter ; tout est perdu, ma chère. Il n'y a plus qu’à bêcher
                  profondément, à mettre à l’air les larves pour les détruire, et à repiquer* <ns0:note type="annotation">Repiquer. Déplanter et replanter ailleurs de jeunes
                     plants.</ns0:note>, à la place des betteraves, quelque autre plante tardive. </ns0:p>
               <ns0:p> Peu de jours après, <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">M. Florentin
                     Lejoly</ns0:persName> se promenant par là, la canne à la main, le cigare aux
                  lèvres, s'arrêta devant <ns0:orgName>les Dumay</ns0:orgName>, qu'il vit très occupés à un
                  travail nouveau : </ns0:p>
               <ns0:p> — Eh ! eh ! que fait-on là ? </ns0:p>
               <ns0:p> — On repique des choux de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>, répondit le père. </ns0:p>
               <ns0:p> Le chou de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>, qui n'est pas du tout de
                     <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>, et qui ressemble à un petit chou de poupée,
                  n'avait pas l'honneur d'être connu de <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">M.
                     Florentin Lejoly</ns0:persName>. </ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Chou de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName>.</ns0:caption>
                  <ns0:caption>Plante potagère qui constitue un légume très délicat. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p> — Tiens ! dit-il, c'est original, planter des choux parmi les betteraves ; ça ne
                  s'est pas encore vu à <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName>. </ns0:p>
               <ns0:p> — Oui, dit <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> assez
                  sèchement, c’est vrai qu’à  Fragicourt, quand le ver blanc détruit une récolte, on
                  se contente de se lamenter, et de laisser chômer* <ns0:note type="annotation">Chômer.
                     Rester sans produire.</ns0:note> la terre ; le destructeur a le dernier. Mais il y
                  a des gens plus malins qui remplacent le perdu par du gagné. Et vous devriez bien
                  être de ceux-là ! Regardez un peu vos betteraves, là à côté, toutes flétries.
                  C'est d'elles qu'est venu le ravage des nôtres ! Riche comme vous l'êtes, vous
                  devriez rougir d'une pareille incurie* <ns0:note type="annotation">Incurie. Négligence
                     persistante.</ns0:note> ! </ns0:p>
               <ns0:p> Tout enchanté qu'on reconnût sa richesse, <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">M.
                     Florentin Lejoly</ns0:persName> se mit à sourire ; </ns0:p>
               <ns0:p> — Vous entendez bien, répondit-il, qu'un homme comme moi n'a pas à s'occuper d'un
                  champ de betteraves malade, et d'autant moins que je l'ai loué, ce champ.
                  Adressez-vous à mon locataire. </ns0:p>
               <ns0:p> Là-dessus, <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">M. Florentin Lejoly</ns0:persName>
                  envoya au ciel une bouffée de cigare, puis un bonjour à la compagnie et <ns0:fw type="header"> 148 SUZETTE. </ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="148" /> s'en alla en se dandinant, pendant que <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName> murmurait entre ses dents une
                  vieille histoire : malgré lui, pour quelques centaines de francs de plus qu'il
                  n'en offrait, sa sœur, <ns0:persName type="fictif" key="jeanne">Jeanne
                     Dumay</ns0:persName>, mariée à un Parisien qui la menait, avait jadis vendu au père
                  de <ns0:persName type="fictif">Lejoly</ns0:persName> cette terre, bon morceau de
                  l'héritage paternel, aujourd'hui terre de perdition* <ns0:note type="annotation">Perdition. Qui cause du dégât.</ns0:note>. </ns0:p>
               <ns0:p> Pour cela, pour quelques autres raisons d'intérêt, on s'était brouillés. Et comme
                  il y a loin de <ns0:placeName type="fictif">Fragicourt</ns0:placeName> à
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, où demeurait la sœur, la brouille durait encore. </ns0:p>
               <ns0:p>
                  <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> se taisaient, sachant la peine
                  de leur père à ces tristes souvenirs dont il ne parlait jamais qu'aux heures
                  d'ennui. </ns0:p>

            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head> Questionnaire. </ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>
                     s'assura-t-il de la présence de la larve du hanneton ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'aperçut-il dans le champ voisin ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'en conclut-il et quelle réflexion lui suggéra ce malheur ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y avait-il à faire alors ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui passa près du champ des Dumay quelques jours après, et qu'y vit-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que le chou de <ns0:placeName>Bruxelles</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez la réflexion désobligeante de <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly </ns0:persName>et la sage réponse de <ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que pensez-vous de <ns0:persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly</ns0:persName>
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment la pièce de terre était-elle arrivée en sa possession ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets"> Morale. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles personnes ont des manières naturelles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est prétentieuse ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— De quelles gens se moque-t-on le plus et toujours ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles qualités manquent aux personnes prétentieuses ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On a des <ns0:term>manières naturelles</ns0:term> lorsque notre façon d'agir, de
                        nous tenir, de parler est en parfaite harmonie avec les convenances d'abord,
                        puis avec notre situation, notre âge, notre sexe. Ces manières, à la fois
                        discrètes et mesurées, ont pour qualité première de n'attirer l'attention de
                        personne : elles plaisent, elles sont agréables, mais avec une teinte de
                        modestie qui leur donne un mérite de plus. </ns0:p>
                     <ns0:p>Une jeune fille <ns0:term>prétentieuse</ns0:term>, et Dieu sait si l'espèce en est
                        rare, cherche à se distinguer des autres et à paraître au-dessus d'elles par
                        une façon particulière de s'exprimer, de marcher, de porter la tête, qui
                        traduit un orgueil niais avec l'imitation maladroite ou plutôt la caricature
                        des manières en usage dans la haute société. Elle a l'air hardi, les lèvres
                        pincées, la voix tranchante ou ridiculement mielleuse, des gestes forcés qui
                        sont parfois extrêmement comiques et provoquent le sourire à bon droit. </ns0:p>
                     <ns0:p>On a toujours constaté que les personnes prétentieuses sont égoïstes,
                        ignorantes et dépourvues de tact.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets"> Composition. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE LAPIN.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire le lapin.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où vit-il et comment se nourrit-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles ressources diverses tirons-nous de cet animal ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi, dans les campagnes, a-t-on intérêt à élever des lapins ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par garenne ; par lapin de garenne ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                     <ns0:p>(Voir le <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen)
                           de <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>, Partie du
                        maître, page 126.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:fw type="header"> LUTTONS ! 149 </ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="149" />
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets"> Sciences naturelles. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE HANNETON.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le hanneton ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Sous quels états se montre-t-il successivement ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelle époque de l'année apparait-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que doit-on faire alors ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Sous quelle forme est-il le plus à redouter ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler des ravages qu'il commet.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Décrire la betterave.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Diverses sortes de betteraves.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Usages de cette plante : les indiquer seulement.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le hanneton</ns0:term> est un insecte muni de fortes mandibules ou
                        mâchoires et pourvu de deux paires d'ailes dont la supérieure forme une
                        espèce de bouclier dur et corné qu'on désigne sous le nom
                           d'<ns0:term>élytres</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>De l'œuf du hanneton naît une larve d'un gris blanchâtre qui reste trois ans
                        dans la terre et y vit aux dépens des racines des plantes : c'est un des
                        fléaux de l'agriculture. L'insecte parfait apparaît aux premiers jours du
                        printemps et ronge les premières feuilles des arbres ; parfois, il est
                        tellement multiplié qu'il cause de véritables désastres. Il faut le détruire
                        sans pitié, et l'on recommande aux enfants des campagnes de lui faire, dans
                        la saison, une chasse continuelle, car non seulement ils mettent fin à ses
                        ravages, mais ils empêchent la multiplication de ces larves voraces qui
                        causent tant de préjudice aux cultures printanières. </ns0:p>
                     <ns0:p>LA BETTERAVE. — <ns0:term>La betterave</ns0:term> est une plante bisannuelle dont la
                        racine volumineuse a une forme pivotante ; elle porte des feuilles d'un beau
                        vert luisant. Lorsqu'on laisse cette plante monter à graine, sa tige atteint
                        une hauteur d'un mètre et produit des fleurs vertes d'où naissent quantités
                        de graines. </ns0:p>
                     <ns0:p>Il existe trois variétés de cette plante : la betterave potagère, que l'on
                        cultive dans les jardins pour la manger en salade ; la betterave à sucre, et
                        la betterave fourragère, qu'on donne en nourriture aux animaux à l'étable.
                     </ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Exposer la préparation d'un plat de pommes de terre à l'étuvée ; </ns0:item>
                        <ns0:item>— des pommes de terre frites ; </ns0:item>
                        <ns0:item>— d'une purée de pommes de terre ;</ns0:item>
                        <ns0:item>— d'un ragoût de mouton aux pommes de terre.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>POMMES DE TERRE A L’ÉTUVÉE OU A LA VAPEUR. — Les pommes de terre étant
                        lavées, on les dispose dans une marmite de fonte sur un lit de cendres, puis
                        on pose le couvercle et on place le vase sur un feu modéré. On reconnaît que
                        les pommes de terre sont cuites à point lorsqu'elles fendent ou que le doigt
                        y enfonce. On les sert alors soit sur un plat, soit dans une corbeille, et
                        on les mange saupoudrées de sel avec du beurre frais. </ns0:p>
                     <ns0:p>POMMES DE TERRE FRITES. — Après avoir lavé et essuyé les pommes de terre,
                        coupez-les en tranches d'un demi-centimètre d'épaisseur ; plongez-les dans
                        de la friture bouillante, huile, beurre ou graisse, et laissez-y-les pendant
                        deux ou trois minutes. Il ne restera plus qu'à les égoutter, à les
                        saupoudrer de sel fin et à les servir immédiatement.</ns0:p>
                     <ns0:p>Si l'on veut que les pommes de terre frites soient <ns0:term>soufflées</ns0:term>,
                        on les plonge une seconde fois dans la même friture bien chaude.</ns0:p>
                     <ns0:p>PURÈE DE POMMES DE TERRE. — Pelez d'abord les pommes de terre que vous ferez
                        cuire ensuite à la vapeur ; passez-les à la passoire ou au cylindre ;
                        mettez-les dans une casserole avec du beurre frais, du poivre et du sel.
                        Remuez et mouillez avec du lait ; faites bouillir un instant et servez. </ns0:p>
                     <ns0:p>RAGOÛT DE MOUTON AUX POMMES DE TERRE. — Prenez un demi-kilogramme de collet
                        de mouton coupé en morceaux ; jetez dans une casserole une cuiller à bouche
                        de graisse ; chauffez, puis mettez les morceaux. Faites-les revenir ;
                        ajoutez une cuillerée de farine, et après avoir fait roussir, versez un
                        demi-litre d'eau. Ajoutez un bouquet de persil, trois oignons moyens, du
                        sel, du poivre, et donnez deux heures <ns0:fw type="header"> 150 SUZETTE. </ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="150" /> de cuisson. Une demi-heure seulement avant de
                        retirer la casserole, mettez-y les pommes de terre coupées en morceaux ;
                        dégraissez et servez.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head type="sujets"> Calcul. </ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Calculer le prix de revient d'un ragoût de mouton aux pommes de
                           terre pour cinq personnes : le père, la mère et trois jeunes
                           enfants.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>. . kilogr. . . de mouton à. . . . fr. le kilogr . . . . . .</ns0:p>
                     <ns0:p>. . kilogr. . . de pommes de terre à . . . . .fr . . . . . .</ns0:p>
                     <ns0:p>. . kilogr. . . de graisse à . . . fr. . . . . . . . . . . .</ns0:p>
                     <ns0:p>. . . . . . . . de charbon, etc., etc. . . . . . . . . . . .</ns0:p>
                     <ns0:p>TOTAL. . . . . . .</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         