<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch111" xml:lang="fr" n="ch111">
            <header>Chapter ch111</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>111. — Notre amie l'abeille. (Élève, p. 238.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="391" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Le professeur marcha vers une ruche carrée semblable à un livre relié en bois,
                  monté sur un pivot. On le suivit. Il ouvrit ce livre, et une exclamation de
                  surprise sortit de toutes les bouches. C'était un merveilleux livre d'histoire
                  naturelle à images vivantes.</ns0:p>
               <ns0:p>Emprisonné entre deux feuilles de verre, un gâteau d'alvéoles de cire montrait sa
                  population, son remueménage, sa vie industrieuse et jolie.</ns0:p>
               <ns0:p>Le vieux monsieur donna des explications :</ns0:p>
               <ns0:p>Vers le milieu du gâteau était le couvain. C'est là que se trouvent les jeunes
                  larves, récemment écloses des œufs pondus par la mère abeille, dont la tête, à
                  gros yeux, émergeait<ns0:note>*There is an asterisk here indicating a glossery entry,
                     but the only one for this chapter is for the word nymphe below, which did not
                     have an asterisk. I added it. </ns0:note> en ce moment de son minuscule palais.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption> Gâteau suspendu verticalement dans la ruche avec ses entrées, moitié à
                     droite, moitié à gauche. </ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>Des ouvrières aux longues ailes s'agitaient à l'entour, distribuant la pâtée et
                  les soins aux larves, leurs petites sœurs, leurs futures compagnes de travail
                  lorsqu'elles se seront transformées en nymphes*<ns0:note type="annotation">Nymphe.
                     Insecte au premier degré de ses différentes formes.</ns0:note>, puis en insectes
                  ailés.</ns0:p>
               <ns0:p>D'autres ouvrières passaient, montaient vers le haut de la ruche ; et là, se
                  penchant au-dessus de quelque alvéole, dégorgeaient le nectar qu'elles ve-<ns0:figure>
                     <ns0:caption> Ruche. Vue extérieurement et intérieurement. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb n="392" />
                  <ns0:fw type="header">392 SUZETTE.</ns0:fw> naient de butiner sur les fleurs. Puis elles
                  s'envolaient, pour aller faire une provision nouvelle.</ns0:p>
               <ns0:p>Déjà des files d'alvéoles bouchées d'un petit couvercle de cire, vrais petits pots
                  de miel, montraient qu'on n'avait pas flâné dans la tribu, et que, dès à présent,
                  on pouvait se rire de l'hiver et de la faim.</ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà l'abeille ! voilà notre admirable modèle de travail et d'économie, dit le
                  maître apiculteur en refermant les volets de bois sur la ruche transparente.
                  Écoutez maintenant :</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— De quel côté le professeur se dirigea-t-il ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit-il et que vit-on ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y avait-il au milieu du gâteau ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez quelques détails sur le couvain.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisaient autour du couvain les abeilles ouvrières qui en avaient le
                     soin ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle était l'occupation des autres abeilles ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que témoignaient les files d'alvéoles ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle sage réflexion fit le professeur ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quelle leçon nous donnent les abeilles en amassant des provisions
                           pendant la saison des fleurs ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que font les pères de famille prévoyants ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où les petites économies doivent-elles être déposées ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Expliquer ce qu'est une caisse d'épargne.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel avantage y a-t-il à ne pas conserver ses économies à la maison
                           ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>En amassant des provisions pendant la saison des fleurs, les abeilles nous
                        donnent une belle leçon de travail et de prévoyance que bien des gens
                        devraient méditer, aujourd'hui que le cabaret a tant d'attraits pour les
                        ouvriers, et la toilette pour leurs femmes et leurs filles. Combien en
                        est-il qui chôment non seulement le dimanche, mais encore le lundi et
                        parfois davantage ; combien en est-il qui veulent se vêtir aussi élégamment
                        que les riches, tout en ne disposant que du produit d'une journée de travail
                        !</ns0:p>
                     <ns0:p>L'oisiveté n'est jamais bonne à rien ; celui qui l'épouse prend à sa charge
                        cinq enfants qu'elle a déjà et qui ne la quittent point : le jeu,
                        l'intempérance, la curiosité, l'indiscrétion et la médisance. Quant au goût
                        exagéré de la toilette, il y a longtemps qu'un proverbe dit <ns0:term>qu'il
                           éteint le feu de la cuisine</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Travaillons donc, mais ne dépensons pas en entier le produit de nos labeurs.
                        Imitons l'abeille : mettons chaque jour quelque chose de côté pour les
                        besoins de l'avenir ; si faible que soit l'économie, elle fera somme à la
                        fin de l'année. C'est ainsi qu'agissent les pères de famille
                           <ns0:term>prévoyants</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ils déposent tous les mois le montant de leurs économies dans un
                        établissement public, la caisse d'épargne, qui en conserve le dépôt et sert
                        un intérêt de 3fr,75 p. 100 ; c'est-à-dire que celui qui, le 1er janvier, a
                        placé 100 francs, possède un an après 103fr,75. Aucun placement n'est plus
                        sûr.</ns0:p>
                     <ns0:p>Lorsqu’on a besoin de la totalité ou d'une partie de ses fonds, on adresse
                        une demande au caissier de l'établissement, et, huit jours après, on touche
                        la somme demandée.</ns0:p>
                     <ns0:p>Remarquons que si l'on eût conservé ses fonds à la maison, ils seraient
                        restés improductifs ; en second lieu, les ayant sous la main, <ns0:pb n="393" />
                        <ns0:fw type="header">UN STIMULANT. 393 </ns0:fw> on est souvent tenté d'en user ;
                        enfin, à la caisse d'épargne, on ne craint ni les voleurs, ni les accidents
                        imprévus.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head type="sujets">Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Quelle somme annuelle produisent 0 fr. 15 économisés pendant chacun
                           des six jours de travail de la semaine ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Économies réalisées pendant la semaine = 0 fr. 15X 6 =...</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a 52 semaines dans l'année.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les économies annuelles de l'ouvrier =... X 52 =...</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head type="sujets">Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Dites ce que c'est que : un professeur, un livre relié, des images
                           vivantes, le remue-ménage, une larve, un apiculteur.</ns0:item>
                        <ns0:item> — Qu'est-ce que : éclore, se transformer, dégorger, butiner sur les
                           fleurs ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Un <ns0:term>professeur</ns0:term> est celui qui enseigne une science dans un
                        établissement d'instruction public ou libre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>livre relié</ns0:term> est celui dont on a cousu solidement les
                        feuilles et auquel on a mis une couverture formée de deux feuilles de carton
                        recouvertes extérieurement d'une peau tannée.</ns0:p>
                     <ns0:p>Des <ns0:term>images vivantes</ns0:term> sont des images qui représentent avec
                        beaucoup de vérité les actes de la vie.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>remue-ménage</ns0:term> est un dérangement de plusieurs meubles, de
                        plusieurs choses que l'on transporte d'un lieu à un autre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>larve</ns0:term> est l'insecte dans l'état où il se trouve à la sortie
                        de l'œuf, c'est-à-dire sous la forme d'un ver.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un <ns0:term>apiculteur</ns0:term> (de apis, abeille) est celui qui fait profession
                        d'élever des abeilles.</ns0:p>
                     <ns0:p>(Les explications données page 300 permettront d'expliquer facilement la
                        signification des mots proposés.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item> — Pourquoi j'aime les abeilles.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Leur vie laborieuse, paisible ; leur sollicitude pour les larves ;
                           services qu'elles rendent aux agriculteurs : produits dont nous leur
                           sommes redevables.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qui ressemble à une ruche ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Quelles vaillantes petites bêtes ! A peine le soleil a-t-il séché la rosée
                        qu'on les voit sortir par groupes de la ruche, s'élever dans les airs, puis
                        prendre leur vol vers le calice des fleurs ; elles s'y plongent tout
                        entières ; leur trompe mignonne pompe le nectar des étamines, tandis que
                        leurs pattes se chargent du pollen qui deviendra de la cire.</ns0:p>
                     <ns0:p>La charge est complête après l'exploration de plusieurs autres fleurs ;
                        alors elles retournent alourdies à la ruche, y pénêtrent et déposent le
                        fruit de leurs labeurs où le besoin s'en fait sentir. Puis elles repartent,
                        sans avoir pris un moment de repos.....</ns0:p>
                     <ns0:p>(On continuera de cette sorte.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         