<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch102" xml:lang="fr" n="ch102">
            <header>Chapter ch102</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>102. — Un Américain. (Élève, p. 215.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" xml:lang="fr" n="355" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>— Voici les grands boulevards, la <ns0:placeName>Madeleine</ns0:placeName>, copiée sur la
                     <ns0:placeName>Maison carrée de Nîmes</ns0:placeName>, dit <ns0:persName type="fictif">Mlle
                     Villette</ns0:persName>; puis, <ns0:figure>
                     <ns0:caption>La <ns0:placeName>Maison carrée</ns0:placeName>, à
                           <ns0:placeName>Nîmes</ns0:placeName>, temple romain de l'époque d'<ns0:persName type="fictif">Auguste</ns0:persName>, parfaitement conservé.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> dans le <ns0:placeName>faubourg Saint-Honoré</ns0:placeName>, le
                     <ns0:placeName>palais de l'Elysée</ns0:placeName>, résidence du président de la
                  République.</ns0:p>
               <ns0:p>Comme on y arrivait, l'omnibus s'arrêta net : tous les voyageurs se penchèrent.
                  Une voiture découverte, où se trouvait un monsieur, sortait du palais ; les
                  sentinelles présentaient les armes.</ns0:p>
               <ns0:p>— Le président ! le président ! </ns0:p>
               <ns0:p>C'était, en effet, le président.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mais il a l'air aussi simple que papa ! dit <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, <ns0:pb type="page" n="356" />
                  <ns0:fw>356 SUZETTE.</ns0:fw> comme l'omnibus suivait la voiture filant devant le
                  Ministère de l'Intérieur*<ns0:note type="annotation">Ministère de l'intérieur. Celui
                     qui veille à l'exécution des lois et à la bonne administration de la
                     France.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Une voix répondit : </ns0:p>
               <ns0:p>— Pourquoi, Mademoiselle, un président de république ne serait-il pas simple, je
                  vous prie ? Le voudriez-vous avec des yeux insolents et avec un grand plumet à son
                  chapeau ? Nos présidents des <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName> depuis <ns0:persName type="historique">Washington</ns0:persName>*<ns0:note type="annotation"><ns0:persName type="historique">Washington</ns0:persName> (1732 1799). Général et premier
                     président de la république des <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName>.</ns0:note> se
                  sont montrés simples aussi, comme votre papa, et comme moi.</ns0:p>
               <ns0:p>L'<ns0:persName type="fictif">Américain</ns0:persName>, un homme à figure barbue, joviale,
                  qui parlait ainsi, avec une brusquerie agréable, était assis à côté de <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName>, assise de l'autre côté, se
                  pencha, regarda l'étranger, et lui trouvant honnête mine, continua la
                  conversation, qui en vint vite aux écoles : </ns0:p>
               <ns0:p>— Ah ! ah ! les écoles, oui, nous nous en occupons, Mademoiselle ! Dans le seul
                     <ns0:placeName>Etat de New-York</ns0:placeName>, dont je suis, — et la république
                  américaine compte quarante-neuf États — nous dépensons par an plus de soixante
                  millions ; nous en dépenserons bientôt cent pour elles, toutes gratuites. Car nous
                  savons que les écoles seules font les nations fortes et les peuples libres, comme
                  l'ignorance fait les esclaves. Aussi, nous, Américains, nous léguons*<ns0:note type="annotation">Léguer. Donner une chose par testament.</ns0:note> volontiers, en
                  mourant, une partie de nos biens aux écoles qui nous ont rendus capables de mener
                  notre vie et nos affaires.</ns0:p>
               <ns0:p>Il tira un journal de sa poche, et frappant dessus : </ns0:p>
               <ns0:p>— Voilà pourtant un Français qui, s'adressant aux paysans, ose écrire que « la
                  France dépense trop pour ses écoles » ! Mais où donc veut-il qu'elle place mieux
                  son argent ? </ns0:p>
               <ns0:p>On arrivait à l'avenue*<ns0:note type="annotation">Avenue. Large allée bordée
                     d'arbres.</ns0:note> de <ns0:placeName>Wagram</ns0:placeName> qui débouche sur
                     l'<ns0:placeName>Arc de triomphe</ns0:placeName>. L'<ns0:persName type="fictif">Américain</ns0:persName> se leva, et, après un léger salut de la tête,
                  descendit.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que la <ns0:placeName>Madeleine</ns0:placeName> ; — le <ns0:placeName>palais
                        de l'Elysée</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle personne sortait du palais au passage de l'omnibus ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réflexion échappa à <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que dit un Américain voisin de la jeune fille ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels détails donna-t-il sur les écoles des
                        <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi les citoyens des <ns0:placeName>Etats-Unis</ns0:placeName> attachent-ils
                     autant d'importance aux écoles ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que font certains d'entre eux en mourant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle remarque fit l'<ns0:persName type="fictif">Américain</ns0:persName> au
                     sujet d'un article du journai qu'il lisait ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où s'arrèta l'omnibus ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:pb type="page" n="357" />
            <ns0:fw>UN AMERICAIN. 357</ns0:fw>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LES ÉCOLES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Ce qu'est une école.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui la crée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui fait bâtir l'édifice où on l'installe ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— De quoi se compose le mobilier d'une école ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Utilité des écoles.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien y a-t-il de sortes d'écoles primaires ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui les dirige ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui les surveille et constate les progrès des élèves ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>école</ns0:term> est un établissement où l'on enseigne, avec la
                        lecture et l'écriture, les éléments des lettres, des sciences et des
                        arts.</ns0:p>
                     <ns0:p>On applique quelquefois ce nom au local où l'école est établie.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les écoles sont créées par l'État, qui nomme et paye les instituteurs et les
                        institutrices chargés de les diriger. Les communes font bâtir le local où
                        l'on installe ces établissements ; elles pourvoient à l'achat du mobilier
                        nécessaire à la salle de classe et du matériel d'enscignement, comme les
                        cartes, les tableaux d'histoire naturelle, les modèles de dessin.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le mobilier d'une école se compose de tables avec siège, pour les élèves,
                        d'un bureau pour la maîtresse, d'un poèle, d'encriers et de tableaux
                        noirs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les écoles rendent de grands services, car les parents n'ont ni le temps ni
                        souvent les connaissances nécessaires pour instruire leurs enfants, et dans
                        ces établissements des fonctionnaires choisis par l'Etat donnent à la
                        jeunesse l'éducation qui développe chez tous les facultés de l'âme, de
                        l'esprit et du corps.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il y a trois sortes d'écoles primaires : </ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>écoles maternelles</ns0:term>, pour les enfants de deux ans révolus à
                        six ans ; </ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>écoles primaires</ns0:term>, pour les enfants de six à treize ans ; </ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>écoles primaires</ns0:term> supérieures, pour les enfants plus agès et
                        munis de leur certificat d'études.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les écoles maternelles sont confiées à des femmes qui prennent le titre de
                           <ns0:term>directrices d'écoles maternelles</ns0:term> ; — les écoles primaires, à
                        des instituteurs et à des institutrices qui ont droit au titre de
                           <ns0:term>directeur</ns0:term> ou de <ns0:term>directrice</ns0:term>, si l'établissement
                        à la tête duquel ils sont placés compte plusieurs classes ; — les écoles
                        primaires supérieures ont un <ns0:term>directeur</ns0:term> et des
                           <ns0:term>professeurs</ns0:term> munis au moins du brevet supérieur.</ns0:p>
                     <ns0:p>Dans chaque arrondissement, un <ns0:term>inspecteur</ns0:term> est chargé de
                        surveiller les écoles et de constater les progrès des élèves ; il a pour
                        collaberateurs des notables qui, sous le nom de <ns0:term>délégués</ns0:term>,
                        s'enquièrent des besoins des établissements d'instruction et les signalent à
                        l'autorité supérieure.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head>Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quel est le titre du chef du gouvernement en
                              <ns0:persName>France</ns0:persName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui nomme le président de la République ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont : la durée de ses fonctions, — son traitement annuel ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— En quoi consistent ses fonctions ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où réside-t-il ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel était le titre du chef du gouvernement français en 1804, — en
                           1847 ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le chef du gouvernement français a le titre de président de la République ;
                        il est élu par les sénateurs et les députes réunis à
                           <ns0:placeName>Versailles</ns0:placeName> en <ns0:term>Assembiée nationale</ns0:term> ;
                        la durée de ses fonctions est de sept ans, et il jouit d'un traitement de
                        1,200,000 francs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le président de la République fait exécuter les lois votées par les
                        Chambres, avec, le concours de ministres responsables dont il a le <ns0:pb type="page" n="358" />
                        <ns0:fw>SUZETTE. 358</ns0:fw> choix. Il a le droit de faire grâce ; il dispose de la
                        force armée ; il nomme à tous les emplois civils et militaires ; il peut,
                        sur l'avis conforme du Sénat, dissoudre la Chambre des députés avant
                        l'expiration de son mandat. C'est lui encore qui préside aux solennités
                        nationales et reçoit les ambassadeurs des puissances étrangères.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le président de la République réside à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>, au
                           <ns0:placeName>palais de l'Elysée</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>En 1864, le chef du gouvernement français était un empereur ; avant 1847,
                        c'était un roi.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head>Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qui a fondé <ns0:placeName>Nîmes</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qui l'a embellie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'étaient-ce que les Romains ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que vous rappelle <ns0:placeName>Wagram</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi élève-t-on des ares de triomphe et des colonnes sur les
                           places publiques des grandes villes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez les ares de triomphe et tes colonnes historiques qu'on
                           remarque à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Connaissez-vous des villes de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> où les
                           Romains ont bâti des arcs de triomphe ou des portes triomphales ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:placeName>Nîmes</ns0:placeName> a été fondée aux temps les plus anciens de la
                           <ns0:placeName>Gaule</ns0:placeName> par la tribu de Volces dont elle devint la
                        capitale ; elle reçut une colonie de <ns0:placeName>Marseille</ns0:placeName>, et,
                        vers l'an 120 avant J.-C., elle était soumise aux Romains. L'empereur
                           <ns0:persName type="historique">Auguste</ns0:persName> y envoya une colonie de
                        vétérans ; elle prit alors un rapide développement et atteignit une
                        splendeur dont témoignent les magnifiques monuments qui sont encore
                        debout.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les Romains étaient un peuple du centre de l'<ns0:placeName>Italie</ns0:placeName>
                        qui subjugua d'abord cette contrée, puis toutes les nations établies sur les
                        rivages de la <ns0:geogFeat type="mer">Méditerranée</ns0:geogFeat>. Leur domination
                        formait un immense empire de plus de 120 millions d'habitants.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:placeName>Wagram</ns0:placeName>, petit village de la basse
                           <ns0:placeName>Autriche</ns0:placeName>, est célèbre par la victoire que
                           <ns0:persName type="historique">Napoléon</ns0:persName> ler remporta sur les
                        Autrichiens, les 5 et 6 juillet 1809, et par laquelle il les rejeta en
                           <ns0:placeName>Bohême</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>On élève des arcs de triomphe et des colonnes de pierre ou de bronze sur les
                        places publiques pour perpétuer le souvenir de conquêtes et de victoires. On
                        remarque à <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> l'arc de triomphe de l'Etoile, élevé
                        à la mémoire des immortelles campagnes de <ns0:persName type="historique">Napoléon Ier</ns0:persName> ; les portes <ns0:placeName>Saint-Denis</ns0:placeName>
                        et <ns0:placeName>Saint-Martin</ns0:placeName>, qui rappellent les conquêtes de
                           <ns0:persName type="historique">Louis XIV</ns0:persName> ; la <ns0:placeName>colonne
                           Vendôme</ns0:placeName>, édifiée en souvenir de la campagne de 1305, et dont
                        les plaques de bronze qui la revêtent ont été tirées des canons pris à
                           <ns0:placeName>Ulm</ns0:placeName> et à <ns0:placeName>Austerlitz</ns0:placeName> ; la
                        colonne de la <ns0:placeName>place du Châtelet</ns0:placeName>, la
                           <ns0:placeName>colonne de Juillet</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les Romains édifièrent des arcs de triomphe ou des portes triomphales dans
                        la plupart des grandes villes. Il en existe encore dans les villes de
                           <ns0:placeName>Saintes</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Autun</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Nîmes</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Besançon</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Orange</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         