<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch031" xml:lang="fr" n="ch031">
            <header>Chapter ch031</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>31. — Le prince <ns0:persName type="historique">Kang-Hi</ns0:persName>. (Élève, p.
               73.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="110" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Ils rentrèrent. <ns0:persName type="fictif">Suzette</ns0:persName> les attendait avec le
                  diner prêt, et un livre qui devait servir de dessert. Elle était allée le demander
                  à la bibliothèque de l'école et l'avait déjà parcouru aux trois quarts.</ns0:p>
               <ns0:p>Le repas achevé, elle s'empressa de l'ouvrir et lut tout haut ceci : </ns0:p>
               <ns0:p> « Histoire tirée du « Grand recueil sur l'agriculture » , livre antique* <ns0:note type="annotation">Antique. Qui a été composé, fait, à une époque très éloignée
                     de nous.</ns0:note> chinois, d'après les Mémoires domestiques*<ns0:note type="annotation">Domestique. Qui est de la maison.</ns0:note> du prince.</ns0:p>
               <ns0:p> « Aux premiers jours de la sixième lune*<ns0:note type="annotation">Lune. Le temps
                     pendant lequel la lune effectue sa révolution autour de la terre ; il dure 27
                     jours et demi.</ns0:note>, dit l'empereur <ns0:persName type="historique">Kang-Hi</ns0:persName>, je me promenais dans des champs où l'on avait semé du riz
                  qui ne devait donner sa moisson qu'à la neuvième lune. Je remarquai par hasard un
                  pied de riz. Il s'élevait au-dessus de tous les autres, était déjà monté en épi et
                  mûr. Je me le fis apporter. <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Culture et récolte du riz, en <ns0:placeName corresp="suzpl0013" key="China" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q29520">Chine</ns0:placeName>. —Le riz est un farineux dont on fait une excellente
                        nourriture, en outre de ses nombreuses applications à l'industrie.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> Le grain en était très beau et bien nourri. Cela me donna la pensée de
                  le garder pour un essai, et de voir si, l'année suivante, il conserverait ainsi sa
                  précocité* <ns0:note type="annotation">Précocité. Floraison hâtive.</ns0:note>.</ns0:p>

               <ns0:pb type="page" n="111" />
               <ns0:fw type="header">LE PRINCE KANG-HI. 111</ns0:fw>
               <ns0:p> « Il la conserva en effet. Tous les pieds qui en étaient provenus* <ns0:note type="annotation">Provenu. Venu de... </ns0:note> montèrent en épis avant le temps
                  ordinaire, et donnèrent leur moisson à la sixième lune.</ns0:p>
               <ns0:p> « Chaque année, dès lors, a accru la récolte de la précédente, et, depuis trente
                  ans, c'est le riz qu'on sert sur ma table.</ns0:p>
               <ns0:p> « Le grain en est allongé, la couleur un peu rougeâtre ; il a un parfum fort doux
                  et une saveur très agréable. On le nomme le riz impérial, <ns0:term>Yu-mi</ns0:term>,
                  parce que c'est dans mes jardins qu'il a commencé à être cultivé.</ns0:p>
               <ns0:p> « C'est le seul qui puisse mûrir au nord de la grande muraille*<ns0:note type="annotation">Grande muraille. Mur fortifié de plus de 2,000 kilomètres de
                     long, entre la <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName> et la
                        <ns0:placeName>Mongolie</ns0:placeName>.</ns0:note>, où les froids finissent très tard
                  et recommencent de fort bonne heure. Mais dans les provinces du midi, où le climat
                  est plus doux et la terre plus fertile, on peut aisément en avoir deux moissons
                  par an. Et c'est une bien douce consolation pour moi d'avoir procuré cet avantage
                  à mon pays. »</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— D'où provenait le livre que tenait <ns0:persName type="fictif">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel était le titre du chapitre qu'elle se disposait à lire ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que remarqua l'empereur <ns0:persName type="historique">Kang-Hi</ns0:persName> en
                     se promenant parmi les champs de riz ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que fit-il du riz qu'il avait remarqué ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que donnèrent les grains semés par ordre de <ns0:persName type="historique">Kang-Hi</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment ce dernier parvint-il a multiplier cette nouvelle espèce de riz ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles sont les propriétés du riz impérial ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels avantages trouve-t-on à le cultiver ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Quelle est la plus utile des professions manuelles ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels produits doit-on à ceux qui cultivent la terre ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Tirez-en une conclusion.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous de ceux qui dédaignent les cultivateurs et les
                           personnes de leur famille ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La plus utile des professions manuelles est celle d'agriculteur. En effet,
                        le premier besoin auquel il faut pourvoir dans les sociétés humaines est la
                        nourriture de chaque individu ; d'où la nécessité indispensable de cultiver
                        le sol, puisque la chasse et la pèche seraient tout a fait insuffisantes ;
                        d'où encore l'importance des professions agricoles.</ns0:p>
                     <ns0:p>On doit à ceux qui les exercent : le blé et les autres céréales, les
                        fourrages avec lesquels on nourrit le bétail et d'autres animaux
                        domestiques, la vigne dont nous vient le vin, puis les fruits et les racines
                        comestibles.</ns0:p>
                     <ns0:p>Sans les agriculteurs, nous mourrions de faim, car ce n'est ni la chair des
                        bêtes sauvages, ni l'herbe des champs, ni le feuillage des arbres qui
                        pourraient entretenir notre vie. Honorons done cette utile et nombreuse
                        classe de travailleurs.</ns0:p>
                     <ns0:p>Ceux qui dédaignent ces hommes laborieux montrent qu'ils manquent de
                        jugement ; du reste, il n'y a que les sots, les gens superficiels et
                        ignorants qui se rendent coupables d'un tel oubli des convenances.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:pb type="page" n="112" />
               <ns0:fw type="header">112 SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head>Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Où se trouve la <ns0:placeName corresp="suzpl0013" key="China" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q29520">Chine</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Donnez une idée de la grandeur, de la population, des produits de
                           cet immense empire.</ns0:item>
                        <ns0:item> — Quels produits en retirons-nous ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que savez-vous du costume et des usages des habitants de la
                              <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p> La <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>, située à l'est de l'<ns0:placeName corresp="suzpl0004" key="Asia" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q48">Asie</ns0:placeName>, a une étendue à peu près égale à celle de l'<ns0:placeName corresp="suzpl0005" key="Europe" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q46">Europe</ns0:placeName>, et sa population dépasse trois cents millions
                        d'habitants. Elle renferme un grand nombre de villes populeuses,
                        industrielles, commerçantes ; telles sont : <ns0:placeName corresp="suzpl0092" key="Beijing" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q956">Péking</ns0:placeName>, 1, 200,000 âmes ; <ns0:placeName corresp="suzpl0094" key="Hankou" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1208250">Han-kéou</ns0:placeName>, 4,000,000 ; <ns0:placeName corresp="suzpl0095" key="Nanjing" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q113491483">Nan-king</ns0:placeName>, 1,000,000 ; <ns0:placeName corresp="suzpl0096" key="Nanchang" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q113491469">Nan-tchang</ns0:placeName>, 1,000,000 ; <ns0:placeName>Sou-tchéou</ns0:placeName>,
                        3,000,000 ; <ns0:placeName>Shang-haï</ns0:placeName>, 800,000 ; cette ville fait un
                        commerce annuel qui dépasse 700 millions ; <ns0:placeName>Canton</ns0:placeName>,
                        1,200,000 ; <ns0:placeName>Tien-Tsin</ns0:placeName>, 400,000.</ns0:p>
                     <ns0:p>Nul pays au monde n'est mieux cultivé que la <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>,
                        et ne renferme de plus riches mines de houille. Nous en tirons du riz, du
                        thé, de la soie, des porcelaines. Les habitants portent des robes et
                        conservent leurs cheveux qu'ils tressent en une longue queue ; ils sont
                        intelligents, laborieux, sobres, économes et montrent une aptitude
                        singulière pour les arts industriels et lè commerce. Les enfants y
                        témoignent toute leur vie une soumission entière à leurs parents et un
                        respect dont on est malheureusement bien éloigné dans nombre de familles
                        appartenant à des pays plus civilisés.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head type="sujets">Agriculture.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que le riz ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment cultive-t-on le riz ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels terrains conviennent à cette plante ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels peuples en font la base de leur nourriture ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Dans quelles contrées de l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> cette
                           céréale est-elle cultivée ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Le riz</ns0:term> est une céréale que l'on cultive dans les terrains
                        humides et marécageux des pays chauds ; on en tire un grain farineux qu'on
                        appelle également riz, et qu'on mange cuit à l'état naturel ou en farine. On
                        le sème au printemps dans des sillons ; puis on inonde le sol à diverses
                        reprises, et au milieu de l'été ou au commencement de l'automne, on le
                        récolte. L'<ns0:placeName>&amp;gt;Hindoustan</ns0:placeName>, la
                           <ns0:placeName>Chine</ns0:placeName>, l'<ns0:placeName>Indo-Chine</ns0:placeName>, le
                           <ns0:placeName>Japon</ns0:placeName> en produisent des quantités considérables et
                        il y forme la base de la nourriture des habitants ; on cultive encore cette
                        plante dans les riches plaines de la <ns0:placeName>Lombardie</ns0:placeName>
                        qu'arrose le <ns0:placeName><ns0:geogFeat type="rivière"><ns0:geogName ref="pô">Pô</ns0:geogName></ns0:geogFeat></ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head type="sujets"> Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list type="exercices">
                        <ns0:item>— Comment cuit-on le riz ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels mets prépare-t-on avec le riz ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment fait-on un gâteau au riz ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Le riz est-il une denrée économique ? Dites-en le prix.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le riz, après avoir été débarrassé de la pellicule qui recouvre chaque
                        grain, peut être cuit à l'eau ou au lait. Il se gonfle dans le liquide et
                        crève. On en prépare des potages.</ns0:p>
                     <ns0:p>Pour cet objet, on fait fondre du beurre de bonne qualité dans une
                        casserole, et l'on y met cuire et roussir un oignon afin de pouvoir le
                        passer. Ajoutez la quantité d’eau nécessaire pour le bouillon avec du sel,
                        du poivre, et jetez-y ensuite le riz qui doit y crever entièrement.</ns0:p>
                     <ns0:p>On accommode au riz les volailles, comme les poules, les canards. Pour
                        préparer un <ns0:term>gâteau de riz</ns0:term>, épluchez, lavez et faites crever
                        dans du lait 250 grammes de riz avec un zeste de citron râpé et un peu de
                        sel. Mouillez avec du lait à mesure qu'il crève, et sans le remuer, car il
                        brûlerait. Lorsque le mélange est bien épais, ajoutez du beurre frais gros
                        comme la moitié d'un œuf, du sucre en poudre, quatre œufs entiers, de l'eau,
                        de la fleur d'oranger, si vous n'avez pas mis de citron ou de vanille.
                        Enduisez après un moule avec du beurre ou du sucre râpé ; remplissez-le de
                        votre préparation jusqu'aux trois quarts ; faites cuire au four une
                        demi-heure environ.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le riz est une denrée économique ; il coûte, selon la qualité, de 0 fr. 25 à
                        0 fr. 70 le demi-kilogramme.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         