<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch105" xml:lang="fr" n="ch105">
            <header>Chapter ch105</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>105. — Jeunes travailleuses. (Élève, p. 224.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Après le repas et la récréation, on monta au premier étage, aux ateliers. Il y en
                  avait sept : un pour chacune des professions enseignées : couture et confection,
                  lingerie, blanchissage et repassage, broderie sur étoffe et d'ameublement, fleurs,
                  corsets, modes.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> suivit <ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName> dans celui de la broderie : quinze
                  métiers, quelques-uns avec leurs broderies déjà commencées, broderies de soies
                     nuancées*<ns0:note type="annotation"> Nuancé. Qui présente dos couleurs disposées
                     de manière qu'il y ait une diminution insensible d'une couleur à l'autre.
                  </ns0:note>, de fil d'or <ns0:pb type="page" n="368" />
                  <ns0:fw>368 SUZETTE.</ns0:fw> et d'argent, et de perles. D'autres, tendus d'une bande
                  d'étoffe, n'avaient encore que leur dessin indiqué par un trait. Il s'agissait
                  maintenant de colorier ce dessin par la broderie à l'aiguille ou au crochet.</ns0:p>
               <ns0:p>Les doigts s'y mirent, doigts experts* <ns0:note type="annotation">Expert. Fort
                     habitué à s'acquitter d'un travail des mains ou de l'esprit.</ns0:note>, agiles,
                  soigneux, ou gauches et incertains. <ns0:persName type="fictif">Mlle
                     Villette</ns0:persName> corrigeait, conseillait, donnait un coup de main.</ns0:p>
               <ns0:p>La directrice entra et, après un regard donné à cet atelier, emmena <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> vers les autres.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Broderie sur éloffe au plumetis. Dans ce genre de broderie on représente
                     en relief, avec du coton ou de la soie, des fleurs, des feuilles, des figures,
                     des lettres.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>On parcourut rapidement ceux des corsetières, des modistes chiffonnant des nœuds,
                  bouillonnant des ruches, transformant de raides carcasses de laiton*<ns0:note type="annotation"> Laiton. Cuivre rendu jaune pur un alliage d'étain. </ns0:note>,
                  en coiffures coquettes et gracieuses ; puis l'atelier des repasseuses, tout agité,
                  retentissant des coups de fer.</ns0:p>
               <ns0:p>Et les fleuristes : une compagnie de fleurs et de jeunes filles. Une rose thé
                  sortait d'un verre d'eau et, devant elle, une brunette la copiait, froissait
                  joliment la mousseline en pétales.</ns0:p>
               <ns0:p>On copiait ainsi des géraniums, des asphodèles*<ns0:note type="annotation">Asphodèle.
                     Plante à racines charnues et nourrissantes.</ns0:note>, une grappe de glycine.</ns0:p>
               <ns0:p>La directrice complimenta surtout l'auteur de cette glycine, merveilleuse de
                  naturel et de fraîcheur.</ns0:p>
               <ns0:p>— Achevez-la, dit-elle, nous la garderons pour l'exposition.</ns0:p>
               <ns0:p> Et se tournant vers <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>
                  :</ns0:p>
               <ns0:p>— Nous exposons les meilleurs travaux ici, et même aux expositions de la Ville de
                     <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>. En voici qui y ont déjà figuré.</ns0:p>
               <ns0:p>Dans une vitrine à côté elle montra de belles robes, ornées de broderies et de
                  perles ; d'élégants chapeaux ; des <ns0:pb type="page" />
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Instruments servant à la fabrication des fleurs artificielles. 1.
                        Ciseaux. — 2. Porte-bobines du fil qui sert à fixer les pétales autour du
                        cœur de la fleur. — 3. Outil-boule pour préparer sur une pelote les pétales
                        de roses. — 4. Outil-boule spécial pour les jacinthes. — 5. Pince dont
                        l'extrémité effilée sert à prendre la pâte pour coller les pétales et
                        l'autre bout pour saisir la fleur. 1. Boulage d'un pétale de rose. —2.
                        Patrons de différentes grandeurs d'une mme lfeur. Fabrication des fleurs
                        artificielles : 3. Montage d'une fleur. 4. Fleur complètement achvée.
                     </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:fw type="footer"><ns0:fw type="sig">21.</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="370" />
                  <ns0:fw>370 SUZETTE.</ns0:fw> fleurs, des bouquets qu'on eût dits frais cueillis au
                  jardin.</ns0:p>
               <ns0:p>Cinq heures et demie sonnèrent ; les classes étaient <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Formes variées de chapeaux non moutés. — Nœud en soie, tout prêt à
                        être posé par la modiste,</ns0:caption>
                  </ns0:figure> finies. <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> prit
                  congé et s'en alla avec <ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName>, qui lui
                  dit :</ns0:p>
               <ns0:p>— Il y a d'autres professions féminines que notre établissement, encore jeune,
                  enseignera peu à peu : la peinture sur porcelaine, sur soie, sur ivoire, qui sont
                  des métiers artistiques ; la tapisserie à l'aiguille, fort délicate aussi ; la
                  passementerie. <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Glycines. Jolies plantes grimpantes à fleurs bleues en
                        grappes.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> Nombre de travailleuses distinguées en vivent, et cet enseignement est
                  donné dans d'autres écoles profes-<ns0:pb type="page" n="371" />
                  <ns0:fw>JEUNES TRAVAILLEUSES. 371</ns0:fw> sionnelles. Les amis de nos écoles, la femme
                  supérieure qui fonda la première pour les jeunes filles, <ns0:persName type="historique">Mme Lisa Lemonnier</ns0:persName>, ont voulu élever le rôle de la
                  femme et mettre en honneur, en le perfectionnant, le travail manuel. L'avenir leur
                  devra beaucoup. </ns0:p>
               <ns0:p>Les deux dames rentrèrent ; <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme
                     Richard</ns0:persName> les attendait, et retint à diner <ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName> :</ns0:p>
               <ns0:p>— Il faut, lui dit-elle, que vous nous appreniez à manger vos olives et le reste
                  des bonnes choses de ce panier.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Combien y avait-il d'ateliers au premier étage de l'école professionnelle
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName>
                     remarqua dans l'atelier de broderie ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y faisait <ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que vit-on dans l'atelier des modistes ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment était celui des repasseuses ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que raconterez-vous de celui des fleuristes ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels instruments servent à la fabrication des fleurs artificielles ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que se passa-t-il près d'une élève qui confectionnait une glycine ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on dans les vitrines d'exposition de l'école ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'apprit <ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName> à <ns0:persName key="suzette" type="fictif">Suzette</ns0:persName> sur les autres professions
                     féminines enseignées dans l'établissement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que <ns0:persName type="historique">Mlle Elisa Lemonnier</ns0:persName>
                     ? — Quels avantages présentent les écoles professionnelles ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où dina <ns0:persName type="fictif">Mlle Villette</ns0:persName> et comment
                     fut-elle invitée ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="français">
                  <ns0:head>Français.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Définir : une broderie, les confections, le crochet, le laiton, une
                           rose thé, l'ivoire, la passementerie ; ce que c'est que chiffonner des
                           nœuds.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Une <ns0:term>broderie</ns0:term> est un travail à l'aiguille sur quelque étoffe
                        pour y faire des dessins ou des ouvrages en relief avec des fils d'or ou de
                        soie, et même de coton.</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>confections</ns0:term> des vêtements d'homme ou de femme
                        fabriqués à l'avance et non sur mesure.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>crochet</ns0:term> est une sorte de broderie que l'on fait avec du fil
                        et une espèce d'aiguille qui a un petit manche et dont la pointe est
                        recourbée.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le <ns0:term>laiton</ns0:term> est un alliage formé de 64 parties de cuivre, de 33
                        de zinc et d'une d'étain ; il est d'une belle couleur jaune et sert à la
                        confection d'outils, d'ornements et de bijoux.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une <ns0:term>rose thé</ns0:term> est une rose dont la couleur est d'un rose
                        jaunâtre très clair : c'est une des plus élégantes variétés de cette
                        fleur.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>ivoire</ns0:term> est le nom qu'on donne à la matière des dents
                        d'éléphant, d'hippopotame et de morse, lorsque celles-ci ont été détachées
                        de la mâchoire de l'animal pour être mises en œuvre.</ns0:p>
                     <ns0:p>La <ns0:term>passementerie</ns0:term> est l'art de fabriquer des tissus plats et un
                        peu larges, de fils d'or, de soie, de laine qu'on met en guise d'ornements
                        sur des habits ou sur des meubles.</ns0:p>
                     <ns0:p><ns0:term>Chiffonner un nœud</ns0:term>, c'est le confectionner capricieusement et
                        sous inspiration du moment.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment exécute-t-on une broderie : 1° sur une bande de mousseline ;
                           — 2° sur canevas ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par fleurs artificielles ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A quels usages sont-elles employées ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Les élèves répondront sur les deux premières questions après qu'elles
                        auront eu sous les yeux une bande de mousseline brodée et un <ns0:pb type="page" n="372" />
                        <ns0:fw>372 SUZETTE.</ns0:fw> canevas monté sur lequel le travail est commencé.
                        Elles décriront ces travaux en indiquant avec ordre la suite des
                        opérations.)</ns0:p>
                     <ns0:p>On entend par <ns0:term>fleurs artificielles</ns0:term> certains ouvrages qui
                        imitent à s'y tromper des fleurs ou des plantes à fleurs, et qui servent à
                        faire des bouquets, à orner les coiffures de femme, à décorer les
                        appartements.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="complexe">
                  <ns0:head>Histoire naturelle.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LA ROSE.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Dire quelques mots du rosier, de la tige, des rameaux, des boutons ;
                           parler ensuile de la fleur avec son calice, ses pétales, ses étamines,
                           ses graines.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Principales espèces de roses ; ce qui les distingue.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Localités renommées pour la culture des roses.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>rose</ns0:term> est la fleur d'un arbuste nommé rosier dont la tige et
                        les rameaux portent des épines dangereuses. Au printemps, les rameaux se
                        couvrent de feuilles dentelées, et bientôt apparaissent des boutons de forme
                        ovale allongée, entourès des sépales qui formeront le calice lorsque la
                        fleur aura atteint son développement complet.</ns0:p>
                     <ns0:p>Celle-ci, dont la couleur varie du rouge pâle au rouge violet, et dont
                        certaines variétés sont blanches ou jaunes, présente un grand nombre de
                        pétales ou feuilles, au centre desquelles apparaissent des étamines jaune
                        d'or ; pétales et étamines exhalent une odeur délicieuse. Lorsque la fleur
                        est flétrie, les pétales tombent et il apparaît une sorte de fruit verdâtre
                        qui, à l'automne, prend une belle couleur rouge ; l'intérieur en est rempli
                        de graines munies de piquants extrêmement déliés.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les variétés de roses dépassent deux mille. La plus connue, dite <ns0:term>rose
                           de <ns0:placeName>Provins</ns0:placeName></ns0:term>, apportée de
                           <ns0:placeName>Syrie</ns0:placeName>, dans cette dernière ville, au temps des
                        croisades, est cultivée pour ses pétales avec lesquels on prépare le miel
                        rosat ; on en fait aussi un sirop et une conserve. La <ns0:term>rose à cent
                           feuilles</ns0:term> et la <ns0:term>rose de <ns0:placeName>Damas</ns0:placeName></ns0:term>
                        sont cultivées dans le <ns0:placeName>midi</ns0:placeName> de la
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName> et aux environs de
                           <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> ; elles servent à la fabrication de l'eau de
                        roses l'essence de roses. On connait encore les roses thé, les roses
                        mousseuses, la rose du <ns0:placeName>Bengale</ns0:placeName>, la rose grimpante à
                        fleurs blanches, etc., etc.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les localités les plus renommées pour la culture des roses sont, aux
                        environs de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Grisy-Suisnes</ns0:placeName> et
                           <ns0:placeName>Brie-Comte-Robert</ns0:placeName> ; puis viennent
                           <ns0:placeName>Provins</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Lyon</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Metz</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Cannes</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Hyères</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Grasse</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Nice</ns0:placeName>.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         