<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch037" xml:lang="fr" n="ch037">
            <header>Chapter ch037</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>37. — Fraternité. (Élève, p. 83.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="129" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Sous l’auvent*<ns0:note type="annotation">Auvent. Petit toit en saillie au-dessus
                     d'une porte ou d'un étalage.</ns0:note> du pignon de la grange détérioré*<ns0:note type="annotation">Détérioré. En mauvais état, gâté.</ns0:note> par la pompe à
                  incendie, une hirondelle, tenant au bec un peu de boue, l’ajoutait vivement à un
                  petit tas déjà amassé, puis repartait.</ns0:p>
               <ns0:p>Aussitôt une autre hirondelle vint façonner ce commencement de nid, et avec une
                  même ardeur.</ns0:p>
               <ns0:p>Mais, sans doute la besogne ne marchait pas assez vite, car, après une assez
                  courte absence, la première reparut avec une bande d'amies qui aussitôt se mirent
                  à l'œuvre. Ce fut alors un rapide, un joli travail de maçonnerie, au milieu de
                  l'agitation des maçons ailés, allant, venant, poussant, donnant du bec, refaisant
                  en grande hâte le nid détruit la veille.</ns0:p>
               <ns0:p>Il avait été construit d'abord par un seul couple, comme le sont tous les nids ;
                  mais, à cette heure de misère pour deux pauvres sœurs, toutes les hirondelles du
                  voisinage accouraient contribuer à l'œuvre de réédification.</ns0:p>
               <ns0:p>Le travail de tous pour un seul, ce beau travail fraternel, la famille
                     <ns0:orgName>Dumay</ns0:orgName>, rassemblée à quelques pas de la grange, le
                  contemplait avec une admiration attendrie : </ns0:p>
               <ns0:p>— Pourquoi les hommes ne viennent-ils pas ainsi en aide ; à l'homme malheureux ?
                  demanda <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Ils ont trop à faire, répondit douloureusement le <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Toutes les hirondelles du voisinage accouraient contribuer à l'œuvre
                        de réédification. </ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:pb type="page" n="130" />
                  <ns0:fw type="header">130 SUZETTE.</ns0:fw> père. Pour chacun le pain du jour est si dur à
                  gagner ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Oui, mais pourquoi n'ont-ils pas encore songé à s'assurer* <ns0:note type="annotation">S'assurer. Payer une somme convenue pour être remboursé de la
                     valeur de certains objets.</ns0:note> entre eux contre le malheur frappant ici et
                  là, aujourd'hui sur nous, demain sur le prochain ! </ns0:p>
               <ns0:p>— Pourquoi ? Parce que les idées les plus simples, les plus humaines ne nous
                  viennent à l'esprit que les dernières, que trop souvent il faut être frappé
                  soi-même dans son bien pour songer au bien général, et pour comprendre enfin que
                  ce bien général c'est encore le meilleur bien particulier ! </ns0:p>
               <ns0:p> — Mon père, dit <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>, il
                  existe des compagnies d'assurances*<ns0:note type="annotation">Compagnies
                     d'assurances. Sociétés où l'on s'assure contre l'incendie, la grêle et autres
                     risques.</ns0:note>... Il est vrai que ce n'est pas tout à fait la même chose.</ns0:p>
               <ns0:p>— Non, ce n'est pas la même chose, mais j'aurais pu sans doute m'assurer à une de
                  ces compagnies. Dans la conduite de sa vie, on néglige toujours quelque grave
                  détail, hélas !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que faisait la petite hirondelle sous l'auvent du pignon ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qui l'aidait dans son travail ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment le nid fut-il achevé rapidement ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comparez cette façon de construire à celle du premier nid ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle réflexion cette particularité, ce concours amical, inspira-t-il à
                        <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Reproduisez la réponse du père.</ns0:item>
                  <ns0:item>— A quoi peut servir une assurance ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Pourquoi tant de gens négligent-ils de s'assurer ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel regret exprima le fermier ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelle vertu pratiquent les hommes qui vivent entre eux comme des
                           frères ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pour que la fraternité règne entre élèves, comment doivent-elles
                           être les unes pour les autres ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi celles qui méprisent et dédaignent les pauvres
                           agissent-elles mal ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi les égoïstes, les envieux, les médisants ne pratiquent-ils
                           pas la fraternité ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les hommes qui vivent entre eux comme les enfants d'un même père,
                        c'est-à-dire qui se prêtent un mutuel concours dans les circonstances
                        difficiles, pratiquent la fraternité. Dans nul pays du monde on ne la
                        pratique aussi largement et aussi délicatement que dans notre
                           <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi les élèves d'une même école, la fraternité ne règne pas toujours.
                        Combien d'entre elles sont égoïstes, dures, moqueuses à l'égard de leurs
                        compagnes, surtout quand ces dernières sont faibles, timides, disgraciées de
                        la nature ! Ne devraient-elles pas toutes être indulgentes les unes pour les
                        autres, prévenantes et disposées à partager leur superflu avec celles qui
                        n'ont pas le nécessaire ? Elles montreraient ainsi qu'elles se regardaient
                        comme des sœurs dans cette grande famille qu'on appelle l'école. </ns0:p>
                     <ns0:p>Mépriser, dédaigner la société d'une jeune fille douce, sage, bonne, parce
                        qu'elle appartient à une famille peu favorisée de la fortune, c'est quelque
                        chose à la fois de sot, de méchant et de lâche. Parce que <ns0:pb type="page" n="131" />
                        <ns0:fw type="header">FRATERNITÉ. 131</ns0:fw> cette pauvre enfant n’a pas une aussi
                        jolie robe ; parce que sa coiffure est moins fraîche, ses bottines moins
                        élégantes ; parce qu'elle n'a pas de bijoux à suspendre à ses oreilles ou de
                        bagues pour orner sa main laborieuse, on prend avec elle des airs de
                        hauteur, on la regarde avec mépris, on s'égaye à ses dépens, on s’en éloigne
                        avec ostentation. Une telle conduite, de tels procédés sont indignes et ne
                        sauraient être blâmés trop sévèrement.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>egoïste</ns0:term> ne songe qu'à lui et ne voit que sos intérêts ou sa
                        convenance. Le <ns0:term>médisant</ns0:term> dévoile sans nécessité et avec un
                        méchant plaisir ce qui a été répréhensible dans la vie d'autrui, dans le but
                        de l'affliger et de lui nuire. L'<ns0:term>envieux</ns0:term> est chagrin toutes
                        fois qu'il apprend qu'une chose avantageuse survient à son prochain. De
                        telles personnes ignorent ce qu'est la fraternité ; et elles feraient de ce
                        monde un enfer, si elles étaient en majorité.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="instruction_civique">
                  <ns0:head type="sujets">Instruction civique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— DES ASSURANCES.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que faire une assurance contre l'incendie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quel avantage en résulte ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que faire une assurance sur la vie ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle sécurité, quelle consolation est-ce pour un père, pour une
                           mère ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels avantages y a-t-il à faire une assurance sur la tête d'un
                           enfant ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Faire une <ns0:term>assurance</ns0:term> contre l'incendie, contre la grêle, contre
                        la perte du bétail, c'est s'engager par un acte écrit à payer annuellement
                        une somme déterminée à une compagnie financière, afin d'être indemnisé dans
                        le cas où le feu consumerait tout ou partie de notre habitation, où la grêle
                        détruirait nos récoltes, enfin où une épidémie ferait périr notre bétail.
                        Ainsi, grâce à un sacrifice peu considérable, on évite les pertes ruineuses
                        qui sont la conséquence d'événements de cette sorte.</ns0:p>
                     <ns0:p>Faire <ns0:term>une assurance sur la vie</ns0:term>, c'est payer chaque année à une
                        société financière une somme déterminée pour toucher, à la mort de la
                        personne sur laquelle a été contracté l'engagement, une somme fixée par un
                        règlement approuvé par l'administration supérieure. Pour un père, une mère,
                        peu favorisés de la fortune, c'est une consolation de savoir qu'au prix d'un
                        sacrifice modéré, ils assurent à leurs enfants une certaine aisance lorsque
                        la mort aura enlevé à ces derniers leurs soutiens naturels.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'<ns0:term>assurance sur la tête d'un enfant</ns0:term> assuré à celui-ci, et
                        ordinairement pour l'époque de sa majorité, la jouissance d'un capital qui
                        lui permet de s'établir dans des conditions favorables. C'est un acte de
                        haute prévoyance de la part des parents.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Un vigneron tombe malade au printemps, précisément à l'époque des
                           travaux les plus importants : que pourraient faire ses voisins ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'en résulterait-il ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— (Exposer le sujet sous forme de récit.)</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Pour les élèves d'une ville : Une ouvrière tombe malade ; elle est veuve et
                        chargée de trois enfants... (Comme précédemment.)</ns0:p>
                     <ns0:p>(Voir, pour la manière d'établir le plan de ce récit et pour donner les
                        développements, page 150, Les vacances de Pâques, <ns0:title>COURS DE
                           COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— UNE MAISON.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Parties d'une maison, 1° établies par les terrassiers ; — 2° bâties
                           par les maçons ; — 3° faites par les charpentiers, les fumistes, les
                           plâtriers, les menuisiers ; — 4° par d'autres ouvriers.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Avant de commencer la construction d'une maison, on choisit un emplacement
                        convenable, puis l'architecte trace le plan et l'entrepre <ns0:pb type="page" n="132" />
                        <ns0:fw type="header">132 SUZETTE.</ns0:fw> neur en indique sur le sol les lignes
                        principales au moyen de piquets et de cordes tendues.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>terrassiers</ns0:term> viennent alors et creusent les fondations, la
                        cave et les fosses. Puis c'est le tour des <ns0:term>maçons</ns0:term>, qui
                        établissent en grosses pierres les fondations ; ils élèvent ensuite les murs
                        extérieurs et intérieurs, construisent la voûte de la cave, le tuyau de
                        chaque cheminée et les escaliers, quand les marches sont de pierre.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>charpentiers</ns0:term> disposent les poutres, les solives et
                        établissent les planchers ; lorsque les murailles sont terminées, ils
                        placent la charpente qui supportera la toiture, dont la confection regarde
                        les couvreurs. Les <ns0:term>fumistes</ns0:term> arrangent le foyer et achèvent les
                        cheminées ; les <ns0:term>plâtriers</ns0:term> recouvrent les murailles, cloisons et
                        plafonds d'un enduit de plâtre blanc ; ordinairement ; ils se chargent
                        encore du carrelage ; les <ns0:term>menuisiers</ns0:term> posent les escaliers de
                        bois, les boiseries, les portes, les fenêtres, les parquets, les rayons des
                        placards, etc. D'autres artisans se chargent des papiers de tenture, de la
                        serrurerie, des vitres, des peintures, des tapis et des rideaux.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         