<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch051" xml:lang="fr" n="ch051">
            <header>Chapter ch051</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>51. — Au gui*<ns0:note type="annotation"> Gui. Plante qui croit sur divers arbres,
                  tels que pommiers, peupliers. </ns0:note> l'an neuf ! (Élève, p. 111.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>La maison était en grande tenue de bas en haut, jusqu'à la girouette toute neuve,
                  en forme de moulin à vent, l'œuvre de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>. Ce jour de premier de l'an, elle indiquait le nord dune
                  façon fort décidée.</ns0:p>
               <ns0:p>L'air, très froid, semblait fait d'invisibles aiguilles ; le givre habillait de
                  blanc les arbres du jardin, à peine voilé d'une buée*<ns0:note type="annotation">
                     Buée. Vapeur blanchâtre très légère. </ns0:note> légère.</ns0:p>
               <ns0:p>D'un des arbres, un petit rouge-gorge depuis un moment avançait sa jolie tête,
                  guettant de ses yeux perlés, à droite, à gauche, devant, derrière. Il prit bientôt
                  son vol jusqu à la fenêtre, sachant bien que la <ns0:pb type="page" n="178" />
                  <ns0:fw>178 SUZETTE.</ns0:fw> manne*<ns0:note type="annotation"> Manne. Ici, nourriture, qu'on
                     a seulement la peine de recueillir. </ns0:note>, si rare aux oiseaux par ce temps
                  d'hiver, se trouvait là assez souvent. C'était le premier invité. </ns0:p>
               <ns0:p>Presque aussitôt la porte s'ouvrit, et la face de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName>, suivie de celle de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>, se montra. Toutes deux luisaient de bon
                  savonnage au-dessus d'une belle cravate cerise en nœud à coques. Les chemises bien
                  blanches, les vestes et les pantalons parfaitement brossés, tout cela annonçait le
                  grand gala*<ns0:note type="annotation"> Gala. Grand repas. </ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>Comme le petit oiseau de tout à l'heure, les deux frères regardèrent à droite, à
                  gauche, puis encore à droite, puis encore à gauche, et enfin ils s'écrièrent :</ns0:p>
               <ns0:p>— Les voilà ! les voilà !</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Le givre est le brouillard qui se dépose sous forme de glace sur les
                     végétaux, les toits des maisons, etc., lorsque l'air se refroidit
                     suffisamment.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>D'un côté arrivaient bras dessus, bras dessous, M. et <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>, en compagnie de <ns0:persName type="fictif" key="m_valon">monsieur Georges Valon</ns0:persName>, tout fier de sa première
                  culotte qu'il étrennait, et de <ns0:persName type="fictif" key="lucie_valon">mademoiselle Lucie Valon</ns0:persName>, une blondinette en capeline de tricot
                  blanc de neige, semblable à un bouton de rose dans le duvet. Entre les enfants
                  marchait la maman de toute la troupe, l'excellente <ns0:persName type="fictif" key="mme_liénard">Mme Liénard</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p>En même temps, paraissaient sur la droite la voisine <ns0:persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</ns0:persName>, son fils <ns0:persName type="fictif" key="vincent">Vincent</ns0:persName>, sa fille <ns0:persName type="fictif" key="lisa">Lisa</ns0:persName> et le vieux père <ns0:persName type="fictif" key="benoît">Benoît</ns0:persName>.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</ns0:persName>, endimanché, tout
                  rajeuni par un rasage de barbe soigné et par son linge blanc, les attend sur le
                  seuil.</ns0:p>
               <ns0:p>— Mes amis, soyez les bienvenus ! bonne année à vous tous !</ns0:p>
               <ns0:p>Bonne année ! bonne année !</ns0:p>
               <ns0:p> On s'embrasse.</ns0:p>
               <ns0:p> — Salut, ami <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> !.. Et
                     <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ? où est <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> ?</ns0:p>
               <ns0:p>Allez la chercher par là d'où vient une si bonne, si <ns0:pb type="page" n="179" />
                  <ns0:fw>AU GUI L'AN NEUF ! 179</ns0:fw> accueillante odeur de bouillon savamment
                     mené*<ns0:note type="annotation"> Mené. Dirigé, conduit. </ns0:note> et de viande rôtie
                  !</ns0:p>
               <ns0:p>On se presse dans la jolie salle où, pour la circonstance, le couvert est mis. La
                  table est en bois blanc, et cela se voit, car il n'y a pas de nappe. Mais une
                  chanson le dit : « On peut bien manger sans nappe », surtout si quelque main
                  pleine de goût a suppléé*<ns0:note type="annotation"> Suppléer. Ajouter ce qui manque.
                  </ns0:note> à ce petit luxe par un autre aussi joli, sinon plus. Près de chaque <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Branche de houx. Le houx est volontiers recherché pour l'ornement des
                        bosquets.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Le gui est une plante parasite qui croit sur certains arbres ; le gui
                        de chêne était la plante sacrée des Gaulois.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> assiette étaient posées des branches de houx avec leurs graines rouges
                  et des brins de gui avec leurs graines blanches comme de brillantes perles.</ns0:p>
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>, pour qui rien de
                  délicat n'était perdu, prit, au moment où l'on se mettait à table, une de ces
                  branches de gui, et, l'élevant en l'air, poussa le cri joyeux de nos ancêtres les
                  Gaulois :</ns0:p>
               <ns0:p>— Au gui l'an neuf !</ns0:p>
               <ns0:p>Et <ns0:orgName>les Dumay</ns0:orgName> répétèrent joyeusement : </ns0:p>
               <ns0:p>— Au gui l'an neuf !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Comment était la maison au matin du 1er janvier ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'indiquait la girouette et quel temps faisait-il ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que le givre ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que faisait un petit rouge-gorge ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Parlez de la toilette de <ns0:persName type="fictif" key="françois">François</ns0:persName> et de <ns0:persName type="fictif" key="charlot">Charlot</ns0:persName>.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que regardaient-ils ; qui virent-ils arriver ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Donnez quelques détails sur les enfants de <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</ns0:persName>. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels étaient les autres invités ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment farent-ils tous reçus ? </ns0:item>
                  <ns0:item> — Où était occupée <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     pendant que son père recevait tout le monde ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment avait-elle disposé le couvert ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle idée délicate eut <ns0:persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                        Valon</ns0:persName> ?</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Rappelez brièvement ce que vous devez à vos parents.</ns0:item>
                        <ns0:item>—En quelles occasions leur exprime-l-on particulièrement son affec-
                              <ns0:pb type="page" n="180" />
                           <ns0:fw>180 SUZETTE.</ns0:fw> tion, sa reconnaissance ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que préparerez -vous, que présenterez vous alors à votre père, à
                           votre mère, à vos frères, à vos sœurs, aux grands parents? </ns0:item>
                        <ns0:item> — Pourquoi aimez-vous le premier jour de l'année ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles résolutions prend-on en ce jour ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Mes enfants, au premier jour de l'année surtout, gardez-vous d'oublier ce
                        que vous devez à vos parents : le bienfait de la vie, les soins donnés à
                        votre enfance, la sollicitude, les fatigues, les veilles de celles qui vous
                        ont mises au monde, leur indulgence, le travail auquel vos pères et vos
                        mères s'assujettissent pour vous élever et pour préparer votre avenir,
                        l'éducation que vous avez reçue et les bons exemples qu'ils vous ont
                        offerts. Souvenez-vous qu'il y a dans ces mots, <ns0:term>piété filiale</ns0:term>,
                        quelque chose qui indique que le père et la mère représentent Dieu sur la
                        terre, et qu'il faut les honorer, les servir, leur obéir et les aimer.
                        (D'après <ns0:persName type="historique">L. DE JUSSIEU</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>C'est une obligation de leur témoigner chaque jour son affection et son
                        respect, mais il se présente des occasions où de touchants usages font aux
                        enfants une loi d'exprimer leurs sentiments aux auteurs de leurs jours. Le
                        premier jour de l'an, l'anniversaire de leur naissance et de leur fête, sont
                        au nombre de ces époques. Qui n'est heureux alors de leur présenter, avec
                        des fleurs, un travail, un objet préparés en secret à leur intention ?</ns0:p>
                     <ns0:p>Ces modestes offrandes, ces assurances d'une tendresse fidèle, resserrent
                        les liens de la famille. Elles éclairent d'un rayon de joie les plus humbles
                        chaumières ; elles donnent l'espoir de jours meilleurs lorsque le présent
                        est attristé.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="histoire">
                  <ns0:head type="sujets">Histoire.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Que vous rappelez-vous de la religion des Gaulois ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'étaient les druides et les druidesses ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Racontez avec quelles cérémonies on procédait à la récolte du gui de
                           chêne.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Les Gaulois, nos pères, adoraient un dieu suprême, <ns0:term>Ésus</ns0:term>, le
                        toutpuissant inconnu, le seigneur des forêts que les prêtres tremblaient de
                        voir apparaître sous la voûte des chênes. Ils adressaient encore leurs
                        hommages à d'autres divinités d'un ordre inférieur : <ns0:term>Teutatès</ns0:term>,
                        le dieu du commerce et des relations sociales, le dieu redoutable de la nuit
                        auquel on dédiait des monceaux de pierres ; <ns0:term>Belen</ns0:term>, le roi du
                        soleil, qui réchauffait le cœur des braves et faisait croître le blé, la
                        vigne et les plantes salutaires ; le premier mai, des feux étaient allumés
                        de montagne en montagne dans toute l'étendue des Gaules, célébrant le
                        triomphe annuel du radieux Belen sur le sombre hiver. Puis venaient :
                           <ns0:term>Camul</ns0:term>, le dieu de la guerre, et <ns0:term>Tarann</ns0:term>,
                        personnifié par le tonnerre. Les superstitions populaires peuplaient les
                        forêts et les alentours des pierres sacrées, <ns0:term>dolmens</ns0:term> et
                           <ns0:term>menhirs</ns0:term>, de génies malfaisants et de fées bonnes ou
                        méchantes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>druides</ns0:term> étaient les prêtres des Gaulois ; ils formaient une
                        grande association et partageaient leur temps entre la méditation et
                        l'enseignement. Ils ne sortaient de leurs sanctuaires que dans des occasions
                        solennelles, pour présider aux sacrifices et remplir les augustes fonctions
                        de juges.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les <ns0:term>druidesses</ns0:term>, moins nombreuses que les druides, vivaient
                        retirées dans des asiles situés parmi les îles les plus sauvages des côtes
                        de la Bretagne ; on leur attribuait le pouvoir de guérir les maladies,
                        d'apaiser par leurs chants les vents et les flots, et de prédire l'avenir.
                        (D'après <ns0:persName type="historique">HENRI MARTIN</ns0:persName>.)</ns0:p>
                     <ns0:p>(Voir, pour la Cueillette du qui de chéne, la page 58 du <ns0:title>COURS DE
                           COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur, Partie du maître), par <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head type="sujets">Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE GUI. </ns0:item>
                        <ns0:item>—Décrire le gui.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Où croît -il ?</ns0:item>
                        <ns0:pb type="page" n="181" />
                        <ns0:fw>A TABLE. 181</ns0:fw>
                        <ns0:item>— Où sont fixées ses racines ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Où prend-il sa nourriture ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Est-ce une plante utile ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Doit-on la laisser sur les arbres oú elle se montre ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment appelle-t-on les plantes de ce genre ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Sur les peupliers et les pommiers dépouillés de leur feuillage par les
                        premiers frimas, on distingue souvent des touffes vertes appartenant à une
                        plante distincte de l'arbre qui la supporte. Elles proviennent d'un végétal
                        singulier, le <ns0:term>gui</ns0:term>, qui croît spontanément sur divers arbres,
                        notamment sur le chêne ; ses racines pénétrent dans l'écorce de la tige et
                        vivent à ses dépens. Les propriétaires ont donc tout intérêt à en
                        débarrasser les peupliers, les pommiers et les chènes.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head type="sujets">Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— LE FROID. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand éprouve-t-on du froid ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle action fâcheuse un froid rigoureux a-t-il sur le tempérament
                           des enfants ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles indispositions, quels maux résultent du froid ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que faut-il faire pour s'en préserver ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Doit-on se tenir toujours dans une chambre chauffée durant la saison
                           d'hiver, et pourquoi ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On éprouve une sensation de froid lorsqu’on entre en contact avec un corps
                        (gaz, liquide ou solide) d'une température inférieure à celle de notre
                        corps.</ns0:p>
                     <ns0:p> Un froid modéré n'exerce aucune action fâcheuse sur l'organisme des enfants
                        lorsqu'ils sont bien vêtus et bien nourris; autrement, il devient la cause
                        de nombreuses indispositions dont la gravité augmente à mesure que la
                        température s'abaisse. Alors le sang est refoulé dans les organes intérieurs
                        du corps, et il se déclare des rhumes, des catarrhes, des bronchites, des
                        pleurésies, des fièvres inflammatoires.</ns0:p>
                     <ns0:p>On se préserve des effets dangereux du froid, et principalement du froid
                        humide, par le chauffage modéré mais continu des lieux où l'on habite, et en
                        portant des vêtements de laine, à la fois épais et légers. L'alimentation,
                        dans la saison d'hiver, sera substantielle et assez abondante ; on boira un
                        peu de vin pur si l'on doit rester longtemps exposé à l'air extérieur. Mais
                        ce qui vaut encore mieux que ce régime, c'est l'exercice au dehors, la
                        marche jusqu'à ce que la sensation du froid ait disparu, enfin les
                        mouvements gymnastiques. Rien de plus fâcheux que de renfermer
                        continuellement les jeunes filles dans des pièces fortement chauffées et,
                        par cela même, imparfaitement ventilées; il faut, après qu'elles se sont
                        bien couvert la tête et le cou, qu'elles courent et jouent en plein air.</ns0:p>
                     <ns0:p>Il est à remarquer que la plupart des maladies que les enfants contractent
                        en hiver, proviennent du brusque passage du froid au chaud ou du chaud au
                        froid.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         