<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch136" xml:lang="fr" n="ch136">
            <header>Chapter ch136</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>136. — Extraits des Lettres de Jacques. Élève, p. 287.)</ns0:head>
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>« <ns0:placeName>Fort-de-France</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>« Cher père,</ns0:p>
               <ns0:p>« Ma première lettre d'arrivée ne contenait que quelques mots ; le courrier pour
                  la <ns0:placeName>France</ns0:placeName> allait partir. Voici la seconde que je vous
                  promettais.</ns0:p>
               <ns0:p>« C'est par le chemin des écoliers que nous sommes venus ; on a voulu nous
                  aguerrir à la mer, nous dit le commandant. De <ns0:placeName>Cherbourg</ns0:placeName> à
                     <ns0:placeName>Brest</ns0:placeName>, à <ns0:placeName>Saint-Nazaire</ns0:placeName>, à
                     <ns0:placeName>Bordeaux</ns0:placeName>, puis aux côtes de
                     l'<ns0:placeName>Espagne</ns0:placeName>, du <ns0:placeName>Portugal</ns0:placeName> et de
                     l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName> jusqu'au <ns0:placeName>Sénégal</ns0:placeName>, et
                  même à la <ns0:placeName>Guinée</ns0:placeName>, nous avons touché un peu partout, mais
                  sans le loisir de regarder beaucoup autour de nous.</ns0:p>
               <ns0:p>« Pendant ce temps, notre <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, comme elle me l'avait annoncé par sa dernière lettre, suivait
                  attentivement des yeux, sur la carte, notre vaisseau de parallèle* <ns0:note type="annotation">Parallèle. Cercle parallèle à l'équateur figuré sur la sphère
                     ou les cartes.</ns0:note> en parallèle, de méridien* <ns0:note type="annotation">Méridien. Cercle qui fait le tour de la terre en passant par les pôles.</ns0:note>
                  en méridien, par la ligne directe de <ns0:placeName>Cherbourg</ns0:placeName> à la
                     <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>« Enfin nous touchons l'île que <ns0:persName type="historique">Christophe
                     Colomb</ns0:persName> découvrit le 12 octobre 1492.</ns0:p>
               <ns0:p>« Ah ! c'est une douce émotion de retrouver la patrie à quinze cents lieues
                  d'elle, de pouvoir presser des mains <ns0:pb type="page" n="479" />
                  <ns0:fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 479</ns0:fw> de tout côté tendues ! Toute la
                  ville a joyeusement fêté les nouveaux venus de la grande
                     <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:p>
               <ns0:p>« Mais c'est le soir de l'arrivée que j'ai vu la marque la plus touchante de
                  sympathie. Je prenais l'air aux abords de la citadelle pour reconnaître un peu les
                  environs. Un nègre passait, en train de manger un morceau de canne à sucre. Il
                  s'arrêtà, nous liâmes conversation : </ns0:p>
               <ns0:p>« — Hé ! dit-il de son accent créole, vous arrivez de <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Vaisseau de guerre cuirassé, Certains vaisseaux de guerre sont revêtus
                        de plaques d'acier qui les protègent contre les boulets et les obus. Les
                        vaisseaux de guerre sont attachés aux ports militaires de
                           <ns0:placeName>Cherbourg</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Brest</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Lorient</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Rochefort</ns0:placeName> et
                           <ns0:placeName>Toulon</ns0:placeName> ; ils sont destinés à défendre les côtes de
                        la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>, les colonies et à lutter, en cas de
                        guerre, contre les navires des autres puissances.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ? — Et chaleureusement il me parla de son désir de
                  voir, avant de fermer les yeux, la terre libératrice ; puis il ajouta : </ns0:p>
               <ns0:p>« —Les pauvres pères noirs ! ils vécurent et moururent méprisés, fouaillés comme
                  des chiens. Mais la loi française a aboli l'esclavage ; leurs fils sont Français !
                  citoyens d'une grande République !</ns0:p>
               <ns0:p>« — Oui, lui dis-je, nous sommes frères ! </ns0:p>
               <ns0:p>« A ce mot, il se mit à pleurer en me pressant la main.</ns0:p>
               <ns0:p>« II s'appelle <ns0:persName type="fictif">Philémon</ns0:persName>. Il est menuisier. Sur
                  sa demande, je suis allé le voir. Il m'a présenté sa femme, ses deux enfants,
                  bonnes gens très doux. Voilà des amis.</ns0:p>
               <ns0:p>« Le soldat porte ici, comme un bourgeois, un vaste <ns0:pb type="page" n="480" />
                  <ns0:fw>480 SUZETTE.</ns0:fw> chapeau de paille contre les insolations* <ns0:note type="annotation">Insolation. Grave maladie causée par une trop longue station
                     au soleil.</ns0:note> . Car ce soleil du tropique* <ns0:note type="annotation"><ns0:geogFeat>Tropiques</ns0:geogFeat>. Cercles figurés au N. et au S. de
                        l'<ns0:geogFeat>équateur</ns0:geogFeat> à 13°27' de distance.</ns0:note> ne flâne jamais
                  comme chez nous. Toujours en train de chauffer, de brûler. Et malgré la soif,
                  ordre de ne pas boire, surtout de liqueurs fortes. Les intempérants sont enlevés
                  en peu de jours.</ns0:p>
               <ns0:p>« Dans les premiers moments, <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> et moi, nous avons beaucoup plus souffert ici de la soif
                  que le cousin <ns0:persName type="fictif" key="pascal">Pascal</ns0:persName> dans le
                  désert du <ns0:geogFeat type="désert">Sahara</ns0:geogFeat>, quand il n'y trouvait pas
                  l'oasis — vous vous rappelez ? — Mais la raison et la volonté nous ont acheminés
                  assez vite à l'habitude qui fait tout endurer.</ns0:p>
               <ns0:p>« Contre le soleil aussi, il faut une nourriture légère. A la
                     <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName>, bien des gens se contentent pour leur repas
                  d'un morceau de canne à sucre, de lait de coco ou de quelque igname, patate,
                  banane, mangue, <ns0:figure>
                     <ns0:caption>Tige de manioc.</ns0:caption>
                  </ns0:figure> orange ; tous ces fruits sont délicieux, avec des saveurs intenses que
                  leur donne le soleil.</ns0:p>
               <ns0:p>« Le pain est assez étrange et mauvais, fait de râpures de manioc ; ce manioc,
                  vous le connaissez au moins par sa fécule que nous appelons, en
                     <ns0:placeName>Europe</ns0:placeName>, tapioca. On n'a pas pu décider le froment à
                  s'acclimater ici.</ns0:p>
               <ns0:p>« Figurez-vous qu'hier, en promenade, nous avons traversé un bois d'orangers.
                  Quelle merveille pour les yeux et l'odorat que tout cet or et ce parfum ! Chacun,
                  après s'être désaltéré et rassasié d'oranges, en a rempli ses poches.</ns0:p>
               <ns0:p>« Mais quelque chose de plus singulier encore, c'est, au retour, le spectacle d'un
                  légume trônant, sur la place, au milieu d'un étal de fruitière.</ns0:p>
               <ns0:p>« Celle-ci, une mulâtresse, coiffée d'un madras jaune, <ns0:pb type="page" n="481" />
                  <ns0:fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 481</ns0:fw> se tenait derrière, avec un sourire
                  de triomphe. Autour d'elle, un cercle de curieux en arrêt. Et quel était ce
                  prodige, s'il vous plait ?</ns0:p>
               <ns0:p>« Eh bien ! c'était un chou cabus, et pas trop frais, ni trop beau. Nous
                  regardions ce pauvre compatriote avec attendrissement. Il avait été cédé à la
                  fruitière par le cuisinier d'un navire venu de <ns0:placeName>France</ns0:placeName> ;
                  elle nous le dit.</ns0:p>
               <ns0:p>« Puis des amateurs sont arrivés. Et comme il fallait contenter tout le monde, le
                  cabus s'en est allé, feuille par feuille, à quatre, six, huit et même dix sous la
                  feuille, selon la qualité. Elle en a retiré six francs. La rareté, c'est la
                  cherté.</ns0:p>
               <ns0:p>« <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>, ma mignonne, si vous
                  ne trouvez pas à placer vos choux au marché de
                     <ns0:placeName>Saint-Quentin</ns0:placeName>, vous avez ici un superbe débouché. Il
                  n'est qu'à quinze cents lieues ; mais nous avons bien fait ce bout de chemin !</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelle route suivirent <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> et <ns0:persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</ns0:persName> pour se rendre de <ns0:placeName>Cherbourg</ns0:placeName> à la
                        <ns0:placeName>Martinique</ns0:placeName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Où <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> trouva-t-elle
                     le tracé de cette route ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Que rappelle la date du 12 octobre 1492 ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que retrouvèrent-ils en débarquant ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez la rencontre que <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName> fit d'un nègre affranchi. </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel est le costume du soldat aux colonies ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle règle d'hygiène lui est imposée en ce qui concerne les boissons
                     ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle fut, au début, la plus grande souffrance des doux jeunes militaires
                     ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel régime de nourriture suit-on dans les climats tropicaux ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— De quelle matière est fait le pain ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez l'épisode du bois d'orangers.</ns0:item>
                  <ns0:item>— Racontez encore comment un chou fut reçu, dépecé et acheté par les
                     Européens sur le marché de <ns0:placeName>Fort-de-France</ns0:placeName>.</ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="géographie">
                  <ns0:head type="sujets">Géographie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Croquis de l'<ns0:geogFeat type="océan">Atlantique</ns0:geogFeat> ; y
                           figurer par une ligne pointée le voyage de <ns0:persName type="fictif" key="jacques">Jacques</ns0:persName>.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Indiquer l'<ns0:geogFeat>équateur</ns0:geogFeat>, les
                              <ns0:geogFeat>tropiques</ns0:geogFeat>, par de grosses lignes, — le 40°
                           méridien à l'ouest de <ns0:placeName>Paris</ns0:placeName> et le 20° paralièle
                           nord.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Dessiner le groupe des <ns0:placeName>Antilles</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(L'<ns0:placeName>Atlantique</ns0:placeName> est compris entre le littoral de
                           l'<ns0:placeName>Europe</ns0:placeName> et de l'<ns0:placeName>Afrique</ns0:placeName>
                        occidentales et celui de l'<ns0:placeName>Amérique orientale</ns0:placeName> ; on
                        tracera ces limites. Le groupe des <ns0:placeName>Antilles</ns0:placeName> fera
                        l'objet d'une seconde carte ; il comprendra les grandes et les
                           <ns0:placeName>petites Antilles</ns0:placeName>, et l'on indiquera le littoral,
                        dans tout le pourtour du grand golfe où émergent ces îles.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head type="sujets">Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Récit de la découverte de l'<ns0:placeName>Amérique</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir page 294 de ce livre.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Dire ce qu'est un bateau, une chaloupe, un vaisseau.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On appelle bateau une construction de bois creusée à l'intérieur, et à
                        laquelle on donne une forme allongée en pointe à l'avant pour l'aider à
                        mieux fendre l'eau. On fait avancer un bateau avec une perche là où le lit
                        de la rivière a peu de profondeur, à la rame ou à la voile dans les autres
                        cas.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une chaloupe est un fort bateau non ponté dont on se sert principa<ns0:pb type="page" n="482" />
                        <ns0:fw>482 SUZETTE.</ns0:fw> lement dans les vorts et les rades ; on l'embarque
                        aussi sur les navires pour le service des marins.</ns0:p>
                     <ns0:p>Un vaisseau est un grand bateau ponté, c'est-à-dire recouvert d'une sorte de
                        plancher sa partie supérieure ; il est construit de manière à pouvoir
                        transporter des hommes et des marchandises sur mer et sur les grands
                        fleuves. On donne le nom de vaisseau aux navires de guerre.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>DESCRIPTION D'UN VAISSEAU. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Parler de la coque, de la quille, de la cale, des ponts, des
                           sabords, de la proue, de la poupe, du gouvernail, de l'ancre, des mâts,
                           des vergues, des voiles. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services rendent les navires de guerre (1) ?</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La première chose que l'on remarque dans un vaisseau, est l'enveloppe
                        extérieure, ou coque, faite de fortes planches de chne clouées sur des
                        madriers fixés à la partie inférieure d'une longue pièce de bois connue sous
                        le nom de quille. Il existe des vaisseaux dont la coque est en fer. On
                        appelle cale l'espace réservé aux marchandises dans la partie intérieure du
                        navire. Afin d'empêcher l'accès des vagues dans l'intérieur du bâtiment, on
                        recouvre la coque d'un solide plancher, ou pont, au-dessous duquel d'autres
                        ponts divisent le vaisseau en plusieurs étages. Pour la ventilation et pour
                        donner accès à la lumière, on pratique sur le pourtour de petites
                        ouvertures, les sabords, dont un certain nombre donnent passage à la gueule
                        des canons. L'avant du navire, autrement dit, la proue, est tranchant ;
                        l'arrière est arrondi : c'est la poupe, à laquelle le gouvernail est fixé ;
                        le gouvernail est une pièce mobile de bois qui, selon la position qu'on lui
                        donne, imprime au bâtiment telle ou telle direction. A la proue sont
                        suspendues les ancres, énormes pièces de fer dont les branches recourbées et
                        aigus se fixent au fond de la mer pour arrêter le vaisseau et le maintenir
                        on un endroit donné. La balustrade qui entoure le pont est connue sous le
                        nom de bastingages.</ns0:p>
                     <ns0:p>Sur le pont, on remarque les mâts, longues pièces de bois ou de fer
                        maintenues par de solides cordages et croisées par les vergues, barres
                        transversales qui portent les voiles. Le mât du milieu est le grand mat ;
                        celui qui est à l'avant est le mât de beaupré ; l'autre, le mât
                        d'artimon.</ns0:p>
                     <ns0:p>Actuellement, la plupart des vaisseaux de guerre sont pourvus d'une machine
                        à vapeur faisant tourner une hélice, pièce de cuivre formée de quatre
                        branches inclinées qui impriment au bâtiment une vitesse considérable,
                        quelque chose comme 20 à 30 kilomêtres à l'heure.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les vaisseaux de guerre défendent les côtes et les ports contre l'attaque
                        des ennemis ; ils protègent sur mer les vaisseaux marchands et poursuivent
                        les pirates.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>LA BOUSSOLE. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'aimant ; — du fer aimante ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Propriétés d'une aiguille aimantée librement suspendue.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'une boussole ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Services qu'elle rend.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'aimant est un oxyde de fer qui jouit de la propriété d'attirer le fer et
                        quelques autres métaux tels que le nickel, le cobalt et le chrome.</ns0:p>
                     <ns0:p>Le fer aimanté ou plutôt l'acier aimanté est une barre ou une aiguille
                        d'acier qui, par des frictions avec un aimant, en a acquis les propriêtés.
                        Le fer aimanté de cette manière ne garde pas cette propriété.</ns0:p>
                     <ns0:p>Une aiguille aimantée librement suspendue, à un fil, par exemple, ou posée
                        sur un pivot autour duquel elle peut facilement tourner, se fixe, après une
                        suite d'oscillations et de mouvements, dans la direction de la ligne du nord
                        au sud.</ns0:p>
                     <ns0:fw type="footer">(1) On donne le nom de navires aux vaisseaux affectés au
                        transport des marchandises ; les paquebots sont ceux à qui l'on confie le
                        service de la poste.</ns0:fw>
                     <ns0:pb type="page" n="483" />
                     <ns0:fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACQUES. 483</ns0:fw>
                     <ns0:p>L'action directrice de la terre sur l'aiguille aimantée (dont la pointe se
                        tourne vers le nord) a reçu une importante application dans la boussole
                        marine. C'est une sorte de boite circulaire qui renferme une aiguille
                        aimantée, posée sur un pivot. En la consultant, les marins reconnaissent
                        immédiatement la direction du nord à toutes les heures et par tous les
                        temps, ce qui leur permet de suivre sans erreur la route qui les doit mener
                        à destination.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         