<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch013" xml:lang="fr" n="ch013">
            <header>Chapter ch013</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>13. — Une bonne idée. (Élève, p. 31.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="44" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p><ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> exposa la double question
                  au papa.</ns0:p>
               <ns0:p>— Hum ! hum ! répondit-il en se grattant l'oreille, des souliers, une robe, tout à
                  la fois ! Si tu attendais que j'eusse vendu mon blé ? car je ne pourrais,
                  jusque-là, t'offrir qu'une vingtaine de francs.</ns0:p>
               <ns0:p>— Parfait, vingt francs ! Vingt et trente font cinquante ; j'ai trente francs
                  d'économies.</ns0:p>
               <ns0:p>— Trente francs ! Tu ne m'as donc pas remis tout le produit des œufs et de la
                  volaille ? </ns0:p>
               <ns0:p>— Si, papa.</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien, alors ? <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName> leva
                  l'index :</ns0:p>
               <ns0:p>— Eh bien, papa, écoutez ! Les quinze grammes de café que nous dépensons chaque
                  matin coûtent dix centimes ; à ce prix-là, combien coûte le demi-kilogramme ?</ns0:p>
               <ns0:p>Elle attendit la réponse, qui ne vint pas vite : <ns0:persName type="fictif">M.
                     Dumay</ns0:persName> ne se piquait pas d'arithmétique* <ns0:note type="annotation">Se
                     piquer d'une chose. Se glorifier de la bien connaîtra.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Il coûte trois francs trente-trois centimes, reprit <ns0:persName type="fictif">Suzette</ns0:persName>. Or j'ai eu, depuis quelque temps, l’idée de l'acheter, non
                  plus par miettes, mais par <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Le café. Branche de caféier, avec ses fruits ; à côté, un de ces
                        fruits contenant deux grains de café verts ; c’est dans cet état que le café
                        est brûlé par l'épicier dans un cylindre qu'il tourne avec une manivelle
                        au-dessous d'un brasier. Le café prend alors une couleur marron
                        foncé.</ns0:caption>
                  </ns0:figure>
                  <ns0:fw type="header">UNE BONNE IDÉE. 45</ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="45" /> demi-kilogramme d'un coup, et je ne le paye plus que deux
                  francs soixante. J'épargne ainsi au marchand la peine de peser trop souvent, et il
                  me reste, à moi, soixante-dix centimes. Avec quelques autres économies de ce genre
                  sur diverses denrées* <ns0:note type="annotation">Denrée. Tout ce qui se vend pour la
                     nourriture des hommes et des animaux.</ns0:note>, en dix mois ç'a été trente beaux
                  francs. Rien n'est plus cher que d'acheter sou à sou, par petite quantité.</ns0:p>
               <ns0:p>Elle tira d'une boîte deux pièces jaunes toutes brillantes, puis alla chercher son
                  livre de comptes.</ns0:p>
               <ns0:p>Le père mit ses lunettes, les promena du haut, en bas de la comptabilité* <ns0:note type="annotation">Comptabilité. L'ensemble des comptes d'un ménage ou d'une
                     maison de commerce.</ns0:note> proprette qui se voyait là, et courut à l'addition,
                  aux deux pièces d'or présentes et probantes* <ns0:note type="annotation">Probant. Qui
                     donne ou fournit la preuve.</ns0:note>.</ns0:p>
               <ns0:p>— Bien ! dit-il, enchanté ; ta mère n'a pas trouvé ça, parce qu'elle était moins
                  instruite que tu ne l'es. C'est d'un cœur ingénieux* <ns0:note type="annotation">Ingénieux. Plein d'invention.</ns0:note> et tendre que naissent les bonnes idées
                  ménagères. D'une économie aussi sage nous viennent un peu plus d'abondance, de
                  bien-être* <ns0:note type="annotation">Bien-être. Ce qui contribue à rendre
                     l'existence commode ou agréable.</ns0:note>. Et vive ma fillette qui est une bonne
                  petite mère !</ns0:p>
               <ns0:p>Les yeux de <ns0:persName type="fictif">Suzette</ns0:persName> brillaient joyeusement. Il
                  lui caressait doucement les cheveux :</ns0:p>
               <ns0:p>— Je veux donc, reprit-il, qu'elle ait une jolie robe ; et elle l'achètera
                  elle-même, dès demain ; j'attellerai le char à bancs* <ns0:note type="annotation">Char
                     à bancs. Voiture longue et légère garnie de plusieurs bancs.</ns0:note> pour la
                  conduire à la foire de <ns0:placeName corresp="#suzpl0112" key="Saint-Quentin" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q182744">Saint-Quentin</ns0:placeName> !</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>La préparation du café. Il faut avoir soin de moudre le café soi-même
                     pour que l'arôme se conserve plus longtemps ; faites bouillir de l'eau,
                     jetez-la ensuite sur le café en poudre que vous avez mis sur le tamis de la
                     cafetière et, dès qu'il est passé, versez-le bien chaud. En été, le café froid
                     coupé d'eau est une boisson hygiénique et réconfortante.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:fw type="header">46. SUZETTE.</ns0:fw>
               <ns0:pb type="page" n="46" />
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Que répondit le père lorsqu'il fut question de l'achat d'une robe et de
                     souliers ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment <ns0:persName type="fictif" key="suzette">Suzette</ns0:persName>
                     s'était-elle procuré les 30 francs nécessaires aux achats en question ? </ns0:item>
                  <ns0:item>—Donnez des détails sur le genre d'économies qu’elle avait pratiqué ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'en pensez-vous ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que répondit le père ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelle décision fut prise alors ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'est-ce que le caféier ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Comment grille-t-on le café ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— De quelle manière se prépare une tasse de café noir ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head type="sujets">Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Faut-il dépenser tout ce qu'on gagne, et pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment appelle-t-on l'argent qu'on épargne ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles dépenses inutiles font bien souvent les hommes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pensez-vous des fâcheuses habitudes qu'ils contractent de cette
                           manière ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses" ana="#extérieurs">
                     <ns0:p>Les personnes qui dépensent au jour le jour ce qu'elles gagnent, ne sont ni
                        raisonnables ni prudentes. Qu'il survienne un chômage, une maladie : comment
                        alors fera celui dont toutes les ressources dépendent du travail quotidien ?
                        Si un vêtement se trouve hors d'usage, si le moment arrive de renouveler la
                        provision de chauffage, si le terme de loyer vient à échoir, comment se
                        pourvoira-t-on de ces objets et comment, réglera-t-on ses affaires si l'on
                        n'a point d'argent réservé? Il faut donc ne jamais dépenser tout ce qu'on
                        gagne à mesure qu'on en touche le montant.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'argent qu'on met de côté en vue des besoins de l'avenir, constitue ce
                        qu'on appelle des économies.</ns0:p>
                     <ns0:p>Souvent les ouvriers s'habituent à dépenser chaque jour de petites sommes :
                        10, 15, 20, 30 centimes pour tabac, café, liqueurs. Il leur semble que ce
                        n’est rien, et cependant ces menues dépenses, par leur répétition même,
                        s'élèvent en fin d'année à une somme considérable avec laquelle ils
                        pourraient assurer le repos de leur vieillesse ou faire face à des
                        nécessités urgentes.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="calcul">
                  <ns0:head type="sujets">Calcul.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Avec les 10 ou 16 centimes qu'un homme dépense inutilement chaque
                           jour, quelle somme est prélevée sur le gain d'une année ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que pourrait-on payer ou acheter avec cet argent pour l'entretien du
                           ménage ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>A raison de 0 fr. 10 par jour, la dépense en question</ns0:p>
                     <ns0:p>s’élèverait à ..................................... 30 fr. 50</ns0:p>
                     <ns0:p>A raison de 0 fr. 15, la dépense s’élèverait à ……….. 54 fr. 75</ns0:p>
                     <ns0:p>Avec cet argent sottement dépensé, il aurait pu louer un jardin dont on
                        aurait tiré les légumes nécessaires à la cuisine du ménage, — acheter la
                        provision de bois ou de charbon pour l'hiver, — ou bien encore payer un
                        semestre de loyer, munir les enfants de chaussures et de bas bien chauds,
                        lorsque survient la saison rigoureuse.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head type="sujets">Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— A qui et à quoi servent les lunettes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle est la forme des verres de lunettes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment nous apparaissent les choses à travers les deux sortes de
                           verres employées dans les lunettes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce que l'instrument appelé lunette ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels services rend-il ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p><ns0:term>Les lunettes</ns0:term> ou <ns0:term>besicles</ns0:term> remédient aux défauts des
                        vues faibles ou fatiguées, comme celles des vieillards et des personnes
                        myopes.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les premiers ne peuvent bien voir s'ils n'éloignent les objets de leurs
                        yeux, ce qui fait qu'il leur est presque impossible de distinguer les petits
                        objets et de lire ou écrire facilement. Les myopes doivent, au contraire,
                        rapprocher les choses de manière à les amener presque au contact des yeux,
                        de sorte qu'ils ne peuvent apercevoir celles qui sont éloignées ; pour eux,
                        il n'y a ni beaux paysages, ni horizons étendus.</ns0:p>
                     <ns0:p>Selon que les lunettes sont pour l'usage des vieillards ou des myopes, <ns0:fw type="header">BRUNEHAUT. 47</ns0:fw>
                        <ns0:pb type="page" n="47" /> les verres sont bombés des deux côtés ou concaves,
                        c'est-à-dire creusés vers le centre.</ns0:p>
                     <ns0:p>L'instrument appelé lunette est un tube cylindrique, noirci intérieurement,
                        dans lequel on dispose des verres de forme lenticulaire. La lunette
                        rapproche les objets situés à de grandes distances ; elle rend ainsi les
                        plus utiles services aux navigateurs, aux militaires, enfin aux astronomes à
                        qui elle a donné le moyen d'étudier les astres dans tous les détails de leur
                        conformation.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         