<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch094" xml:lang="fr" n="ch094">
            <header>Chapter ch094</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>94. — Coiffures. (Élève, p. 197.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="325" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>Aujourd'hui, la moindre villageoise apporte au moins en dot sa demi-douzaine de
                  chemises, trois fois le trousseau qui faisait la gloire d'une reine
                  d'autrefois.</ns0:p>
               <ns0:p>Il est vrai qu'avec cette demi-douzaine, elle n'a pas les jupes de brocart, les
                  ceintures d'or ou d'argent, les <ns0:fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <ns0:fw type="sig">19</ns0:fw></ns0:fw>
                  <ns0:pb type="page" n="326" />
                  <ns0:fw>326 SUZETTE.</ns0:fw> aumônières*<ns0:note type="annotation">Aumônières. Sorte de
                     bourse qu'on portait autrefois à la ceinture.</ns0:note> ornées de pierres
                  précieuses, les broderies des anciennes princesses. Mais ces extravagances ne sont
                  pas précisément aussi indispensables à la vie que la propreté. Et, du reste, à
                  cette heure où tout le monde travaille, des dames ainsi parées seraient bonnes
                  tout au plus à placer dans une niche, avec défense de bouger.</ns0:p>
               <ns0:p>Tout à coup M. <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName>, qui allait
                  en avant à son ordinaire, appela en riant : </ns0:p>
               <ns0:p>— Oh ! oh ! oh ! dit-il, le « Pouf au sentiment » ! voyez-moi ça.</ns0:p>
               <ns0:p>On regarda. C'était, derrière une vitrine, au premier <ns0:figure>
                     <ns0:caption> Coiffures du dix-huitième siècle (Louis XVI). 1, coiffure à la Tarare
                        ; — 2, à la Frégate ; — 3, à l'Anglomane ; — 4, à l'Espagnole 5, chapeau
                        Bonnette. </ns0:caption>
                  </ns0:figure> plan, une sorte de chapeau bizarre, fait de bouillonnés de gaze*<ns0:note type="annotation">Gaze. Etoffe de soie fort claire.</ns0:note> et de rubans en
                  échafaudage, où se voyaient de petites figurines de cire représentant des
                  personnages, sans compter un petit chien et un oiseau dans sa cage. Singulier
                  chapeau, en effet.</ns0:p>
               <ns0:p>Au-dessous, une grande étiquette avec cette rubrique : </ns0:p>
               <ns0:p> « Pouf au sentiment. Coiffure de grande dame au dix-huitième siècle. » </ns0:p>
               <ns0:p>La <ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</ns0:persName> se souvint
                  d'avoir vu cette sorte de coiffure décrite dans un journal de modes. </ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="327" />
               <ns0:fw>COIFFURES. 327 </ns0:fw>
               <ns0:p>On l'appelait de ce nom singulier, dit-elle, parce que l'ornementation
                  représentait les images de ceux qu'affectionnait la dame. Par exemple, on vit, en
                  ce temps-là, la <ns0:persName type="historique">duchesse de Chartres</ns0:persName>
                  arborer sur sa tête les portraits en cire de son fils, de la nourrice de ce fils,
                  de son nègre et de son perroquet.</ns0:p>
               <ns0:p>Sous ces coiffures démesurées*<ns0:note type="annotation">Démesurées. D'une grandeur
                     extraordinaire.</ns0:note>, les femmes avaient la tête au milieu du corps. C'était
                  d'un effet criant et qui fit crier. Mais grâce à la folie, à la frivolité*<ns0:note type="annotation">Frivolité. Goût des choses qui n'ont pas d'importance.</ns0:note>
                  vaniteuse, c'est la mode qui mène le goût et non le goût qui mène la mode. Et il y
                  a longtemps que cela dure.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Quelles réflexions fait-on en comparant le trousseau d'une jeune fille de
                     notre époque et celui des reines du moyen âge ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— À quel sujet <ns0:persName key="pascal" type="fictif">Pascal</ns0:persName>
                     appela-t-il sa mère et sa cousine ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Que voyait-on dans la vitrine ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— D'où venait le nom bizarre de « pouf au sentiment » ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel assemblage bizarre présentait, au siècle dernier, le chapeau de la
                        <ns0:persName type="historique">duchesse de Chartres</ns0:persName> ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quel effet singulier produisaient les femmes avec leurs coiffures bizarres
                     ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="morale">
                  <ns0:head>Morale.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'entend-on par mode ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Que sont souvent les modes ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Justifiez ce proverbe : « Ce sont les fous qui inventent les modes
                           et les sages qui les suivent. » </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelle doit être la conduite d'une jeune fille raisonnable en ce qui
                           concerne les modes ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>La <ns0:term>mode</ns0:term> est l'usage passager qui règle la manière de se vêtir.
                        Elle s'occupe de toutes les parties du vêtement ; d'où il suit qu'on la
                        désigne encore par le mot pluriel ; <ns0:term>les modes</ns0:term>.</ns0:p>
                     <ns0:p>Souvent les modes ne sont que des inventions bizarres et ridicules imaginées
                        par des femmes peu estimables ou vaniteuses pour se distinguer des autres.
                        Au lieu d'en faire le peu de cas qu'elles méritent, on voit les personnes
                        les plus réfléchies les adopter, qu'elles conviennent ou non à leur âge, à
                        leur situation, quitte à y renoncer bientôt. C'est dans ce cas que l'on peut
                        dire avec le proverbe : « Ce sont les fous qui inventent les modes, et les
                        sages qui les suivent. » </ns0:p>
                     <ns0:p>Une jeune fille raisonnable se conforme à la mode dans tout ce qui peut
                        convenir à son âge et à sa position de fortune ; elle la suit de loin, pour
                        ainsi dire, et dans ses lignes générales ; de la sorte, elle n'est pas
                        exposée à des renouvellements dispendieux de toilette, ni à contracter des
                        habitudes de luxe qui amèneraient promptement la ruine dans son intérieur
                        quand elle aurait quitté la maison paternelle.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="hygiène">
                  <ns0:head>Hygiène.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Objet des coiffures.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Citez diverses sortes de coiffures.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles coiffures conviennent en hiver, en été ; — à la ville, à la
                           campagne ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quand une coiffure est-elle ridicule ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quelles coiffures sont préférables pour les tout jeunes enfants ?
                        </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'objet des <ns0:term>coiffures</ns0:term> est de préserver la tête de l'action
                        directe de la chaleur du soleil et de l'influence fâcheuse d'une température
                        froide et humide. Il est donc inutile d'en porter dans l'intérieur des
                        habitations ; il est bon aussi de s'accoutumer à ne pas se couvrir la tête
                        pendant la nuit ou de n'adopter qu'une coiffure d'un tissu fort léger, une
                        résille même.</ns0:p>
                     <ns0:p>En hiver, la tête doit être préservée des atteintes du froid lorsqu’on <ns0:pb n="7" />
                        <ns0:fw>328 SUZETTE.</ns0:fw> circule au dehors et lorsqu’on voyage ; les capelines
                        remplissent parfaitement cet objet pour les jeunes filles, tandis que les
                        chapeaux qui leur laissent à découvert la nuque et les oreilles les exposent
                        à des rhumes graves. En été, les chapeaux de paille à larges bords sont d'un
                        excellent usage.</ns0:p>
                     <ns0:p>A la ville, il est sans inconvénient de porter des coiffures plus légères
                        que celles employées à la campagne, où se fait sentir plus violemment
                        l'influence des changements de température.</ns0:p>
                     <ns0:p>Parmi les coiffures, on regarde comme ridicules celles qui sont surchargées
                        d'ornements, de fleurs, de rubans ; celles encore dont la couleur éclate aux
                        yeux et souvent ne convient ni à l'âge, ni à la chevelure, ni au teint de
                        celles qui l'adoptent. Les chapeaux, les bonnets sont de bon goût, alors
                        toutefois qu'on sait leur donner une forme gracieuse et qu'on les orne avec
                        une sobriété discrète.</ns0:p>
                     <ns0:p>On a maintenant l'habitude de surcharger les jeunes enfants d'énormes
                        coiffures qui fatiguent la tête et font disparaître, sous leur masse, le
                        pauvre petit être. Les seules convenables à cet âge sont celles qui, par
                        leur commodité et leur légèreté, ne froissent aucun organe et permettent la
                        libre circulation de l'air.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrire un bonnet ; parlez des bonnets qui sont en usage dans les
                           diverses parties de la <ns0:placeName>France</ns0:placeName>.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Il convient de mettre d'abord un bonnet du pays sous les yeux des élèves et
                        de le leur faire examiner dans toutes ses parties qu'on nommera
                        successivement. Ensuite on leur présentera l'image des bonnets en usage dans
                        les diverses provinces : <ns0:placeName>Normandie</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Bretagne</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Poitou</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Bourbonnais</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Limousin</ns0:placeName>,
                           <ns0:placeName>Bourgogne</ns0:placeName>, <ns0:placeName>Provence</ns0:placeName>, etc.,
                        etc. A cette condition seule, les enfants pourront répondre.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qui doit réparer une coiffure de jeune fille et souvent la
                           confectionner ou l'orner ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Pourquoi ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Aperçu du prix de quelques coiffures ; remarques qu'il vous
                           suggère.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Établissez le compte de vos frais de coiffure depuis un an ; — de
                           ceux de votre frère ou d'un jeune parent de votre âge.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Celle qui doit réparer une coiffure de jeune fille et la confectionner le
                        plus souvent possible, c'est elle-même ; actuellement, le prix des chapeaux
                        est si exagéré que ce n'est point un médiocre avantage de posséder ce
                        talent. Quand on pense qu'un chapeau fort simple, pour peu qu'il soit de
                        bonne qualité, coûte 15 et 20 francs, à une ouvrière qui souvent ne gagne
                        pas 1 fr. 50 par jour, on est convaincu qu'elle doit le faire ou, au moins,
                        le réparer elle-même. Autrement, il lui faut sacrifier le nécessaire, comme
                        certaines coquettes qui préfèrent manger du pain sec et boire de l'eau afin
                        de pouvoir briller par leur toilette. De toutes les folies, il n'en est pas
                        de plus stupide ni de plus nuisible à la santé.</ns0:p>
                     <ns0:lg>
                        <ns0:l>Relevé des coiffures achetées ou réparées pour le compte </ns0:l>
                        <ns0:l>de Mlle <ns0:persName type="fictif">EMMA DELILLE</ns0:persName></ns0:l>
                        <ns0:l>Une paille de chapeau d'été..........</ns0:l>
                        <ns0:l>3m,50 de ruban à 0 fr. 75................ </ns0:l>
                        <ns0:l>Etc., etc.....</ns0:l>
                        <ns0:l>TOTAL..... </ns0:l>
                     </ns0:lg>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         