<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapter" xml:id="ch107" xml:lang="fr" n="ch107">
            <header>Chapter ch107</header><ns0:teiHeader>
      <ns0:fileDesc>
         <ns0:titleStmt>
            <ns0:title type="main">Suzette: a Digital Edition</ns0:title>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>John Westbrook</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Editor</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Diane Jakacki</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Project Manager</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Annie Girton</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Sarah Haber</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Rebecca Heintzelman</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
            <ns0:respStmt>
               <ns0:persName>Juliya Harnood</ns0:persName>
               <ns0:orgName>Bucknell University</ns0:orgName>
               <ns0:resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</ns0:resp>
            </ns0:respStmt>
         </ns0:titleStmt>
         <ns0:publicationStmt>
            <ns0:distributor>Bucknell University</ns0:distributor>
            <ns0:pubPlace>
               <ns0:address>
                  <ns0:addrLine>One Dent Drive</ns0:addrLine>
                  <ns0:addrLine>Lewisburg, PA 17837</ns0:addrLine>
               </ns0:address>
            </ns0:pubPlace>
            <ns0:availability>
               <ns0:licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</ns0:licence>
            </ns0:availability>
         </ns0:publicationStmt>
         <ns0:sourceDesc>
            <ns0:biblStruct>
               <ns0:monogr>
                  <ns0:title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</ns0:title>
                  <ns0:author>Robert Halt</ns0:author>
                  <ns0:textLang>French</ns0:textLang>
                  <ns0:imprint>
                     <ns0:date>1889</ns0:date>
                     <ns0:distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</ns0:distributor>
                     <ns0:pubPlace>Paris, France</ns0:pubPlace>
                  </ns0:imprint>
               </ns0:monogr>
            </ns0:biblStruct>
         </ns0:sourceDesc>
      </ns0:fileDesc>
   </ns0:teiHeader>
   <ns0:head>107. — La basse-cour. (Élèvé, p. 229.)</ns0:head>
            <ns0:pb type="page" n="375" />
            <ns0:div type="récit">
               <ns0:p>C'était un long treillage divisé en compartiments dont chacun contenait son
                  poulailler. Et il fallait en-<ns0:pb type="page" n="376" />
                  <ns0:fw>376 SUZETTE.</ns0:fw> tendre et voir le train de caquetage, de grattage qu'on
                  menait d'un bout à l'autre de ce pays de cocagne*<ns0:note type="annotation">Pays de
                     cocagne. Pays où tout abonde, où l'on fait bonne chère à bon marché.</ns0:note> !
                  Les retentissants cocoricos des coqs se répondaient en joyeux clairons ; les
                  poules choisies, admirables, se donnaient des airs de millionnaires.</ns0:p>
               <ns0:figure>
                  <ns0:caption>Poules de Houdan. — Poules de Cochinchine.</ns0:caption>
               </ns0:figure>
               <ns0:p>On savait à qui l'on avait affaire, grâce aux écriteaux. Ici, c'étaient les
                  crèvecœurs, d'un noir changeant ; les houdans, pailletées de blanc et de noir,
                  coiffées presque toujours de travers d'un toupet sous lequel leur œil brillant
                  paraît hardi ; là, les cochinchines fauves, les brahmapoutres au corps balourd et
                  gauche, pattus, et comme chaussés de guêtres ; les bressans, les campines
                  élégants, les dorkings robustes, la race anglaise légère, à l'œil de feu, qui
                  fournit les coqs pour ces combats féroces heureusement interdits en France, et
                  dont les Anglais sont si friands.</ns0:p>
               <ns0:p>On apprend là que telle race, excellente pour la production des œufs, comme les
                  houdans, par exemple, ne s'entend pas à mener à bien une couvée. Telle autre, au
                  contraire, fournit des mères hors ligne, d'ardentes éducatrices de poussins ; une
                  troisième ne se distinguera ni par ses couveuses, ni par ses pondeuses, mais bien,
                  comme la cochinchine, la bressane, par la qualité de sa chair, sa facilité à
                  s'engraisser, à donner ces poulets dodus, ces poulardes si recherchés des
                  gourmets.</ns0:p>
               <ns0:p> De savants naturalistes ont étudié ici sans relâche les mœurs de la gent
                  emplumée. C'est sous leur direction que se classent et se vendent aux
                  particuliers, aux fermiers, les plus rares spécimens*<ns0:note type="annotation">Spécimen. Modèle, échantillon.</ns0:note>, les mieux cultivés qui soient au
                  monde.</ns0:p>
               <ns0:pb type="page" n="377" />
               <ns0:fw>LA BASSE-COUR. 377</ns0:fw>
               <ns0:p><ns0:persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</ns0:persName> mena la troupe à
                  un pavillon couvert de tuiles de diverses couleurs, d'un effet de mosaïque*<ns0:note type="annotation">Mosaïque. Ouvrage dans lequel on représente des objets, des
                     personnes, etc., au moyen de petits cubes de pierres de diverses
                     couleurs.</ns0:note> très riant.</ns0:p>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="questionnaire">
               <ns0:head>Questionnaire.</ns0:head>
               <ns0:list>
                  <ns0:item>— Sous quel aspect se présentait la basse-cour ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Qu'y entendait-on, qu'y voyait-on ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quelles races de poules y signalaient les écriteaux ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels caractères sont particuliers aux crèvecœurs, aux houdans, aux
                     cochinchines, aux brahmapoutres, aux campines, aux dorkings (prononcez :
                     dorkignes) ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels avantages et quels inconvénients prèsente la race de
                        <ns0:placeName>Houdan</ns0:placeName> ?</ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels sont ceux d'autres races ? </ns0:item>
                  <ns0:item>— Quels services rendent les naturalistes ? </ns0:item>
               </ns0:list>
            </ns0:div>
            <ns0:div type="exercices">
               <ns0:head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</ns0:head>
               <ns0:div type="composition">
                  <ns0:head>Composition.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Décrivez le coq, la poule, les poussins. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Leur caractère. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Produits que nous en retirons.</ns0:item>
                        <ns0:item>— Leur nourriture. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Doivent-ils être renfermés dans la basse-cour ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Le poulailler ; soins à donner à ce local.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>(Voir comme modèles : Le lapin, page 220, Les souris et les rats, page 228,
                           <ns0:title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire el moyen), par
                              <ns0:persName type="historique">E. LAPORTE</ns0:persName></ns0:title>.)</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="sciences_naturelles">
                  <ns0:head>Sciences naturelles.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Quelles sont les parties qui composent un œuf ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— De quelle matière chacune est-elle formée ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Combien donne-t-on d'œufs à couver à une poule ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Soins que l'animal réclame. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Durée de l'incubation. </ns0:item>
                        <ns0:item>— Soins que réclament les poussins.</ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>L'œuf comprend trois parties : la <ns0:term>coque</ns0:term>, constituée par une
                        matière calcaire ; l'<ns0:term>albumine</ns0:term>, substance blanchâtre, filante
                        qui donne le blanc après la cuisson ; le <ns0:term>jaune</ns0:term>, qui forme au
                        milieu une petite sphère demi-liquide, où se trouve le germe de
                        l'animal.</ns0:p>
                     <ns0:p>Au commencement du printemps, le besoin de couver se manifeste chez la poule
                        ; alors, dans un lieu retiré, on lui confie de 12 à 14 oufs qui n'ont pas
                        plus de cinq jours. Généralement, elle se montre très assidue à sa besogne
                        de couveuse, et grâce à la température de 40 à 41 degrés qu'elle leur
                        communique, au bout de 21 jours, les petits poulets viennent au monde.
                        Pendant cette période, il faut éviter tout ce qui troublerait l'animal, et
                        placer à sa portée une nourriture abondante.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les premiers jours de leur naissance, les petits poulets n'ont pas besoin de
                        manger ; le troisième jour, et pendant une dizaine de jours, on ajoutera des
                        œufs durs à de la mie de pain trempéé dans l'eau ou mieux, au début, dans du
                        lait. Enfin, on substitue peu à peu à la pâtée des premiers jours quelques
                        menus grains qu'on ramollit d'abord en les trempant dans l'eau chaude.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="industrie">
                  <ns0:head>Industrie.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Qu'est-ce qu'un poulailler ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment élablit-on un poulailler ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment sera-t-il à l'extérieur, à l'intérieur ?</ns0:item>
                        <ns0:item>— A quelle exposition le placera-t-on ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>Le poulailler est un abri construit pour les poules, où elles se retirent la
                        nuit, où elles pondent et où on les fait couver.</ns0:p>
                     <ns0:p>Généralement on l'adosse à un mur de la basse-cour, à l'exposition du midi ;
                        un solide grillage en clôt l'entrée, qui est pratiquée à un mêtre environ
                        au-dessus du sol afin que les belettes, les foumnes, les renards ne puissent
                        y accéder. À l'intérieur, on établit des perchoirs et l'on installe des
                        corbeilles garnies de paille ou de foin lorsque le moment de couver est venu
                        Les poulaillers doivent être tenus proprement, sinon les volailles seraient
                        couvertes d'insectes qui les fatiguent et contrarient leur développement ;
                        un milieu malpropre est d'ailleurs <ns0:pb type="page" n="378" />
                        <ns0:fw>378 SUZETTE.</ns0:fw> éminemment favorable à l'éclosion des épidémies qui
                        déciment les basses-cours.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
               <ns0:div type="économie_domestique">
                  <ns0:head>Économie domestique.</ns0:head>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment et avec quoi nourrit-on les poules ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment les engraisse-t-on ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On nourrit les poules avec un peu de grain et les débris de la table ; c'est
                        un supplément à la nourriture qu'elles trouvent à la campagne en picorant le
                        long des chemins et dans les champs ; on a remarqué qu'elles recherchent les
                        vers de terre. Trois fois par jour, on leur distribue ce qui leur est
                        réservé, en l'éparpillant le plus possible afin que chaque volatile puisse
                        en prendre sa part.</ns0:p>
                     <ns0:p>On engraisse les poules en les enfermant dans un endroit frais et obscur, et
                        en leur donnant une nourriture abondante.</ns0:p>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="questions">
                     <ns0:list>
                        <ns0:item>— Comment sert-on un poulet rôti ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Comment le découpe-t-on ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— Quels sont les morceaux les plus délicats ? </ns0:item>
                        <ns0:item>— A qui devra-t-on les offrir ? </ns0:item>
                     </ns0:list>
                  </ns0:div>
                  <ns0:div type="réponses">
                     <ns0:p>On sert le poulet rôti sur un plat garni préalablement d'un lit de cresson.
                        Pour le découper, on enlève successivement les quatre membres en commençant
                        par la cuisse et l'aile d'un même côté, puis les sot-l'y laisse (1) et les
                        blancs. On rompt ensuite le croupion et l'on coupe horizontaiement la
                        carcasse. On divise chaque cuisse en deux, chaque aile en trois morceaux ;
                        la carcasse et le croupion doivent en faire six bien distincts. On dispose
                        chaque morceau dans le plat de manière qu'on puisse les voir tous, et l'on
                        fait circuler. Tout cela doit être mené le plus lestement possible, afln
                        d'empècher le refroidissement de la pièce.</ns0:p>
                     <ns0:p>Les morceaux les plus délicats sont l'aile et le blanc ; on devra les offrir
                        aux dames, en commençant par les plus agées.</ns0:p>
                  </ns0:div>
               </ns0:div>
            </ns0:div>
         </ns0:div>
         